<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>弁護士JPニュース - 法律ニュースRSS</title>
    <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
    <description>複数の法律関連サイトから取得した最新ニュースを統合配信</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Tue, 24 Jun 2025 14:32:21 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Static Legal RSS Tool</generator>
    <atom:link href="https://2003riku.github.io/static-legal-rss/rss/ben54.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>法律事務所なのに…「セクハラ・パワハラ横行」「手取り14万円」「有給取れない」 事務員労組が改善求め、日弁連に要望書提出</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2397</link>
      <description>【弁護士JPニュース】法律事務所や会計事務所などで働く事務員たちの労働組合からなる全国法律関連労働組合協議会（全法労協）が23日午後、都内で会見した。 法律事務所で働く、労働者の実態調査の結果を発表し、日本弁護士連合会（日弁連）に対し賃金や労働条件、職場でのハラスメント防止など処遇改善を求めた要請書を提出。 この日会見に出席した浅野洋輔事務局長は、法律事務所の“実態”について次のように述べた。 「本来であれば人権を守るべき法律事務所で、現在ハラスメントが横行しています。 さらに、弁護士は一般的には、社会的地位が高いと思われていますが、事務員の場合には、他の一般の職業と比べても、かなり低い水準の労働条件で働いていると、ぜひ多くの人に知っていただきたいです」 全法労協では、過去40年近く、事務員を対象にしたアンケート調査を実施。日弁連に対して毎年事務員の労働環境改善・向上を訴えてきたという。 今年の調査では、まず賃金について「年収が減少または変わらない」と回答した事務員が43.1％に上り、生活実感では「非常に苦しい、苦しい」が49.2％（昨年48.0％）となっている。 また、家計収支に関する質問でも「赤字・時々...</description>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 11:45:40 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2397</guid>
      <category>労働法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2397">弁護士JPニュース</source>
    </item>
    <item>
      <title>「売春は合法化すべき」歌舞伎町弁護士の“真意”とは？ 夜のトラブル対応3000件以上…あえて“暗黙のグレーゾーン”に切り込むワケ</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2395</link>
      <description>【弁護士JPニュース】‟歌舞伎町弁護士”と呼ばれる弁護士が新宿にいる。グラディアトル法律事務所の代表弁護士・若林翔氏だ。 「日本一の歓楽街」を中心に弁護活動を行うことからいつの間にかそう呼ばれる。 6月には同氏初の著書となる、その名も『歌舞伎町弁護士』（小学館新書）が発刊された。 これまでに3000件以上の風俗関連の相談を受けてきた若林弁護士に、ナイトビジネスの実像や、売春合法化を主張する真意などを聞いた。 風俗店での客と風俗嬢のプレイ中のトラブル、詐欺的な損害賠償請求による財産のむしりとり、風俗スカウト業務の実情…本書で取り上げられる事件やトラブルはいずれも臨場感にあふれ、生々しい。 プライバシーに配慮してフィクションも混ぜ込まれているものの、基本は事実をベースにしているからだろう。一度読み始めると、気が付けばのめり込むような読みごたえがある。 ‟歌舞伎町弁護士”として、ナイトビジネスに関連する法律に精通する若林弁護士。初の著書には、その異名にふさわしいトピックが詰め込まれている。 そもそも若林弁護士はなぜ、歌舞伎町を中心に活動するようになったのか。 「歌舞伎町との接点は人との縁でいつの間にかという感じで...</description>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 08:26:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2395</guid>
      <category>民事法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2395">弁護士JPニュース</source>
    </item>
    <item>
      <title>「火をつけると刑務所に戻れるけん」下関駅に放火… 帰る場所や家族を持たない「累犯障害者」の人たち</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2379</link>
      <description>【弁護士JPニュース】秘書給与詐取で逮捕され、服役した元代議士の山本譲司氏。 大きな反響を呼んだ『獄窓記』（2003年、ポプラ社）に続いて出版した『累犯障害者』（2006年、新潮社）では、知的障害・精神障害などがありながら社会の支援を受けられない人が多数おり、刑務所が最後のセーフティーネットになっている問題を取り上げた。現在も、山本氏は高齢受刑者や障害のある受刑者の社会復帰支援に取り組んでいる。 本記事では、山本氏が中高生に向けて執筆した書籍『刑務所しか居場所がない人たち 学校では教えてくれない、障害と犯罪の話』（2018年、大月書店）から、罪を犯して刑務所を出入りする「累犯障害者」について書かれた内容を、抜粋して紹介する。 三角屋根で親しまれていた木造駅舎が、またたく間に炎につつまれた。折からの強風にあおられて火は勢いを増し、20メートルもの火柱が立った。消防車24台が出動し、必死の消火活動をおこなうも、駅舎は完全に燃え落ちる。駅の周辺、約4000平方メートルにおよぶ大火災だった。 2006年1月7日に起きた、下関駅放火事件──。 犯人はすぐに逮捕された。福田九右衛門（きゅうえもん）さん、当時74歳。警察...</description>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 09:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2379</guid>
      <category>刑事法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2379">弁護士JPニュース</source>
    </item>
    <item>
      <title>奈良のシカへの“加害行為の禁止”が明文化 「殴る・蹴る」SNS動画拡散も…“予防的な措置”と県担当者が語る真意は</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2378</link>
      <description>【弁護士JPニュース】2025年4月、奈良県は「県立都市公園条例施行規則」の運用を一部改正し、「奈良のシカ」への加害行為を奈良公園内の禁止行為とした。 奈良観光の名物といえば、奈良公園でのんびり暮らすシカたちを真っ先に思い浮かべる人は多いだろう。世界遺産でもある春日大社の神様が白鹿に乗ってこの地に来たという言い伝えから「ご神鹿（しんろく）」として古来大切にされ、国の天然記念物にも指定されている。まさに奈良のシンボルといえる存在だ。 これまで、そんなシカが殺傷されるような事件が発生すると、天然記念物を保護する「文化財保護法違反」で取り締まりが行われてきた。たとえば、2010年にはボーガンで矢を放ちシカを死なせた男が、2021年にはシカを斧でたたいて死なせた男がいずれも同法違反で有罪判決を受けている。 なぜ今、新たに「加害行為の禁止」を明文化したのか、今回の運用改正に至った背景を追った。（ライター・油井やすこ） 「きっかけとなったのは、昨年7月に拡散された動画でした」と話すのは、奈良県観光局奈良公園室の室長補佐を務める豊岡健士さん。奈良公園そばの歩道付近と思われる場所で、男性がシカに殴る・蹴るの暴行を加える様子...</description>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 08:46:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2378</guid>
      <category>刑事法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2378">弁護士JPニュース</source>
    </item>
    <item>
      <title>夜勤手当6000円ではなく「残業代」を…グループホーム従業員が提訴 裁判所が会社に「330万円」支払いを命じた“判断基準”とは</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2389</link>
      <description>【弁護士JPニュース】「たしかに何もしていない時間なんだけど」 「緊張から解放されない」 「なのに給料が払われない...」 そのような「モヤモヤ」が裁判になった事件を解説する。 Aさんは、グループホームで働いていたが、約9時間の泊まり込み勤務の間、入居者にたびたび起こされてはその都度業務をしていたにもかかわらず、会社は夜勤手当6000円しか払っていなかった。 Aさんが「泊まり込み勤務の時間は労働時間にあたる」として残業代を求めて提訴したところ、裁判所は約330万円の支払いを命じた。（東京高裁 R6.7.4） 会社は、障害者施設などのグループホームを運営しており、グループホームでは、利用者が共同住宅の一室を賃借して入居し、支援員が各入居者の特性に応じた支援を行う「共同生活援助」のサービスを提供していた。 共同生活援助では、入居施設の各室を入居者の住居とし、Aさんら生活支援員が、食事、洗濯、入浴等について随時必要な支援を行っていた。 以下は、Aさんが泊まり込み勤務するときの働き方だ。 Aさんの給与はおおむね以下のとおりだった。 Aさんの不満を要約すると「泊まり込み勤務をした際、さまざまな業務を行っていたのだから...</description>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 08:28:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2389</guid>
      <category>刑事法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2389">弁護士JPニュース</source>
    </item>
    <item>
      <title>NHK大河ドラマ『べらぼう』で話題 「火付盗賊改方」創設当初の“悪評”を覆した長谷川平蔵らの功績とは</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2393</link>
      <description>【弁護士JPニュース】NHK大河ドラマ『べらぼう〜蔦重栄華乃夢噺』に火付盗賊改方（ひつけとうぞくあらためかた以下、火盗改）の長谷川平蔵が登場し話題となっている。 『鬼平犯科帳』の主人公としても有名な時代劇のヒーローだ。本連載のテーマである奉行所とは異なるが、火盗改も警察権と司法権を持った組織であり、約200年にわたる歴史には紆余曲折もあった。ドラマでは語られることのない火盗改のリアルな姿に迫る。（本文：小林明） 戦国時代は野盗（やとう/盗賊、追いはぎなどの意）となった武士が農民を襲うケースが、あとを絶ちませんでした。黒澤明監督の名作『七人の侍』に登場する“野武士”を思い描いてもらうとわかりやすいでしょう。 1611（慶長16）年頃、そうした輩を追捕（ついほ/追いたてて捕らえる）する役目を、幕府から命じられた者たちがいました。下野国（栃木県）・常陸国（茨城県）などの盗賊を取り締まった徳川家康の側近・久永重勝（ひさなが・しげかつ）などです。彼らが火盗改の“原型”です。 1657（明暦3）年には、江戸の大半を焼き尽くした火災が発生しました。死者6万8000人を出した「明暦の大火」です。この頃、付け火（放火）し、火...</description>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2025 11:26:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2393</guid>
      <category>刑事法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2393">弁護士JPニュース</source>
    </item>
    <item>
      <title>「義務教育は無償」のはずが…給食費5万円、PTA会費1万円 保護者にのしかかる“隠れ”教育費とは？</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2388</link>
      <description>【弁護士JPニュース】来年度に新入学を迎える児童のランドセル販売が活況を帯びてきた。 日本国憲法にはこう記されているが、実際、ひとりの子どもを公立小中学校に9年間通わせた際の保護者負担は数十万円に上る。 「隠れ教育費」とも呼ばれる、この“見えない支出”について、保護者が声をあげれば「子どもにかかるお金は親が払うのが当然」という言葉が飛んでくる。たとえ生活が苦しかったとしても、払わないような人がいれば批判を浴びることになるだろう。 しかし、「隠れ教育費」を支払うことは、本当に誰もが納得している事象なのか――。 この連載では、本来無償であるはずの義務教育において、実質的に保護者が負担している支出の実態に迫る。第1回では、具体的に保護者が何を“買わされている”のかを見ていく。（全5回） ※この記事は栁澤靖明氏・福嶋尚子氏による書籍『隠れ教育費 公立小中学校でかかるお金を徹底検証』（太郎次郎社エディタス）より一部抜粋・構成。 小学校入学前の事前説明会、いわゆる新入生保護者説明会から費用負担は始まる。 算数セット・クーピー15色・クレパス16色・道具箱・工作板・粘土・はさみ・下敷き――以上、新入学児童学用品セット60...</description>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2025 09:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2388</guid>
      <category>憲法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2388">弁護士JPニュース</source>
    </item>
    <item>
      <title>「生活保護受給者は恵まれている」の言説が“権力の不正”を誘発・助長する理由…“最低賃金・フルタイム労働”では「最低生活」以下の収入しか得られない“日本の病”とは</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2385</link>
      <description>【弁護士JPニュース】生活保護制度について、「生活保護の額が国民年金よりも高いのはおかしい」「最低賃金で一生懸命働いても生活保護の額より低いのはおかしい」といったことがよく指摘されます。 事実、その通りなのですが、中にはこれらをもとに「生活保護が手厚すぎる」「生活保護受給者は恵まれている」などと「生活保護バッシング」を行うものさえあります。しかし、それは批判を向ける対象を誤っており的外れであるのみならず、かつ生活保護制度への根本的な誤解に基づくとしか言いようのないものです。 そもそも「生活保護を受けている」というと「働いていない」と思われがちですが、それは大きな誤解です。現在の日本では、まじめに働いても生活が成り立たず、生活保護を受けざるを得ない境遇の人々が大勢います。とうてい「自己責任」などの浅薄かつ非人道的な言葉で切って捨てることができないほどの社会問題になっているのです。 今回は、生活保護を受けながら働く人々の実情をお伝えします。（行政書士・三木ひとみ） 厚生労働省が毎年公表している「被保護者調査」によれば、生活保護を受けている人のうち、実に1割超が就労収入を得ています。その多くが「ワーキングプア」と...</description>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2025 08:48:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2385</guid>
      <category>労働法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2385">弁護士JPニュース</source>
    </item>
    <item>
      <title>日本の登録商標「第1号」は京都の売薬商人だった？ “ニセモノ”横行の時代を変えた「画期的制度」誕生秘話</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2376</link>
      <description>【弁護士JPニュース】事業者が、自社のロゴマークなどのブランドを保護するうえで不可欠な商標登録制度は、明治17年（1884年）6月に制定された「商標条例」の施行をもって始まった。現行の商標法は、昭和34年（1959年）4月13日に公布され、翌年4月1日に施行、その後も幾度となく一部改正が繰り返されて、現在の形になっている。 商標制度誕生以前から、今でいうロゴマークは日本の市場において多くの事業者に活用されていた。しかし、これらロゴマークの独占使用を法的に担保する仕組みがなかったため、偽造品の問題が頻繁に発生。特に江戸時代には、薬や醬油、清酒といった、ブランドが重視される商品で粗悪な偽造品が出回り、消費者の健康被害や製造者の信用失墜を招いていた。 そうした混乱を経て、いかに日本に商標登録制度が確立されたのか。まずはその始まりからひも解く。 ※ この記事は、作家・友利昴氏の著作『江戸・明治のロゴ図鑑: 登録商標で振り返る企業のマーク』（作品社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 商標登録制度ができる前から、自己の商品であることを表す目印としてのロゴマークは、自然発生的に存在していた。奈良・鎌倉時代から、...</description>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2025 08:28:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2376</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2376">弁護士JPニュース</source>
    </item>
    <item>
      <title>「集団で襲えば誰が殺したのかわからない」囚人をナイフでめった刺し…タイ凶悪犯専用刑務所で「麻薬密売グループ」が起こした“狂気の所業”とは？</title>
      <link>https://www.ben54.jp/news/2391</link>
      <description>【弁護士JPニュース】TBS『水曜日のダウンタウン』やYouTubeチャンネル『丸山ゴンザレスの裏社会ジャーニー』で“タイで終身刑を受けた男”として取り上げられ、現在は日本でスナック「ここあ」を経営する竹澤恒男さん。 竹澤さんはかつて、職を転々とし、ギャンブルにはまり、5年間で3度服役。その後、栃木県で雑貨店を営むが、タイで流行していた「ヤーバー」と呼ばれる錠剤型の覚醒剤の密輸に手を染めるようになっていた。 タイでは違法薬物が比較的容易に入手できる一方、タイ政府は違法薬物犯罪を厳しく取り締まっており、その結果、竹澤さんはタイでヤーバー1250錠の密輸容疑で逮捕され、一審でまさかの「死刑」を求刑されてしまう。 近年、「大麻」「覚醒剤」などの薬物事犯が若年層を中心に広がりを見せている。また、高収入をうたう「闇バイト」から、薬物などの密輸に手を染めてしまう事例も発生している。 だが、竹澤さんは「（ドラッグに）手を出せば待っているのは地獄だ」と語る。本連載では警鐘を鳴らす意味も込め、竹澤さんが収容された、タイの「凶悪犯専用刑務所」での出来事などを紹介。 裁判の結果、終身刑となり、死刑囚や長期刑囚の集まるバンクワン刑...</description>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 09:29:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.ben54.jp/news/2391</guid>
      <category>刑事法</category>
      <source url="https://www.ben54.jp/news/2391">弁護士JPニュース</source>
    </item>
  </channel>
</rss>
