<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>法律ニュース総合RSS</title>
    <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
    <description>複数の法律関連サイトから取得した最新ニュースを統合配信</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Dec 2025 21:40:14 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Static Legal RSS Tool</generator>
    <atom:link href="https://2003riku.github.io/static-legal-rss/rss/combined.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>『べらぼう』に登場せずも…62歳で南町奉行に就任した遅咲きの“名奉行”根岸鎮衛とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>江戸後期の人物・根岸鎮衛（ねぎし・やすもり）は62歳で南町奉行に就任し、18年の長きにわたり奉行所を率いた。 裁判をスピード化することで庶民の負担を減らし「慈悲深い奉行」として親しまれた一方、「め組の喧嘩」をはじめとする大事件も的確に裁いた。 NHK大河ドラマ『べらぼう〜蔦重栄華乃夢噺』の主人公・蔦屋重三郎と同時代を生きた男でもある。（小林明／ライター） 根岸鎮衛が江戸南町奉行に就いたのは1798（寛政10）年、62歳のときでした。その後、1815（文化12）年まで18年にわたってその座にあり、在任のまま79歳で没しました。 激務で知られる町奉行に、62歳の高齢で就いたケースは多くありません。例えば、同じように長く町奉行にあった大岡忠相（ただすけ/越前守/在職約20年）が就任したのは41歳。 20歳ほどの開きがあります。 根岸は在任当時、その大岡と比肩する名奉行と評価されていたフシがうかがえます。 肥前平戸藩主・松浦静山（まつら・せいざん）が著した随筆『甲子夜話』（かっしやわ）には、根岸が「極刑にあたる罪で斬首に処した者が10人おり、不憫なことをした」と、後悔を語ったと記されていますが...</description>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ec3376fab422f0d734beee8ed5891f777ed1b8f2</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「成人式帰り」「エジプト型の足の女性を」パパ活あっせん“交際クラブ”スタッフもドン引き…男性会員の“とんでもリクエスト”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>経済的援助を目的とした男性（パパ）と女性が交際する「パパ活」。近年の“ブーム”の裏で、1980年代の「愛人バンク」の流れを汲み、脈々と生き続けてきたのが、会員制の「交際クラブ」という“愛人・パパ活女子斡旋所”だ。 交際クラブは、ある程度の財力がある男性会員から紹介料を受け取り、デートをセッティングすることで利益を得ている。SNSやアプリと異なり、運営会社や生身のスタッフが間に入るため、身元の確かさと安心感がある点が特徴だ。 「風俗ではない」「自由恋愛」と強調されるものの、実際は性的な関係に発展することも想定されたシステムであると言える。 本記事では、漫画家・ラブホテル評論家であり、かつて交際クラブのスタッフとして男女双方の会員の面接などを経験した日向琴子氏の著書『ルポ パパ活』（彩図社、2022年）より、交際クラブの男性会員の中でも“印象深すぎた”人々のエピソードを紹介する。 ※『ルポ パパ活』は著者の体験を元に記していますが、プライバシー保護の観点から人名、施設名などの一部を仮名にしてあります。 クリスマスも過ぎて年末年始ともなると、家族サービスを行う男性会員が多いので、交際クラブは...</description>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e7eedc00de9045c4f23ea507ba7bfb4a6ce03d87</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>警察官の自死、なぜ相次ぐ？ 「私も一歩間違えば…」暴君上司の壮絶パワハラで退職、OBが振り返る“組織体質”の闇</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警察官の自死を報じるニュースが後を絶たない。直近でも、11月に警視庁西新井署、兵庫県警明石署でそれぞれ男性巡査長の自死が報じられた。 古巣の警視庁や全国で相次ぐ訃報に心を痛め、「元警察官としてどうしても伝えたいことがある」と自身の体験をつづり、寄稿してくれたのは『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）の著者で警察官OBの安沼保夫氏だ。同書には納められなかった上司のパワハラによる苦悩の日々を、‟番外編”として赤裸々に記した。 現役時代、「危機は3度あった」と述懐する安沼氏。絶望的な状況をどうやり過ごし、いかにして立ち直ったのか…。（本文：安沼保夫） 警察官時代に思い悩んだ時期が3回ありました。 1回目は警察学校時代です。警察学校では厳しい訓練に加え、教場当番という日直みたいなものがあるのですが、何かミスしたら万年教場当番（通称、マンキョウ）といって教場当番をしばらくやらされる見せしめ懲罰のようなしくみがあります。 教場当番は「当番」と書かれた緑の腕章をつけるのですが、これを毎日つけていると他の教場の学生からも「あいつ何かやらかしたんだな」というのが分かります。これが屈辱的でみじめでたまり...</description>
      <pubDate>Sun, 07 Dec 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c78ad3fb9dd85255613732e991551bd21630d698</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「実の子だから虐待できる」両腕をつかんで体を引きずり、汚物を持たせ…“子どもを傷つける親”に共通するゆがんだ認知</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国の児童相談所が対応した、2023年度の児童虐待相談件数は22万5509件にのぼり、前年より5％増となった（厚労省発表）。 なぜ親は、子どもを傷つける言動に及ぶのか――。その背景には、子どもを“自分のもの”とみなし、自由や意思を制限・支配する親の心理があるという。 ※ この記事は、精神科医の片田珠美氏による『子どもを攻撃せずにはいられない親』（PHP新書）より一部抜粋・再構成しています。 子どもへの支配欲求が強い親は、同時に「子どもは自分のもの」という所有意識も抱いていることが多い。この所有意識が最も暴力的な形で表れるのは、子どもを虐待する親である。 たとえば、2019年1月、千葉県野田市で当時小学4年生だった栗原心愛さんが自宅の浴室で死亡した事件では、両親が逮捕された。そして、父親は傷害致死罪で、母親は傷害幇助（ほうじょ）の罪で、それぞれ起訴された（※）。 ※書籍発刊時点。その後、父親には懲役16年、母親には懲役2年6月・保護観察付き執行猶予5年の判決がそれぞれ下っている。 父親は、心愛さんの両腕をつかんで体を引きずり、顔を浴室の床に打ち付け、胸や顔を圧迫するなどの暴行を加え、顔面...</description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">04ddbb1f7ea5f29847171d94e335eced675107b9</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“ハッピーセット炎上”の裏にあった「ポケカ転売」の真相…なぜ“紙切れ”が5億円超に？ 犯罪組織の「資金の隠し」にも好都合な“裏の価値”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年8月、マクドナルドのハッピーセットに付く限定ポケモンカードをめぐり、転売目的の大量購入やカードだけを抜き取って食品を廃棄する行為が相次ぎ、社会問題化した。 この事態を受けて、日本マクドナルド社は公式に謝罪を表明。「転売目的での購入や、食品の放置・廃棄を容認しない」と宣言し、「より厳格な販売個数制限を設ける場合がある」とも表明した。 しかし、そもそも、なぜ「紙切れ」に過ぎないはずのポケモンカードが高額転売の対象になっているのか。 本記事では、フリーライター奥窪優木氏の著書『転売ヤー 闇の経済学』（新潮新書、2024年）から、金属探知機を使った「レアカード採掘」や、闇バイト、マネーロンダリングにまで及ぶ、ポケカ転売ビジネスの裏側を書いた箇所を抜粋して紹介する。（本文：奥窪優木） パチンコ以外には暇つぶしの手段もなさそうな、ごくありふれた関東近郊の国道沿いに、その古びた木造2階建ての倉庫は立っていた。 2023年5月。そこを訪れた筆者は、ペンキで書かれた「○○玩具商店」の文字がかろうじて読めるステンレス製の引き戸を開ける。湿った古ダンスのような、かびた臭いが漂うなか、折りたたみ机に向かっ...</description>
      <pubDate>Sat, 06 Dec 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e9c326f1fa186e4c1ddd3a7c2273cc38f484f31d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「恐怖でしかない」OTC類似薬の“保険はずし”で患者らの「経済的負担」大幅増 適用継続求め“署名20万筆”厚労省へ提出</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>市販薬と有効成分が似ている「OTC類似薬」と呼ばれる処方薬の保険適用継続を求め、全国保険医団体連合会（保団連）は12月4日、計約20万筆のオンライン署名を厚労省職員に手渡した。 竹田智雄・保団連会長や関係団体代表、患者らは、OTC類似薬の保険適用除外は受診控えなどを招き「命にもかかわる」と訴えた。（ライター・榎園哲哉） 処方箋なしで薬局やドラッグストアのカウンター越し（Over The Counter）に買えるOTC医薬品。これと有効成分が似ており医師の診察を経て出される処方薬が「OTC類似薬」と呼ばれる。 政府は、医療費抑制を目的に、このOTC類似薬を健康保険等の適用から外す（全額自己負担とする）ことを検討している。 2025度補正予算に関する11月21日の閣議では、OTC類似薬の保険外しも視野に入れ、「現役世代の保険料負担の抑制につながるよう2025年度中に制度設計した上で、26年度中に実施する」と決めた。 しかし、OTC類似薬は、関節症・リウマチやぜんそく、胃炎・十二指腸炎、各種感染症に用いられるものなど、多岐にわたる。 これらがすべて保険から外され全額自己負担となると、患者にと...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 18:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5e13473557fe5efad42399abb2aac06a720d3574</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「勤続25年で退職金25万円」「6年で昇給ストップ」生協パート労働者ら“罰則なきガイドライン”に限界…「抜本的な法改正」厚労省に求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国の生協で働くパート労働者らが12月4日、厚生労働省にパートタイム有期雇用労働法の抜本的改正を求める要請書を提出し、記者会見を開いた。 同一労働同一賃金を掲げる現行のガイドラインには罰則規定がなく、賃金や一時金、退職金に依然として大きな格差が残る実態を訴えた。 全国生協労働組合連合会（生協労連）パート部会の井坂真弓部会長は「現行のガイドラインでは、不合理な待遇格差をなくすとしながらも、何の罰則もなく、人材活用の仕組みの違いという理由で多くの格差を容認している」と指摘。法的な基準と罰則を設けた公正な処遇の実現が必要だと強調した。 生協では現在、従業員の60%以上が非正規雇用で働いている状況だ。会見では各地の労働組合幹部が、正規職員との具体的な格差を明らかにした。 大阪の生協では、冬の一時金（ボーナス）について正規職員が平均66万3327円だったのに対し、パート職員は平均12万7523円と約5倍の開きがあった。一時金の月数も正規が2.8か月分に対し、パートは0.8か月分にとどまる。 退職金も「総労働時間の係数×15円」という計算式が何十年も変わらず、正規職員とは桁違いの差となっている。 ...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 10:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1abd6ec1851d6efbacb4ea9ec950533c7a249e7f</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>あいみょん“胸元”はだけた自身のAI画像に「きもすぎ」嫌悪感あらわ…“拡散者”に問われる法的責任とは？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>歌手のあいみょんさんが、胸の谷間が見える自身の画像が拡散していることについて、Xで「私が乳出してるみたいな画像めっちゃ出回ってるけど、AIやで。きもすぎ」と投稿し、話題を呼んでいる。 拡散された問題の画像は、海外の街角でかがんでポーズをとるあいみょんさんの胸元が大きくはだけ、谷間が見えるように“加工”されたもの。 もとの写真は2024年4月に本人がX上に投稿していたものだが、このとき胸元はペン機能を用いて落書きで隠されていた。この“落書き”部分を第三者がAIで取り除き、画像として補完したとみられる。 言われなければAI画像だと気づきにくい自然な画像になっており、TikTokやXなどSNSで広く拡散されていた。 同投稿であいみょんさんは「まあほとんど実際と（胸の）デカさ変わらんけどな。」とユーモアを交えて触れているが、自身の画像が意に反して無断加工・拡散されることへの不快感は想像にたやすい。 インターネット上の権利侵害に詳しい杉山大介弁護士は、本人の望まない形での画像加工・拡散について、「いくつもの法的問題をはらんでいる」と指摘する。 まず、今回拡散された画像について、「わいせつ画像」と...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2493a0df7709ec9119ee05860b0ba3160db2afd7</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「改正保護司法」成立で“若返り”進むか 現状は77％が高齢者も「無給ボランティアなのに会費徴収」など課題で“人材確保”に苦戦</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>保護司法等の一部を改正する法律が、3日の参議院本会議において全会一致で可決、成立した。改正法では、「保護司を増やす」「保護司が活動しやすくなる」点に軸足を置いている。 具体的に、前者については、募集条件の見直し、自治体との連携強化、活動期間の延長等が、後者については、更生保護サポートセンターの法制化、市区町村の協力義務、企業の配慮等が挙げられている。（社会学者・廣末登） 第二次世界大戦後、更生保護制度は犯罪者予防更生法により国家制度として整備され、保護司や更生保護施設など民間を含む体制が構築された。その後の法改正で保護観察の対象が広がり、体制は発展した。 平成期には更生保護事業法や保護司組織の法定化が進み、2007年の更生保護法により制度が統合され、保護観察と社会復帰支援が強化された。更生保護は民間活動を基盤に官民協働で発展し、再犯防止には保護観察制度の充実が重要であり、その実務は保護観察官と保護司が担っている。 昨今、保護司の定員確保や高齢化問題が取りざたされている。2016年に全国で4万7939名を数えた保護司登録者は、今年、4万4070人となり（保護観察対象者のケース担当を持てな...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3f0e30aac437d44ceb1b5e8e9eaa6e6df6e6a096</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“AV新法”が招いた「地下化」と「現場の疲弊」 施行後2年で見直されるはずが…3年以上経過も“放置”続ける政府の不誠実さ【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>AV新法が2022年6月に施行されてから3年5か月が経過した。AV出演者の被害防止・救済が目的の法律だが、現場では保護対象であるはずの出演者や業界全体に過度な負担をかけ、結果的に違法な領域への地下化を招くという「副作用」を生み出している。立法過程で当事者の声を直接聞かず、法律の弊害を考慮しなかった結果といわれる。 その附則には「施行後2年をめどとした見直し」が明記されているものの、ないがしろにされているのが現状で、出演者や業界関係者の不満も膨れ上がっている。同法および憲法訴訟に詳しく、その法的不備を指摘し、見直しも訴える平裕介弁護士に聞いた。 平弁護士： AV新法は、制定過程において、営業の自由等の制限を受け、不利益を受ける当事者（出演者や制作事業者）の意見を直接全く聴かずに作られました。附則（4条）には「施行後2年以内に検討が加えられ、必要な措置が講ぜられる」という検討条項が明記されていたにもかかわらず、3年以上たっても与党の国会議員などはまったく手を付けていないとみられる現状があります。 少なくとも不利益を受ける当事者に直接ヒアリングをしたり意見を募集したりすることをオープンに公平...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">27601318225ab3deee2cf84b30e62eb23bd6fe8b</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「マイナ保険証はトラブルが多すぎる」“紙の保険証”復活求め200万筆以上の署名提出 「発行再開こそ唯一の解決策」と訴え</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>すべての従来の健康保険証が有効期限切れとなった12月2日、都内で集会が開かれ、参加者から「保険証を元に戻せ」の声が何度も響いた。 集会には会場とオンラインあわせて多くの医療関係者や市民団体が参加し、206万4545筆にのぼる「保険証廃止反対・保険証復活」を求める署名が国会議員に手渡された。 厚労省は11月、今年12月2日以降も来年3月末までは、期限切れとなった従来の健康保険証や「資格情報のお知らせ」を持参すれば、医療機関によるオンライン資格確認を通じて、窓口で10割負担を求められず、通常の自己負担で受診できるとする事務連絡を全国の医療関係団体に送った。 ところが、この肝心の情報について政府は「国民には周知しない」方針だという。 この政府の方針に対し、全国労働組合総連合（全労連）の石川敏明副議長は「保険証を使うのは国民であり、保険証が無いと困るのも国民です。それにもかかわらず、使えるようにしたことを、当事者には伝えないのは、どこまで国民に冷たいのか」と憤りを隠さない。 また、マイナ保険証をめぐるこうした暫定措置は、すでに4度目だ。 75歳以上への資格確認書一斉交付、国保・後期高齢者での期...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 12:12:43 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">822bf2e415f21b7b49b779a53f8a999f485407fd</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>Colabo「女性人権センター」建設のため“10億円”寄付呼びかけ 仁藤夢乃氏「デマ・嫌がらせ等で行政による支援が後退」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>12月3日、若年女性の支援などを行う一般社団法人「Colabo」が、新宿・歌舞伎町に「女性人権センター」を建設する計画について発表する記者会見を開いた。 センターには少女・女性のためのシェルターや支援の拠点となる施設などを配備する予定。代表の仁藤夢乃氏は、2030年のセンター完成を目指し、計10億円の予算達成のため寄付を呼びかけた。 Colaboは2011年に任意団体として活動を開始し、2013年に法人格。その活動は2018年に東京都若年女性支援モデル事業に選定され、2021年に本事業化された。 しかし2022年からColaboに対する「会計不正」などのデマがネット上で拡散され、マイクロバスで行う支援（「バスカフェ」）に妨害活動が行われるなどの被害に遭ってきた。 なお、2023年以降、Colaboは20件以上の名誉毀損（きそん）訴訟で勝訴しており、拡散された内容はデマや女性差別目的の誹謗中傷だったと裁判所によって認定されている。 しかし、2022年度、東京都や新宿区はバスカフェなどの活動を当面の間休止するように求めた。また、被害をおそれた他団体や行政による支援活動も萎縮したという。 「...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 11:13:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b7ec736474e5565816413d97a3e679e28c3521e2</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「同性婚」認めない東京高裁判決は「論理的に脆い」 弁護団・原告ら、最高裁での“違憲判決”求め要請行動</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>3日、同性同士の結婚が認められないのは憲法違反だとして、国に賠償を求めている「結婚の自由をすべての人に」訴訟の原告と弁護団が、最高裁判所に対して初の要請行動を行った。 全国5地域（北海道、東京、愛知、関西、九州）の原告らは、11月28日に言い渡された東京高裁の「合憲」判決に強い憤りを示しつつ、最高裁に対し、全件を大法廷で審理し、速やかに違憲判断を示すよう求める要請書を提出した。 全国5つの高裁で「違憲」または「違憲状態」の判決が出揃う中、先週（11月28日）の東京2次訴訟控訴審判決では「合憲」の判断が示された。 原告らにとってショックが冷めやらぬ中で行われた要請行動。終了後には、各地の原告・代理人らが集い会見を開いた。 要請行動に参加した、東京2次訴訟の原告である山縣（やまがた）真矢さんは、これまでの司法判断の流れから、11月28日の東京高裁でも「当然、何らかの違憲判決が出るだろう」と考えていたという。しかし、予想は裏切られ「5日経った今でも、怒りが収まりません」と声を震わせた。 自身も還暦を間近に控え、パートナーとは28年連れ添っている。 「万が一、最高裁が合憲判決を下した場合、同性...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 10:41:42 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b0d0721911bb46435535df1205a72ea689482a42</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京地裁が駐車場賃料の一方的値上げは違法と判断、賃料変更について2025/12/04 契約法務, 不動産法務, 借地借家法, 住宅・不動産</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「一方的に駐車場の賃料を値上げされ、その後契約解除を通知された」として利用者の男性が貸主の会社に損害賠償などを求めた訴訟で１１月２７日、東京地裁は同社に計１３万１０００円の支払を命じました。同社の対応は違法とのことです。 今回は賃貸借における賃料の変更について見ていきます。 報道などによりますと、原告の男性は２０２４年７月から、東京都新宿区のマンションの１室および機械式駐車場を月１８万８０００円で東京都内の会社から賃借したとされます。 しかし、同社は今年４月分から駐車場の賃料を月５５００円増額すると通知したうえで２ヶ月分を男性の講座から引き落としたといいます。男性側が返金を求めると同社は契約を解除し駐車場利用のための暗証番号を変更すると通知したとされています。 男性は一方的に駐車場の賃料を値上げされた上、契約解除を通知してきたことは違法であるとして損害賠償などを求め東京地裁に提訴していました。 近年、物価高騰や地価の変動、増税、そして賃貸借期間が長期にわたる場合の契約時からの状況の変化等により当事者にとって賃料の変更が必要な場合があると言えます。それではこのような場合に賃料は変更するこ...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f215bc33876640ea8e97d11c37cf79370ee40546</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「1年間に看護師58人退職」の病院も…“負担増・ボーナス減”止まらない負の連鎖 東京医労連が処遇改善訴え会見</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都内の医療機関、介護施設、調剤薬局など、約100病院・160施設で働くケア労働者約9000人で組織する東京医労連（東京地方医療労働組合連合会）は12月2日、都内で会見を開き、年末一時金（賞与）の回答が昨年比で減少したことなど、厳しい賃金事情を伝えるとともに、処遇改善を訴えた。 会見には第一線の現場で働くケア労働者も出席。「看護師の退職が止まらない。負の連鎖が起きている」と、危機的状況を語った。医療・介護の現場からは、体制の維持が難しくなる“崩壊の危機”を指摘する声も上がった。（ライター・榎園哲哉） 会見には、東京医労連の青山光書記長ら10人が臨んだ。 青山書記長の説明によると、東京医労連では「25秋 年末闘争」として、ケア労働者の大幅賃上げを求め、ストライキなども構えて交渉を進めてきた。 12月1日までに回答があった48単位（労組）によると、年末一時金の平均額は54万6229円（1.742か月）。昨年比でマイナス7262円（マイナス0.095か月）となった。 東京医労連も加盟する全国組織の日本医労連（日本医療労働組合連合会）の年末一時金は、平均45万6920円（1.753か月）＝1...</description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2c3b95965c2e2cd0da87e0c1a008b2665f5985a9</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「Snow Man」ドームコンサートで“全裸”ファン出没情報…「推しに気づいてもらいたい」暴走心理が招く法的リスク</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>11月15日に行われたアイドルグループ「Snow Man」の大和ハウスプレミストドーム（北海道札幌市）でのコンサートで、会場にいたと見られるファンがＸに投稿した“全裸で踊るファン”の画像が物議を醸している。 《スノ初日、 目の前の人全裸でペンラ振っててほんまに大横転WWWWWWWWWWWW 助けてください SOS》という投稿とともに、写真には衣類を着てないと思われる全裸の女性の後ろ姿が写っており、他の観客やコンサート会場と思しき周辺の画像にはボカシが入っている。 「ニセモノ説なども飛び交い、この写真の真偽は定かではないですが、ネット上では、『スノ北海道全裸事変』として話題になりました。実はこの手の話は、『Snow Man』に限らず、男性グループアイドルファンの間ではたびたび話題になっていたんですよ」（スポーツ紙記者） それも関係しているのか、翌16日の公演では、メンバーのラウール（22）が、開演早々、ステージ上から観客に向かい「今日は（みなさんの）参戦服を聞いていきたいと思います！ ニット着てきた人〜？ 暑くてTシャツ1枚の人〜？ グッズを着てきた人〜？ 推しの色を着てきた人〜？ 今日...</description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1a03a5bcab5c65dc2585c5cbcb56d5b36a48fbcd</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「非正規にも退職金を」同一労働同一賃金ガイドライン“初”の見直しで「格差」大幅縮小に期待も…“原資”は正社員の待遇削減でねん出？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>厚生労働省は11月21日、正社員と、パートタイムなど非正規雇用の労働者の不合理な待遇差を禁止する指針「同一労働同一賃金ガイドライン」の見直し案を示した。働き方改革関連法の施行5年後の見直しの一環で、指針の見直しは初。 パートなのに社員より仕事ができ、現場で不可欠な存在に。非正規社員だが、部署の誰よりも頼りにされている。 こうした優秀な人材が、正社員でないという理由だけで、報酬などの待遇面で、不遇に扱われている――。「同一労働同一賃金」はまさに、この格差をなくすために打ち出された施策だ。働き方改革でも重要な位置づけとなっている。 今回、初めて見直された指針は家族手当や住宅手当、夏季冬季休暇などにも踏み込んでおり、格差是正の推進が期待される。 労働問題に詳しい向井蘭弁護士は、今回の見直し案を以下のように評価した。 「今回の見直しは、近年の最高裁判決（メトロコマース事件判決（令和2年（2020年）10月13日）、大阪医科薬科大事件判決（令和2年（2020年）10月13日）、日本郵便事件判決（令和2年（2020年）10月15日）など）の判断基準を行政指針として明確に『ルール化』した点において、...</description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7159bc88e4eb7334a8482d35466a8f60f9067010</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>宮城・女川町“15年ぶりクマ目撃”は「AIフェイク」だった…画像提供者に“法的措置”求める声も「罪の成立は考えづらい」弁護士指摘のワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>〈本日、女川町内へのクマ出没に関してお知らせしたところですが、外部からの情報をもとに真偽確認を続けた結果、提供された情報（画像）が生成AIによるフェイク画像であったことが判明いたしました。〉 11月26日、宮城県女川町が公式Xに投稿したクマの画像が生成AIで作成されたものだったことが判明した騒動で、町は同日夕方、上記の訂正文を発表し、謝罪した。問題の画像は、夜の住宅街に大きなクマがたたずむ様子が写ったもので、現在は削除されている。 女川町は11月26日午前9時頃、町内に住む人からこんな通報を受けた。今年、宮城県内でもクマの目撃情報は相次いでいるが、同町において最後に目撃されたのは2010年。町は住民の危険回避を優先し、通報者からの提供画像とともに、公式Xで迅速に注意喚起を行った。 ところがその後、ネット上では「フェイク画像」であることを疑う指摘が相次ぎ、町は真偽の確認を開始。地元テレビ局のkhb（東日本放送）によれば、同日16時頃に当事者が交番を訪れ、画像が生成AIで作成されたフェイクだったと申し出たという。 なお、当該の画像は通報者自身が作成したものではなく、同僚が“いたずら”で送っ...</description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">af983a453bf8650cb21a7a3c87ca8113bf0ef64e</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>グーグルマップの低評価口コミによる名誉権・営業権の侵害は認められず ―仙台地裁2025/12/03 危機管理, 情報セキュリティ, 刑事法, プロバイダ責任制限法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>グーグルが運営する地図サービス「グーグルマップ」のクチコミ欄で最低評価の「星一つ」を付けられたとして宮城県内の小児科医院が競合医院の院長に損害賠償などを求めた訴訟で１１月２０日、仙台地裁が原告の請求を棄却していたことがわかりました。 今回は口コミでの低評価対策について見ていきます。 報道によりますと、被告の医院院長は２０２３年１２月～２４年２月、２つの匿名アカウントを使って自分の医院の口コミ欄に最高評価を示す「★★★★★」を付けた一方、原告である富谷市の小児科医院には最低評価となる「★」を付けていたとされます。 その際、星評価以外に理由や文言の投稿は行われておらず、投稿者の特定に難航したものの、原告はグーグル本社がある米国の法制度を利用して投稿者を特定したといいます。 原告側は「口コミの最低評価によって名誉権や営業権を侵害された」として、小児科医院の院長などに対し約１１８０万円の損害賠償を求め仙台地裁に提訴していました。 近年、グーグルマップや口コミサイトなどでは、一般のインターネットユーザーによる口コミや星評価を、店舗などの評価として表示させています。 今や、多くの消費者が、どの店舗...</description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ccf602e32fca96a504a14c83ab621edb0936f4b4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>マイナ保険証移行の裏で…旧保険証「来年3月まで使える特例」国はなぜ“公式発表”しない？ 元官僚の弁護士が指摘する“意図”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>従来の健康保険証（カード、紙）は12月1日をもってすべて有効期限が切れ、マイナ保険証に一本化されることになっていた。しかし、10月末時点でマイナ保険証の利用率は37.14%（厚生労働省調査）と低迷。 これを受け、厚生労働省は、12月2日以降も、従来の健康保険証（カード、紙）を2026年3月末まで条件付きで使用できるとする特例措置を打ち出している。 この特例措置は日本医師会、日本薬剤師会等の業界団体に対する「事務連絡」として告知されている。しかし、一般国民には公式には公表・周知されていない。 そこにはどのような問題があるのか。元総務省自治行政局行政課長で、弁護士でもある神奈川大学法学部の幸田雅治教授に話を聞いた。 厚生労働省による事務連絡には、「健康保険証の有効期限満了に伴う暫定的な取扱い（令和8年3月31日まで）」として、以下の通り記載されている。 「12月2日以降、期限切れに気がつかずに健康保険証を引き続き持参してしまった患者や、保険者から通知された『資格情報のお知らせ』のみを持参する患者については、加入している保険者によらず、保険給付を受ける資格を確認した上で適切に受診が行われるよ...</description>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 18:06:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f76b8c577e29e59b1f83254d9d350706cd465569</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>老人ホーム「利用者負担増やむなし」 全国2500超の施設長ら、物価高・人手不足で苦渋の選択…介護報酬“3年に一度改定”では限界</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>21世紀・老人福祉の向上を目指す施設連絡会（21・老福連）は12月1日、全国の老人ホーム施設長を対象に実施したアンケート調査の結果を公表し、記者会見を開いた。 調査は3年に一度の介護報酬改定に併せて実施されているもので、今回が7回目。全国2545の施設長から回答を得た。 調査結果からは、物価高騰や人材不足で経営難に陥った施設長たちが、利用者負担増に「やむを得ない」と答えるまでに追い込まれている深刻な実態が浮き彫りになった。 今回の調査で最も注目されたのは、2割負担の対象範囲拡大など利用者負担増に対する施設長の意見が大きく変化した点だ。 21・老福連代表幹事の正森克也氏は「今までは『反対だ、利用者負担が増えるなんてけしからん』という空気感があったが、今回は反対の意見を『やむを得ない』という答えが上回った」と説明した。 正森氏は「施設長が自分たちの施設の運営維持に追い込まれている。そういう答えを出してしまわざるを得ない状況の現れだ」と分析。経営の苦しさから、本来は利用者保護を第一に考えるべき施設長が、苦渋の選択を迫られている現状を指摘した。 また、アンケートでは物価高騰や最低賃金引き上げな...</description>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 12:19:58 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7cb99bd01cbaff73423ff09135465a0979b83c56</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>公務員7万人回答「カスハラ」半数が被害、4割が健康に影響 議員からの要求、暴行、ネット中傷も…“過酷な実態”明らかに</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>12月1日、全国の公務員を対象に実施されたカスタマーハラスメント（カスハラ）に関するアンケート調査の結果が発表された。 調査に参加した約7万人のうち、半数が「職場でカスハラを受けた経験がある」と回答し、4割が「健康状態に影響があった」と答えるなど、公務員の深刻な現状が明らかになった。 「日本自治体労働組合総連合」（自治労連）は、全国の市役所・役場や自治体病院などで働く公務公共労働者を対象にした組合。「働くみんなの要求・職場アンケート」を例年実施しているが、今回初めて「カスタマーハラスメントに関する項目」を盛り込んだところ、7万1191件の回答が寄せられた。 うち約半数（47.6％）が「職場で一度でもカスハラを受けた経験がある」と回答。年齢別では30代が最多（56.8％）で次点が40代（53％）、職種別では公衆衛生が最多（70.1％）で次点が一般事務（65.5％）。 また、「受けたことがあるカスハラの主な内容」（複数回答可）の項目では「侮辱・大声で威圧するなどの乱暴な言動」が最多の84.4％。次いで「明らかな嫌がらせによる長時間の拘束（窓口・電話など）」が48.8％、「不必要・執拗（しつ...</description>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 11:07:54 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">14f784113174cae0e3ca922cc5c8e7d1d14f8036</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「空気が読めない」東大卒弁護士…大人になって“発達障害”診断 過重労働で心身に異変、長年の悩みの原因が判明し「ホッとした」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>自身の事務所で「発達障害者 法律相談室」を開く弁護士の伊藤克之さん（49）＝東京都日野市＝は、自らも発達障害の当事者だ。 幼い頃から自身の特性を感じながらも知識がなく、「空気が読めないところがある」と思っていたくらいだったといい、弁護士になってから発達障害と診断された。 「東大卒の弁護士」。それだけ聞くと順風満帆な人生に聞こえるかもしれないが、幼い頃は特性からもどかしい思いをしたことも多かったという。なぜ弁護士の道を志したのか。自らの特性とどう向き合っているのか。話を聞いた。（ライター・渋井哲也） 「幼稚園の頃から内向的でした。一人でミニカーを10台、縦に並べて“渋滞”を作って楽しんでいました。誘われれば友達の輪に入ることができましたが、自分から誘うことができず、一人でいることが多かったです」 幼少期から人とのコミュニケーションが苦手だった。 「仲間外れというわけでもなく、一人でいるのが嫌だったわけではないのですが、誘われるのを待っているような子どもでした。運動神経が鈍かったのもあり、小学校の頃は、ドッチボールに参加しても真っ先に当てられました。それは嫌な気持ちでしたね」 中学生の頃は...</description>
      <pubDate>Tue, 02 Dec 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8f4aa27b2310c0ef09b5e878bba367ed43f79be4</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>同性婚訴訟、高裁初の“合憲”判決で「5勝1敗」…法廷闘争は“少数者の砦”最高裁へ「尊厳を取り戻すための戦いだ」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>いわゆる同性婚を認めない民法や戸籍法の規定が、法の下の平等を定めた憲法14条1項、婚姻の自由等を定めた憲法24条に違反するとして法律上・戸籍上の「同性カップル」らが国を訴えていた訴訟の控訴審で11月28日、東京高裁（東亜由美裁判長）は「合憲」の判決を行った。 同種の裁判が全国で6件起こされており、うち5件について高裁でいずれも「違憲」とする判決が下されていたが（国の賠償責任は否定）、最後に「合憲」判断が出た。今後、最高裁が統一判断を行う見通しである。 本判決は、「性自認」及び「性的指向」について、「人の重要な個性であり、性自認等に従った法令上の取扱いを受けることは、人の人格的存在と結びついた重要な法的利益である」とした。 また、「同性の者同士が、永続的な精神的及び肉体的結合を目的として真摯な意思をもって共同生活を営む人的結合関係は、一つの家族の姿として社会的承認を受けていると認められる」とした。 その上で「性自認等の多様性に対する国民の理解不足」を指摘し、このまま国側が「漫然と当該施策の実施を怠り、性的指向及びジェンダーアイデンテイティを理由とする不当な差別が生ずる状況を放置しているも...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 18:31:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ef798b009178617649a5d137512c4bbd65b1187d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「非常識」「ありえない」さいたまスーパーアリーナの“ライブ客”が近隣病院のトイレ使用か…モラルの問題では済まない“代償”とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>さいたまスーパーアリーナで行われるライブの参加者が、近接する「埼玉県立小児医療センター」の中で目撃されたという情報がSNS上で拡散され、「非常識」と厳しい声が上がっている。 注目されたのは、同医療センターに子どもを入院させているという患者家族が11月23日に投稿した注意喚起のポストだ。以下引用する。 〈【あんスタ界隈の皆様へ】 本日さいたまスーパーアリーナでコンサートがあるのでしょうか？たまアリの反対側にさいたま赤十字病院と埼玉県立小児医療センターがあります。三次救急の急性期病院です。関係者以外立ち入らないでくださいと看板も立っています。コンビニ、トイレの利用はやめてください。〉 同日、さいたまスーパーアリーナでは、アイドル育成ゲーム「あんさんぶるスターズ!!」（あんスタ）のキャラ役をした男性声優らがライブを行っていた。 患者家族は続けて、〈ノーマスクで院内を歩き回るあんスタの痛バを持った方を目撃しました。免疫力の弱い、今感染症にかかったらアウトな患者さんのご家族があなたの隣にいるかも知れません。軽率な行動は大好きなあんスタの評価を下げることに繋がってしまいます。お願いですからたまアリ...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">940af8c59579d886292b91131a48a74a827e2e05</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護基準引き下げ「違法」…国の“敗訴”判決を下した最高裁“元裁判長”宇賀克也氏が語る「内幕」とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年6月27日、最高裁第三小法廷は、生活保護受給者らが2013年の生活保護基準引き下げの取り消しを求めた集団訴訟において、裁判の進行が最も速かった愛知県および大阪府の原告団に対して、厚生労働大臣による引き下げの違法性を認め、国に保護費の減額処分の取り消しを命じる判決を言い渡した。 裁判長を務めた宇賀克也氏は、7月に最高裁を定年退職し、講演会などの活動を精力的に行っている。宇賀氏は東京大学名誉教授であり、行政法学界の権威とされる研究者でもある。 本記事では、11月7日に日弁連が東京都内で主催した「生活保護行政に対する司法審査に関する講演会」で宇賀氏が語った内容を紹介する。 講演会の趣旨は、生活保護行政に対する司法審査の在り方と「行政裁量」という重要な概念について、宇賀氏の知見から学ぶことである。（みわ よしこ） 会場には、生活保護制度の利用者・支援者・社会福祉学者などの姿もあったが、過半数は弁護士であるようだった。受講者たちの関心事である「最高裁判決が判決どおりに実現されるためには、どこにどう働きかければ有効なのか？」といったことに関しては、冒頭で司会者が「退官後も守秘義務があるの...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">463c627b80cc1e6577f8bafb3219f479c05b9506</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“出張中の飲み会”後に死亡→労基は「労災不支給」決定…遺族が提訴した結果、裁判所の判断は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ある会社の社員Xさんが、出張中の飲み会後に死亡した。この場合、労災は下りるのか？ 労働基準監督署は労災を認めず、地裁も「飲酒による私的行為」と判断した。しかし、高裁はこれを覆し、業務起因性を肯定して労災認定した。 出張中の宴会事故は、業務との関連性が微妙なラインに置かれることが多い。本件は、その境界線をどのように見極めるべきかを示唆する重要な裁判例といえる。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 亡くなったXさんは、放送局で勤務していた。事故当時、Xさんは3名の社員とともに1泊2日の出張中だった。1日目の仕事が終わった後、Xさんを含む4名はホテルへ移動。2日目も同じ現場で仕事をする予定であった。 ■ 夕食会 おそらく「お疲れ会」といえるもので、4名は宿泊する客室で夕食をとることになった。夕食会は午後6時から8時半頃まで行われた。 飲酒量は、大瓶ビール2本、焼酎1.8リットル1本である。大声をあげたり騒いだりすることもなく、和やかな雰囲気の夕食会であったという。夕食後、その客室で4名が就寝した。 ■ 翌朝、Xさんが目を覚まさず 翌朝午前8時頃、従業...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">67eae868b568e4b4db7f756470bbcde3663c8f9d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>法定休日の特定義務化や１４連勤禁止へ、労基法改正の動き2025/12/01 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, 法改正</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>厚生労働省の労働政策審議会では１４日以上の連続勤務禁止や法定休日の明確な特定義務化など労働基準法の改正に向けた議論が進められています。労基法の大改正は約４０年ぶりとのことです。 近年のコロナ禍を契機とするテレワークの広がりやフリーランス、副業の増加など働き方の多様化により労働法関連分野では様々な新しい問題が提起されています。 また、各分野での人手不足とそれに伴う長時間労働の深刻化、休日や深夜問わず会社からのメールやチャットでメンタル不調や精神疾患なども問題視されています。 このような背景から、厚労省では労基法そのものの抜本的な整備のし直しが必要と認識し、有識者で構成された「労働基準関係法制研究会」を立ち上げ、今年１月には同研究会による改正案をまとめた報告書を発表しました。 改正案については現在労働政策審議会・労働条件分科会で審議が続いているとされます。 現在審議されている労基法の改正案では主に次の７点が議論されています。 （１）連続勤務の上限規制 （２）法定休日の明確な特定義務 （３）勤務間インターバル制度の義務化 （４）有給休暇時の賃金算定における通常賃金方式の原則化ルールの明確化 ...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">430197964aff5411b32e59840dcc3a50415d3f81</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>職質検挙は”警察官2人”より“1人”でしたほうが得？ 「手柄」をめぐる、知られざる‟0.5件ルール”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「どこから来たの？」「なにをしているの？」 刑事ドラマではみることも多い、おまわりさんの職務質問シーン。なぜか逃げ出す万引き犯や泥棒などの容疑者を追いかけるシーンは定番だ。 勤続約20年の警察OB・安沼保夫氏にいわせると、こうした場面は現実ではそれほど多くはないという。大捕り物となれば、なおのことだ。 そうしたこともあり、「職質検挙」をすれば、「手柄」として、祝福の嵐が待っているという。今回は、そんな最もわかりやすい‟警察官のポイントアップ”について、安沼氏が実体験を交え、振り返る。 ※ この記事は、安沼保夫氏著『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）より一部抜粋・構成しています。 「ちょっと一緒に来てもらっていいですか？」 自転車に乗る青年に声をかけて登録ナンバーとの照会をすると、自転車は別人のもの。最寄りの交番まで任意同行を求めてそう告げるやいなや、青年は自転車に乗って逃げ出した。 このとき私は近隣の交番に応援に来ていて、ひとりで夜のパトロール中だった。無線を取り出す暇もなく、あわてて自転車にまたがり、猛スピードであとを追う。 角を2つ曲がったところで、横倒しになった自転車を発見。...</description>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">058316fe55faf97c36a737692cec8c1e0c31a3b1</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>きっかけは一通のDMから…「メンズエステ」利用者から金を巻き上げる“店ぐるみの美人局マニュアル”とは？ 歌舞伎町弁護士が明かす“巧妙すぎる”手口</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>スマートフォンの画面に表示された一通のダイレクトメッセージ（DM）。 「おめでとうございます！キャンペーンにつき施術料が無料になります」 「今だけ半額でご案内可能です」 日々の疲れを癒やしたい、あるいはほんの少しの好奇心から、そのリンクを開いてしまったとき、あなたの人生を狂わせる歯車が回り始めるかもしれない。 近年、メンズエステ店を装い、利用客を陥れる「美人局（つつもたせ）」被害が増加している。 かつての美人局といえば、サービスの途中でいきなり強面の男が…といった手口が一般的だったが、現代の手口はより巧妙に、より陰湿に進化しているという。 今回は、「日本一の歓楽街」新宿歌舞伎町を中心に弁護活動を行い、こうしたメンズエステをめぐるトラブル対応に豊富な実績を持つ、グラディアトル法律事務所の若林翔弁護士に取材。 急増する被害の実態と、絶対に踏んではいけない「地雷」の正体に迫った。 「ここ1〜2年で、相談件数はものすごく増加しています」 開口一番、若林弁護士は危機感を露わにした。 特筆すべきは、その手口の悪質さがエスカレートしている点だ。単に財布の中身を脅し取るだけではない。被害者をATMに連...</description>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">301a5b9dcaef8a9fe050ea294341dc2f5d768e55</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「パパ活アプリは疲れた」年収2000万円超の“ハイスペ男性”が「交際クラブ」で探す“素人の癒し”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>経済的援助を目的とした男性（パパ）と女性が交際する「パパ活」。近年の“ブーム”の裏で、1980年代の「愛人バンク」の流れを汲み、脈々と生き続けてきたのが、会員制の「交際クラブ」という“愛人・パパ活女子斡旋所”だ。 交際クラブは、ある程度の財力がある男性会員から紹介料を受け取り、デートをセッティングすることで利益を得ている。SNSやアプリと異なり、運営会社や生身のスタッフが間に入るため、身元の確かさと安心感がある点が特徴だ。 「風俗ではない」「自由恋愛」と強調されるものの、実際は性的な関係に発展することも想定されたシステムであると言える。 本記事では、漫画家・ラブホテル評論家であり、かつて交際クラブのスタッフとして男女双方の会員の面接などを経験した日向琴子氏の著書『ルポ パパ活』（彩図社、2022年）より、交際クラブを利用しているのはどのような男性なのか、会員のリアルな声とともに紹介する。 ※『ルポ パパ活』は著者の体験を元に記していますが、プライバシー保護の観点から人名、施設名などの一部を仮名にしてあります。 パパ活アプリや出会い系サイト、インターネットの掲示板など、手軽で便利に女性と...</description>
      <pubDate>Sun, 30 Nov 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d035fe85a88fcaa2840d6892bd5436154e292376</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「風俗へ戻る」女性が“後を絶たない”事情とは？ ソーシャルワーカーが明かす、支援制度の“盲点”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日払いで現金が手に入り、資格や学歴もほとんど問われない。履歴書の空白や、こころのコンディションを細かく詮索されることもない。シフト制で、自分のペースに合わせて働ける――。 こうした条件のそろう夜職は、即金で稼ぐための選択肢になりやすい。風俗や水商売に従事する女性たちは、仕事としてのリスクや偏見を伴いながらも、それぞれの事情を抱えて夜の世界に身を置く。 一方で、性風俗の仕事はずっと続けられるものではない。一時的に生活をつなぐため、夜職に足を踏み入れた女性は、その後どのように昼職へ移行していくのか。 11月15日に開催された「夜職サミット」では、ソーシャルワーカーの橋本久美子さんと、社会福祉士・精神保険福祉士の藤井夏子さんが、現場で見てきた実態を伝え、それに基づき提言を行った。（ライター・佐藤隼秀） まず藤井さんは、女性が風俗に従事する背景には、さまざまな要因があると話す。 「風俗は、短時間でまとまったお金を得やすい仕事です。家賃や学費、生活費、仕事に必要な美容や衣装代など、今すぐお金が必要な人ほど、効率よく稼ぐ手段として風俗を選びやすい」と藤井さん。 時給制のパートや派遣では、働いても給...</description>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f4bc1d82c3f9600b5bba09652cf53c0bf1b92cc9</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>浅草寺“真横”に「不法占拠」32店舗、約40年“黙認”も…なぜ、いま裁判に？ 揉める“きっかけ”となった「元区長」鶴の一声</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京・浅草。浅草寺から南に向かって延びる仲見世通りを横切るようなかっこうで伝法院通りはある。浅草寺の本坊、伝法院からこの名がついた。 ここに、長く不法占拠の状態で営業を続ける店舗が並んでいる。10月上旬、「2026年の夏をめどに立ち退きが決まっている」と報道されたようだが、関係者の話を拾うと、別の事実が見えてきた。（ライター・末並俊司） 伝法院通りは、浅草二丁目の交差点から浅草六区に続く五叉路までの300メートルほどの区道（台東区）だ。真ん中あたりで仲見世通りと交差する。浅草二丁目の交差点から歩くと、仲見世までは通りの両側に4、5階建てのビルが並んでいる。ビルの1階部分では、観光客相手の居酒屋、喫茶店、着物のレンタルショップなどが営業している。 そのまま西に向かって歩き、仲見世通りを超えると風景が少し変わる。向かって左側にはやはり、1階部分が商店の低層ビルが並ぶのだが、浅草寺の敷地に隣接する通りの右側は、平屋の商店が軒を連ねている。これらの多くが不法占拠状態なのだという。 ただし、ここに並ぶ平屋店舗の全てが不法なわけではない。仲見世通りにほど近い店舗の店主は次のように語る。 「新聞やテ...</description>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">05fc78dc190ed8d06f2d35bca75ff0645c51d9b5</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>3歳の娘に「そろそろバレエとピアノを習わせて受験を…」子どもに将来の“高収入”を期待する「熱心な親」の盲点</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国の児童相談所が対応した、2023年度の児童虐待相談件数は22万5509件にのぼり、前年より5％増となった（厚労省発表）。身体的虐待のほか、心理的虐待も増加している。 虐待とまでは言えないとしても、いわゆる「教育熱心」として片づけられる行為の中には、最初から子どもを親の価値観に当てはめようとする“支配”や“要求”の押しつけが潜んでいる場合も少なくない…。 本稿の筆者である精神科医の片田珠美氏も、進路選択の際に親の価値観を押しつけられた経験がある。文学部に進んで新聞記者か作家になりたかったが、進路選択の際には、両親からお金の話を持ち出され「文学部なんか一文にもならない」と猛反対されたという。 ※ この記事は、片田珠美氏による『子どもを攻撃せずにはいられない親』（PHP新書）より一部抜粋・再構成しています。 なぜ親は子どもに支配欲求を抱くのか？ その動機として、利得、自己愛、「攻撃者との同一視」の三つが考えられる。 まず、利得だが、これは非常にわかりやすい。典型的なのは、子どもに将来の高収入を期待する親である。 たとえば、子どもにピアノを習わせて一流のピアニストを目指させたり、野球の特訓...</description>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e8f73f8e616e813facf05ff38a30e4ac4e0080bf</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「著しい不当判決だ」危険現場に“マニュアルなし”も…会社の「安全配慮義務違反」問われず 労災訴訟で原告側弁護士が“憤り”あらわ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>産業廃棄物処理業を営む株式会社中商（中島達夫代表取締役）の従業員、奥浜正仁氏（原告）が、同社に対し安全配慮義務違反に基づく損害賠償を求めた訴訟（中商労災訴訟）で、横浜地裁川崎支部は11月28日、原告の請求を棄却する判決を言い渡した。 原告側代理人の指宿昭一弁護士は、判決後の会見で強い憤りを表明した。 指宿弁護士によれば、裁判官は当初、安全配慮義務違反の成立について肯定的な心証を示していたという。しかし、最終的には被告企業側の主張を採用する形で、事故の責任を原告個人の「自己責任」に帰する判断となった。 法廷闘争の発端は、2023年4月に川崎工場で発生した重大労災事故。原告の奥浜氏は、焼却施設の煤じんを送り出す回転物（スクリュー）が内蔵されたサイクロンコンベアの清掃作業中、左手をスクリューに巻き込まれた。その結果、手指が不自由となる重傷を負い、11等級の後遺障害が認定された。 原告側の訴状によれば、事故の原因は被告会社の安全配慮義務違反、具体的には、当該作業に関する作業マニュアルが存在せず、危険な箇所が放置されていた点にあるとされる。 現場には事故防止を訴求する掲示や、危険箇所へのガード設...</description>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 19:38:41 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">323f45cb95e997083c1b86f0bad8f40a81040e22</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「心がポキッと折れた」「まだ保育やってるの？と…」保育士ら1万人アンケート、8割以上が「賃上げ・配置基準改善」求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「子どもたちにもう1人保育士を！」全国保護者実行委員会・全国実行委員会が28日、都内で会見。全国の保育従事者を対象としたアンケート調査の結果について報告した。 調査は今年4月16日から11月1日にかけてインターネットで実施されたもので、全国47都道府県から1万715件の回答が集められた。 全国保護者実行委員会の岩狹匡志（いわさ・ただし）さんによると「保育士の配置基準をめぐる量的調査で、1万人を超えるものはおそらく全国初だ」といい、自由記述欄には6048件、実に回答者の約6割から「もう1人保育士がいたら、こんな保育ができる」という切実な思いが寄せられた。 質問は全10問で、1歳児保育の困難さを可視化するために、食事と排泄場面の具体的な状況を尋ねているのが特徴だ。 背景には、配置基準の“ねじれ”がある。2024年4月、3歳児は55年ぶりに、4・5歳児は76年ぶりに保育士配置基準が改正された。 一方で最も事故リスクが高い1歳児は、依然として「6人に保育士1人」のままで、2025年度から始まったのは、あくまで「5人以下に保育士1人」へと配置を手厚くした園に対する「処遇改善等加算」（※）の措置（...</description>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 19:13:31 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">96a1fcbe523ef39f27ad6dcd66e0f147fbc79157</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「4文字の名前のうち3文字が●に」マイナ保険証、7割の医療機関でトラブル発生…昨年とほぼ同水準 医師団体が“紙の保険証”存続訴える</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>協会けんぽ、健保組合などの社保を含めたすべての紙の健康保険証の有効期限（12月1日）が目前に迫る中、医療の最前線ではシステム不備による混乱が収束するどころか、さらに拡大している実態が明らかになった。 全国保険医団体連合会（保団連）は11月27日午後、医療機関を対象とした「マイナ保険証利用状況に関わる実態調査」の中間報告を発表した。 調査結果からは、「医療DX」の裏で、患者と医療機関がトラブルの矢面に立たされ、本来受けられるはずの保険診療さえ脅かされている深刻な現状が浮き彫りとなった。 調査は今年10月14日から11月14日にかけて実施され、9580の医療機関から回答を得た。その結果、69.8%の医療機関でマイナ保険証によるトラブルが「あった」と回答。 この数字は2024年8月から9月に実施した前回調査とほぼ同水準であり、保団連側は「医療機関でのトラブル状況は1年経っても改善されていない実態が明らかになった」としている。 トラブルの内容で最も多かったのは「●（黒丸）が出る」が77.2%、「資格情報が無効」が51.1%、「カードリーダーの接続不良・認証エラー」が48.1%だった。 黒丸の出...</description>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 12:46:15 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d519f912020e1efc339eb2c5b04a70f0e16740fd</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>“風俗店向け決済代行会社”が「未払い」で被害総額10億円も？…店舗経営者ら「えぐい事件」「裏切られた」集団訴訟、刑事告訴も</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>風俗店向けにクレジットカードの決済代行を行っていた「SmartPayment」が、2025年11月10日頃から突如、音信不通となり、同時期に予定されていた入金も契約店舗側に振り込まれていないという。 被害総額は5億円とも10億円ともいわれ、被害にあったある風俗店経営者は「えぐい事件」と怒りを隠さない。被害はさらなる広がりも懸念され、集団訴訟に発展する可能性もある。（本文：中山美里） 「これはえぐい事件です。10月10日の夕方、知り合いの風俗店から『スマートペイメントが飛んだかも？』という連絡をもらったんです。一瞬、何を言っているのかわからなかったですね」 こう口を開いたのは、デリバリーヘルス「贅沢なひと時」「痴漢電車or全裸入室」の代表・浅野謙信さんだ。 今回、同氏は97万円の被害に遭った。すぐにスタッフに確認させたところ、決済システムがエラーになり、いつもはすぐにつながる24時間対応のカスタマーサポートも一切つながらず、あるはずの入金もなかった。 「これはまずいと思い、翌朝、スタッフにスマートペイメント社の事務所の様子を見に行かせたんです。直接、会って話せば何かわかることがあるかもし...</description>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5c5903237ebd8be3fceb0b8ada693d1f19fc727d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「マイナス10℃でもエアコンつけられない」年末年始まで1か月…「孤立・困窮相談アンケート」若年世代3人に1人が不安傾向</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>困窮する若者たちの支援を行う認定NPO法人「D×P（ディーピー）」は、公的機関の休業に伴い支援を受けづらくなる年末年始を前に当事者たちの状況を把握するため、若者を対象にした「年末年始に関するアンケート」を実施。11月26日、同法人の今井紀明理事長が都内で会見を開き、アンケート調査の概要と結果を伝えた。 調査からは、回答者の3人に1人が年末年始を迎えるのが「不安」と回答するなど、経済的・家庭的状況により社会から“孤立”している若者が多くいる実態が浮き彫りになった。（ライター・榎園哲哉） さまざまな事情により孤立し、困窮している若者たち。 2024年度、不登校の小中高生は約42万1800人（文科省調査）、自殺者数は529人（厚労省・警察庁発表）に上った。 「D×P」では、2012年6月の設立以来、ユース世代の孤立・困窮を救うため、各種活動を実施。そのうち、LINEを用いた「ユキサキチャット」では、オンラインで全国の若者（13～25歳対象）たちの相談を受け付けている。 今回のアンケートは、同チャットの登録者（約1万9000人、2025年11月現在）に対し10月1～19日の18日間実施。531...</description>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2ada22d7c4f58bf09601cb8d56e2fd34047a8b5e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>マイナ保険証「厚労省職員の患者の利用は“1人だけ”」クリニック院長が陳述…“1222人の医師・歯科医師”が国を訴えた裁判の控訴審始まる【第1回口頭弁論】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>厚生労働省の省令によって医療機関に「マイナ保険証」による「オンライン資格確認」が義務付けられたことに対し、東京保険医協会の医師・歯科医師ら1222人が原告となり、その義務がないことの確認を求めて国を訴えている訴訟の控訴審の第1回口頭弁論が、26日、東京高裁で開かれた。 原告らは、請求を棄却した一審判決（東京地裁）を不服として控訴している。 マイナ保険証については利用率が10月末時点で40%に届いていない。これを受け、厚生省は、従来の健康保険証（カード、紙）を本来の有効期限である12月1日が経過しても2026年3月末まで条件付きで使用できるとする特例措置を打ち出している。 そんな中で行われた控訴審の第1回口頭弁論で、原告側は、一審判決に対する批判を行った。 本件訴訟で原告が主張する最も重要な争点は、医療機関等に「オンライン資格確認」の義務を課す法的根拠が存在しないというものである。 被告国側は、閣議決定に基づいて定められた「療養担当規則」（厚生労働省令）を根拠規定と位置付けている。 原告はこの点について、「国会は（中略）唯一の立法機関である」と定める憲法41条と、「療養の給付」の内容を具...</description>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:26:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6918048902c5b670a41cc89120252bda8c203ba6</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>約4分の1の病院が年内危機「黒字なのに廃業」なぜ？ コロナ融資返済、老朽化…医療機関を襲う“赤字だけではない”深刻事情とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全日本民主医療機関連合会（民医連）は11月26日午後、記者会見を開き、医療機関の倒産・廃業が過去最多となる中、地域医療を維持するため国に緊急支援を求める署名活動の状況を報告。すでに42万9471筆の署名が集まっており、そのうち22万筆を国会に提出したという。 民医連の塩塚啓史経営部長は会見で、全国の病院を対象に実施したアンケート調査の中間結果についても公表。 調査によると、資金繰りが「かなり厳しい」と回答した病院は46%に上り、さらに23%の病院が「今年度中にも資金繰りが困難になる」と答えた。 塩塚部長は「何らかの対応がなければ資金がショートするという意味で、約4分の1の病院が来年3月末までに危機的状況に陥る」と深刻な実態を訴えた。 医療機関の経営を圧迫しているのは、単なる赤字だけではない。 アンケート調査によると、年間収益の5%以上を返済に充てている病院が約3割に達しており、塩塚部長は「経常利益率が3～5％なければ普通の設備更新すらできず、自己資金を食い潰すしかない状況だ」と説明した。 さらに追い討ちをかけるのが、病院建物の老朽化だ。 この日紹介された、東京・吉祥寺の病院が突然閉院し...</description>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">18e5a63eb39c7483de35143ca6d498e43c79b6e9</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「松屋のエプロン入荷致しました」リサイクルショップに制服“大量流出”で物議 「下手すりゃ行政指導」指摘も…本部「ただいま調査中」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大手牛丼チェーン「松屋」ととんかつ専門店「松のや」（ともに松屋フーズホールディングス）の店舗で使用されていたものと同じロゴ入りの未使用エプロン（制服）が、愛知県内のリサイクルショップで大量に販売されているという情報がSNS上で拡散され、波紋を呼んでいる。 同じくロゴ入りのエプロンを「松屋のエプロン入荷致しました。」と写真付きで投稿・紹介している都内の古着屋もある。 企業のロゴ入りのエプロンが中古市場に出回ることに対し、SNSでは「どこで流れたのか」「誰でも偽店員になれてしまう。防犯的にありえない」と、企業の危機管理体制に対する疑問の声が上がっている。 また、エプロンが本物であれば「行政指導からの事業者名公表もある」と指摘する声もあった。一体どういうことなのか。 一般的な企業の制服は、合成繊維や合成樹脂を使用しており、処分する際は原則として「産業廃棄物」として扱われる。 産業廃棄物の処分に際し、企業は排出から最終処分まで、責任を持って行うことが義務付けられている（廃棄物処理法3条1項ほか）。 これは運搬・処分を業者に委託する場合であっても同様だ。企業は廃棄物の処理が適正に実施されたか確認...</description>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 11:03:57 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4ac48c4c2e8b78eb21fd18221b2b4fc39c460fd5</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>自衛隊の任務「宇宙空間」まで拡大？ 唯一の“専門部隊”司令が語る「活動の重要性」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>スマホやカーナビに位置情報を送る測位衛星、天気予報のための気象衛星、さらに地球観測衛星、通信衛星など、現代社会は宇宙空間（およそ高度100キロ以上から先の大気圏外の上空）に浮かぶ「人工衛星」からの情報が欠かせない。 そこで防衛省は、2026年度の予算概算要求において、陸・海・空自衛隊のうちの航空自衛隊を、宇宙空間の人工衛星を守ることも任務に加えた「航空宇宙自衛隊（仮称）」へと改編することを盛り込んでいる。 その中核部隊となる航空自衛隊宇宙作戦群（司令部・東京都府中市）はどのような任務を付与されるのか。同群などへ取材した。（ライター・榎園哲哉） 世界初の人工衛星「スプートニク号」がソ連（当時）によって1957年10月に打ち上げられたのを皮切りに、各国で宇宙開発が活発化。国連宇宙部の統計によると、これまでに打ち上げられた人工衛星などの人工物体は累計2万基以上とされている。 しかし一方で、近年新たな問題が浮上している。 人工衛星の残がいなど宇宙を漂うゴミ「スペースデブリ」だ。その数はNASA（米航空宇宙局）の2024年調査によると、約2万9000個にも上る。 そうしたスペースデブリが人工衛星...</description>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2ca5cd80a19bf082f1b86082d0d85ddeef805d4a</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>公取委が「今治造船」の「ジャパンマリンユナイテッド」子会社化を承認、企業結合規制について2025/11/27 商事法務, 戦略法務, コンプライアンス, 独禁法対応, 独占禁止法, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>公正取引委員会が１８日、造船最大手「今治造船」（愛媛県今治市）による「ジャパンマリンユナイテッド」（JMU、横浜市）の子会社化を承認していたことがわかりました。これにより同グループは世界第４位の規模となるとのことです。 今回は独禁法の企業結合規制について見直していきます。 報道などによりますと、今治造船がJMUの議決権の５０％を超えて株式を取得することを計画し、令和７年１０月２２日、本件計画を公取委に届出たとされます。 本件で両社は９品目の船種・船型の商船を製造販売しており、また今治造船グループに属する「日立造船マリンエンジン」が大型船用エンジンを供給しているとのことです。各品目における両社の市場におけるシェアは約５～１５％、日立造船マリンエンジンの大型専用エンジンのシェアも約２０％に留まっているとされています。 今回の届出でJKUグループは日立造船の競争者から取得した秘密情報を日立造船に共有しないこと、また当該措置の履行状況を公取委に定期報告する旨の問題解消措置も申し出ていたとのことです。 独禁法では、「一定の取引分野」における「競争を実質的に制限」することとなる企業結合を禁止してお...</description>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">983e734117fdd0ec4c0b0511410b201dad8ae116</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>【神栖市長選】5時間かけて「開票やり直し」も“同票”のまま…それでも「当選者確定」ではない理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>得票が全く同数でくじ引き決着（公職選挙法95条2項）となった茨城県神栖市長選の全票再点検が26日、茨城・神栖市民体育館で行われた。 くじで敗れた現職・石田進氏の異議申し立てを受けて実施された“開票やり直し”。開票時の倍近い約5時間に及んだ再点検は、市民ら約300人が見届けるなか、ともに1万6724票（無効票219票）と、再点検前と全く同じ結果となった。 3万以上の投票総数としては極めて異例の同票決着。負けた側の異議申し立てを受けた全票の再点検は、多数の報道陣も集結する物々しいなかで、午前9時30分にスタートした。 実は作業開始の約1時間前、神栖市周辺は視界を遮るほどの濃霧に覆われていた。ところが、開場時間（午前9時）の10分前になると、一気にモヤが晴れ、太陽がさんさんと注ぎ、青空が広がった。 まず、2つの段ボールに詰められた票が開封され、厳正なチェックを経て、計8人の点検係に配置される。その中から、精査が必要と思われる票を審査票として審査係へ回し、4人の係員らで判定。問題がありそうなら、疑問票として選別される。 同様のことがすでに開票時に実施されているが、再点検ということで、作業は「よ...</description>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 19:40:48 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">785f17eee68fd099fd4512595043d34e2128205f</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「生き地獄だった」加害弁護士“本人”が法廷で尋問も…法律事務所でのハラスメント訴訟、和解成立で原告女性が会見</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>法律事務所で働いていた元事務員の女性が、男性弁護士からハラスメントを受けたとして損害賠償や解雇無効などを求めた訴訟が、9月27日、東京高裁での和解によって終結した。 11月26日に開かれた記者会見では、原告女性が和解について心情を語った。 原告の女性は2010年から横浜市（神奈川県）の法律事務所で事務員として就労を開始し、2011年頃から、80代の男性弁護士A氏によるハラスメントに悩まされるようになった。A氏の行為は「機嫌が良いときにはセクハラ、機嫌が悪いときにはパワハラ」と表現されるものだった。 具体的には、女性は2012年にA氏に呼び出され「あなたのことが好きで仕方がないんだ」と告げられる、性的な小説を読まされるなどのセクハラを受けていたという。 また2011年頃から2019年9月までの間、A氏は平均して月に3〜4回、仕事のミスなどを理由に女性を拳骨（げんこつ）で殴っていた。殴られた箇所が皮下血腫になり、痛みが2〜3日残ることが何度もあった。 女性は、A氏の息子であり事務所を親子で共同経営していたB氏に改善のための対処を求めたが、何ら改善されず。女性の体調は悪化し、2019年3月に...</description>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 16:19:26 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">95e2acaa1fafbcd6540bdc40ce08dc142fe67c02</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京・足立の暴走11人死傷ひき逃げ事故「試乗のつもりだった」被疑者の弁明が“通用しない”理由とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都足立区梅島で24日、男性が運転する自動車が歩行者をはね、11人が死傷する事故が発生した。被疑者は事故の約2時間前に現場近くの自動車販売店から車両を盗み、パトカーに発見され追跡されていた。被疑者は窃盗罪（刑法235条）の容疑で逮捕されたが、「盗んだわけではなく、車を試乗するためだった」と容疑を否認している。 今後、窃盗罪に加え、道路交通法のひき逃げの罪、自動車運転処罰法の危険運転致死傷罪での立件を視野に捜査が進められる見込みだが、現時点での逮捕の基礎となる被疑事実である窃盗罪について、「試乗するためだった」という弁明は、犯罪の成否に影響しうるか。 刑事事件・交通事故への対応が多い荒川香遥弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）に聞いた。 「試乗するためだった」というのは、自動車を一時的に使用して後で現場に戻すつもりだった、と言い換えることができる。 もし、被疑者が本当にそう思っていたとしたら、窃盗罪の立証は難しいのではないか。荒川弁護士は、たとえ一時的に使用する意思しかなかった場合でも、窃盗罪は成立し得ると説明する。 荒川弁護士：「窃盗罪が成立するには、故意、つまり他人が占有す...</description>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e6309d02153d5510978f478ef2b48382aa2c0bef</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「SNSで犯罪被害」7～8人に1人…“温床”となっている「アカウント不正売買」法規制求め、NPOが高市首相へ要望書</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>SNSを媒介したロマンス詐欺や闇バイトの募集などが増加する中、国際ロマンス詐欺や投資詐欺などの問題に取り組むNPO法人「CHARMS（チャームス）」（新川てるえ代表）は、SNS型犯罪の原因になっているとして「アカウントの不正売買禁止」を求めた署名を集め、10月29日に高市早苗首相宛に要望書を提出。内閣官房の請願担当者に手渡した。 茨城県警からサイバー防犯ボランティアの委嘱を受けて活動するメンバーは「SNS上で『手押し』と検索をするだけでも、不正に売買されたと思われるアカウントが出てくる。国にはプラットフォームの自主規制を促し、表現の自由に抵触しない範囲で法規制をしてほしい」と求めた。（ライター・渋井哲也） 「ボランティア活動で、通報して消されているはずなのに、なぜ不正売買のアカウントが尽きないのか。それが素朴な疑問だった。調べていくと、アカウントに一定の共通点が見えてきた」 そう語るのは、CHARMSのメンバーであるroseさん（仮名／男性）。roseさんは筆者の前でSNSを検索すると、不正に売買したと思われるアカウントを見せてくれた。 「断定はできないが、不正売買されたと考えられるア...</description>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d8fbff9c574ede9b163b2b859f1deebb9779fb12</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>再販売価格の拘束疑いでルックスオティカジャパンに立入検査 ー公取委2025/11/26 コンプライアンス, 行政対応, 独禁法対応, 独占禁止法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>公正取引委員会が１９日、サングラスの人気ブランド『レイバン』などを販売するルックスオティカジャパン株式会社（千代田区）に対し立入検査を行っていたことがわかりました。再販売価格の拘束の疑いとのことです。 今回は独禁法が禁止する再販売価格の拘束について見直していきます。 レイバンやオークリーなどの人気サングラスブランドを持つイタリアの「ルックスオティカグループ」の日本法人、ルックスオティカジャパン株式会社。報道などによりますと、ルックスオティカジャパンは数年前から小売店に対し、これらの人気商品を希望小売価格以下で販売しないよう求め、一定割合を超える値引き販売を制限していた疑いがあるとされます。 また、新作商品について、価格の比較が容易で値下げが起きやすいオンライン販売を数カ月間行わないよう求めていた疑いもあるとのことです。 両ブランドのサングラスの価格帯は２万～４万円が中心で、小売店による値下げ販売によるブランド価値の低下や値崩れを回避する狙いがあったと見て、公取委は実態解明を進める方針とされます。 独禁法２条９項４号イでは、「自己の供給する商品を購入する相手方に、正当な理由がないのに」「...</description>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">37d7d315eaec762cfbb247ef28166f99b2e44079</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>会社員の6割超「賃金が物価高に追いついていない」…依然厳しい経済状況明らかに 連合総研調査</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>シンクタンクの公益財団法人「連合総合生活開発研究所（連合総研）」が、「第50回勤労者短観調査（勤労者の仕事と暮らしに関するアンケート調査）」の結果をまとめ11月20日、都内で会見を開いた。 調査の結果からは、「賃金増加幅が物価上昇幅より小さい」との回答が6割強となるなど、依然として厳しい就労状況が明らかになった。（ライター・榎園哲哉） 「勤労者短観」は、連合総研が毎年4月と10月の2回、勤労者の仕事と暮らしの状況を把握するために実施している。 今回は、首都圏（1都3県）と関西圏（2府4県）に居住し、民間企業に雇用される20～64歳の2000人（男性・女性各1000人）を対象に、10月1～8日、調査を実施。全84問について回答を得た（WEB画面上の個別記入方式）。なお調査は、連合総研の委託を受けた「インテージリサーチ」社が代行した。 会見には、連合総研の伊藤彰久副所長はじめ4人が出席。調査の概要や、今回調査結果のポイントについて説明した。 まず、今年4月の調査と比べ、「1年前と比べた景気認識」と「1年後の景気見通し」は、いずれも「改善した」「改善する」との認識が強まった。 一方で、物価を...</description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 17:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">82b572b6c690a446a3ab46ed5b6a800a33af1475</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「薬剤費が20～30倍に」「高市政権の方針とも矛盾」解熱鎮痛薬、抗アレルギー薬などOTC類似薬の“保険外し”に医師団体・患者らが反対表明</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>政府は11月21日、高市政権下で初となる総合経済対策を閣議決定。 石破政権の経済対策（13.9兆円）を大幅に上回る21.3兆円規模で、政府・与党は財源の裏付けとなる2025年度補正予算案を12月上旬に臨時国会へ提出し、年内成立を目指している。 この閣議決定では、OTC類似薬を含む薬剤の自己負担について「現役世代の保険料負担の一定規模の抑制につながる具体的な制度設計を2025年度中に実現した上で、2026年度中に実施する」と明記。 一方で同日、10万人を超える医師・歯科医師で構成される全国保険医団体連合会（保団連）、新日本婦人の会、難病患者当事者や家族らが会見を開き「OTC類似薬が保険適用外となれば薬剤費が20～30倍に増加し、必要な薬が使えなくなる」として、政府の決定に抗議した。 OTC類似薬とは、医療用医薬品のうち、市販されているOTC（一般用医薬品）と同じ有効成分や類似した効能を持つ薬のこと。 解熱鎮痛薬、抗アレルギー薬などが該当し、これらは通常、医師の診察と処方箋を経て、健康保険で安価に手に入るが、ドラッグストア等でも全額自己負担で購入可能だ。 この日、会見に出席した保団連の本並...</description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 11:11:52 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">94c5d53fdd713a4abbd9b11e972854e62956faf1</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>スキルシート“未提出”で「内定取消」→訴訟へ 裁判所が注目した「ビジネスマナー欠如」の重さ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>会社 「内定を出しますが、入社までにスキルシートを提出してください」 内定者（以下「Aさん」） 「・・・・・・」 Aさんは「内定の取り消しは無効だ」と提訴したが、裁判所は「ビジネスマナーの欠如を示している」などとして、「内定取消はOK」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） ソフトウェア・ハードウェアの研究等を行うX社は、あるプロジェクトのマネージャーを募集するため、求人サイトに求人情報を掲載した。その求人情報には、大手企業向けのシステム開発業務に従事する従業員を探していること、求める能力として「開発マネジメント能力」「顧客折衝力」等が記載されていた。 応募から約1週間後、社長面接が行われた。社長は、面接後、「ぜひわが社で働いてほしい」旨のメールをAさんに送信した。 約1か月後、X社はAさんに対して「あなたのスキルを確認したいのでスキルシートを作成してほしい」旨の依頼をした。AさんはX社に対して「フォーマットがほしいです」との依頼をしたので、X社はAさんにフォーマットを送信。作成期限は1週間後と設定された。 X社は、当然、Aさんがその...</description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 10:46:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1993d21c5c917caa6a7be6e9912fa10156a46120</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「悪意のない不正受給」のケースも…“生活保護”受給者が「遺産相続」した場合に発生する“問題点”とは【行政書士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>昨今「生活保護の不正受給」がクローズアップされ、「生活保護バッシング」のタネになることがあります。しかし、その中には、受給者側の悪性が乏しく、「不正受給」と評してよいのか首をかしげる例も多くみられます。その一つが、「生活保護受給者が親族の遺産を相続した場合の取り扱いの誤り」です。 「今回の遺産相続の関係者に、生活保護を受けている人が含まれているから、どのようにすべきなのか相談にのってほしい」 これは、弁護士や税理士など、遺言書の作成や相続手続きの専門職からよく筆者に寄せられる相談です。生活保護制度の運用は、その性質上、個人のプライバシーに深く関わるため、特に慎重な対応が求められます。国家資格を有する専門職でさえ、生活保護制度と遺言・相続が絡む分野については、取り扱いに苦慮するケースが見受けられます。 生活保護の実務を担当するケースワーカー等の人々にもわかりにくくなっているといわざるを得ず、実際に、誤った助言がなされるケースも散見されます。ましてや、素人である生活保護受給者に分からなくても無理はありません。 ところが、受給者が対応を誤ると「不正受給」とみなされたり、多額の保護費返還を求め...</description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 10:29:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e5f5e6db59dc299e8142dc027ab403b59fe1459e</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“ピタリ同票”の茨城・神栖市長選、26日に開票やり直し 「無効票点検で“紛糾”不可避」指摘も…なぜ日本の選挙は「記名式」？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>9日に投開票され、得票が全く同数でくじ引き決着（公職選挙法95条2項）となった結果、新人の元市議会議長・木内敏之氏が初当選した茨城県神栖市長選。敗れた現職・石田進氏の異議申し立てを受け、全票の再点検が26日、茨城・神栖市民体育館で行われることになった。 選挙事情に詳しい専門家は、「結果が変わることも十分ありうる。いずれにせよ高裁・最高裁までの争いとなるでしょう」と展望しており、長い戦いの序章に過ぎないと指摘する。 再点検の現場は、通常の投開票同様、公職選挙法69条の「選挙人は、その開票所につき、開票の参観を求めることができる」により、一般にも公開される。 チェック対象は投票総数3万3667票の全て。まずは有効投票総数3万3448票を確認し、無効投票の219票を精査することになる。厳密に行われた本番の開票作業を繰り返すイメージだ。 ただし、再点検においては、無効票の点検時に紛糾は不可避という。 「無効票の基準というのは一応あります。ただ、その範疇に収まらないような記載もあり得ます。たとえば、敬称は認められることが多いのですが、『○○ちゃん』という表記があったとして、その方が若手なら許され...</description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 10:06:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a3dda546af97d6439c38958ce48fd1eae447692c</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>高市政権「労働者は過労死ラインまで働け」？ “労働時間の規制緩和”にトラックドライバー歓喜も…「稼げない」本質的な要因とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>総裁選に勝利した直後、高市早苗氏が発言した「馬車馬のように働いてもらう」「ワークライフバランス（WLB）を捨てる」という労働観は、賛否分かれながら大きな話題を呼んだ。 目立ったのは、「もっと働かせてほしい」とする人たちによる歓喜の声だ。 そのなかには、日本でも屈指の長時間労働に身を置かされている多くのトラックドライバーたちの姿もあった。（本文：橋本愛喜） 「高市さん、もっと働かせてー」「#働き方改革撤廃」とするトラックドライバーのSNS投稿は大きな反響を集め、2.6万もの“いいね”が付いた――。 先日、彼らトラックドライバーたちが「もっと働きたい」とする背景や、高市氏の発言の危うさについて論じたところ、「高市氏のWLB発言は自民党の国会議員や自分自身に向けた言葉であり、国民に言っているわけではない」といった反論コメントが非常に多く寄せられた。 関連記事：高市新首相「働け」発言にトラックドライバーが共鳴？ かつては「年収1000万円」も珍しくなかったが…「長時間労働」求めざるを得ない“切実な”事情 しかし、その直後、高市氏は労働時間の規制緩和を上野賢一郎厚生労働大臣に指示。同相もそれを受...</description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 09:47:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">18cc69672d504d58a76a2e1f36945c4eb7fb6976</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>記者に営業秘密を漏洩したニデック元社員に賠償命令2025/11/25 コンプライアンス, 情報セキュリティ, 不正競争防止法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東洋経済新報社が報じた内容が元ニデック社員によって不正に持ち出された情報に基づくものであったとして、ニデックが元社員および東洋経済新報社に対して計約1億1千万円の損害賠償を求めた訴訟で、東京地裁が元社員に約270万円の賠償を命じていたことが明らかになりました。「営業秘密」に該当すると判断されたとのことです。 今回は、不正競争防止法における営業秘密について改めて確認していきます。 2023年2月10日、東洋経済新報社が運営するニュースサイト「東洋経済オンライン」において、精密小型モーターを製造するニデックに関する記事が掲載されました。その内容は、ニデックの子会社であるドイツの自動車部品メーカーとの顧客トラブルにより、ニデックが和解金を支払うことになったというものでした。 記事によると、巨額の和解金の支払いに対し創業者が不快感を示し、「コスト感性をもっと磨け！」と記されたスタンプが稟議書に付されていたといいます。 当該記事に関し、ニデック側で社内調査を行った結果、当時従業員であった男性が稟議書や人事情報などを不正に取得し、東洋経済新報社の記者に提供していたことが判明しました。ニデックは営業...</description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1461c4810b3088c5936c7ba1da11f14f1425652a</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「安楽死が法制化されると弱者が犠牲になる」は本当か？ 「滑り坂」論証の“論理的誤り”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>10月15日、ウルグアイで、終末期の患者が安楽死を選ぶ権利を認める法案が賛成多数で可決された。南米で安楽死が法制化されるのは、ウルグアイが初だという。 日本でも安楽死の法制化を求める意見はたびたび発せられている。一方で、合法化されたことを契機に徐々に条件が緩和されていき、障害者や要介護者などの社会的弱者が「安楽死を受けるように」とプレッシャーをかけられる、「滑り坂」と呼ばれる事態に懸念を抱く議論も多い。 しかし、安楽死の法制化と「滑り坂」の結び付きは必ず起こるのだろうか。本稿では、海外の安楽死制度について研究する盛永審一郎氏（小松大学大学院客員教授、富山大学名誉教授）が、「滑り坂」論証の欠点や安楽死批判論が人々の「自律」を軽視している問題を指摘する。（本文：盛永審一郎） 安楽死を批判する観点は「安楽死が持つ本質の問題」と「安楽死法の運用の問題」のどちらにあるのだろうか。 どうも安楽死批判を展開する人々が書いている記事を読むと、運用の問題であるらしい。たとえば、先日に出版された学会論文集『生命倫理』（VOL.35 NO.1,2025 SEP.）の巻頭言「安楽死は逸脱する」がそうだ。 これ...</description>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f64e2623f97ededa3ac45488a9e68f6feaaa683f</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「推し活」遠征費を“パパ活”で捻出？ 福岡在住・19歳フリーター女性が明かす“ちゃっかり”戦略</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>経済的援助を目的とした男性（パパ）と女性が交際する「パパ活」。近年の“ブーム”の裏で、1980年代の「愛人バンク」の流れを汲み、脈々と生き続けてきたのが、会員制の「交際クラブ」という“愛人・パパ活女子斡旋所”だ。 交際クラブは、ある程度の財力がある男性会員から紹介料を受け取り、デートをセッティングすることで利益を得ている。SNSやアプリと異なり、運営会社や生身のスタッフが間に入るため、身元の確かさと安心感がある点が特徴だ。 「風俗ではない」「自由恋愛」と強調されるものの、実際は性的な関係に発展することも想定されたシステムであると言える。 本記事では、漫画家・ラブホテル評論家であり、かつて交際クラブのスタッフとして男女双方の会員の面接などを経験した日向琴子氏の著書『ルポ パパ活』（彩図社、2022年）より、「推し活」の旅費をパパ活で捻出する19歳の女性や、芸能界における「枕営業」のリアルを語る24歳のグラビアアイドルといった、現代のパパ活を象徴する若年層の事例を紹介する。 ※『ルポ パパ活』は著者の体験を元に記していますが、プライバシー保護の観点から人名、施設名などの一部を仮名にしてあり...</description>
      <pubDate>Mon, 24 Nov 2025 09:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">97b7bc2eb138f9f8ce574b254ce376d1a0f5df18</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「風船おじさん」事件から33年 “太平洋横断”めざして空へ…行方不明になった50代男性「無謀な夢」の結末</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>平成初期の日本で「風船おじさん」と呼ばれた50代の男性がいた。通称を鈴木嘉和（よしかず）といったこの人物は、1992年11月23日、滋賀県・琵琶湖の湖畔から、ヘリウムガスを満たした多数の風船に吊られた小さなゴンドラで離陸し、北米を目指して太平洋横断に挑んだ。 だが、その挑戦計画はあまりに杜撰（ずさん）であり、生還の可能性は著しく低かったと言わざるを得ないものだった。（本文：ミゾロギ・ダイスケ） 太平洋横断挑戦に取り組む前、鈴木氏は1992年4月、東京都府中市の多摩川河川敷から椅子にヘリウム風船4個を取り付けた装置によるテスト飛行を実行した。当初は数百m程度の上昇を想定していたが、砂袋2つを落下させた結果、高度は想定を大きく上回る5000m超に達したとされる。 降下時にはライターの炎でロープを焼き切って風船を切断するという、極めて危険な手段を用いた。機体は最終的に東京都大田区の民家屋根に不時着し、鈴木氏は運よく軽傷で済む。この一件はメディアで大々的に報じられた。 鈴木氏はもともとピアノ調律師だったが、1984年に44歳で音楽教材販売会社を設立。音楽会も主催するようになり、フィナーレでは風...</description>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8b889740fd9a0da4858e9f6364995f1f2862bf67</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>元警察官が明かす「合コン」事情 女性無料、高級ホテルでビュッフェ、ビンゴ大会…所轄単位“出会い”の実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>治安維持に奔走する警察官といえど、もちろんプライベートはある。とはいえ、羽目を外すような‟出会いの場”へ足を運ぶことはおいそれとできない。 そうしたことへの配慮なのか、警察には所轄単位の「合コン」が存在するという。費用は積み立てた寮費で賄われ、女性は参加費無料。そのため、参加者には事欠かないというが、出会いより食事や景品目当ての「キラー」も紛れ込むそうだ。 勤続約20年の警察OB・安沼保夫氏も、なにを隠そう、手弁当の「警察官合コン」で生涯の伴侶と出会ったという。 出会いから結婚まで「とんとん拍子だった」と振り返る安沼氏。両親へのあいさつ時は「警察官」のブランドが印籠のように“効果”を発揮したそうで…。 ※ この記事は、安沼保夫氏著『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）より一部抜粋・構成しています。 独身の寮員のために所轄単位で「寮祭」が行なわれる。高級ホテルの会場を借り、バイキング形式の食事や、ブランド品が当たるビンゴ大会などで女性を招き、寮員との出会いの機会を作るのだ。 一時期テレビでよく放送されていた「自衛隊合コン」の警察版と言えばわかりやすいかもしれない。費用は積み立てた寮費で...</description>
      <pubDate>Sun, 23 Nov 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">36ff15820ea534482c80086f4ff4628a4986b5ab</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>伊東市長選、田久保氏「出馬」表明も…「当選しても結局は失職の可能性が高い」元市議の弁護士が指摘する理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>自身の「学歴詐称疑惑」に起因して市議会から2回にわたり不信任決議を受け失職した静岡県伊東市の田久保眞紀前市長が19日、伊東市内で記者会見を開き、12月7日告示・14日投開票の出直し市長選挙に出馬する意向を表明した。 他に元職の小野達也氏ら5人が立候補を表明しており、混戦が予想され、状況によっては田久保氏が再選する可能性も考えられる。 しかし、元東京都国分寺市議会議員で公職選挙法の専門家である三葛敦志弁護士は、もし田久保氏が出直し市長選に立候補して当選した場合でも、結局は失職する可能性が高いと指摘する。 田久保前市長が失職するに至ったそもそもの原因は、「東洋大学法学部卒業」と自称していたが実際には「除籍」されていたことにある。 この点について、田久保氏は、公職選挙法の「虚偽事項公表罪」（同法235条1項、2年以下の拘禁刑または30万円以下の罰金）の疑いで刑事告発を受けている。 また、東洋大学の「卒業証書」を偽造した疑いで「有印私文書偽造罪」（刑法159条1項、3月以上5年以下の拘禁刑）、それを市議会の議長と副議長に提示した疑いで「有印私文書行使罪」（同161条、3月以上5年以下の拘禁刑）...</description>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a10e256c8434feb3714278e64c8f4f9bfa334186</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「息子を自慢したいから完ぺきに仕上げたわけだ」秋葉原無差別殺傷事件・加藤智大元死刑囚が語っていた“親からの支配”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国の児童相談所が対応した、2023年度の児童虐待相談件数は22万5509件にのぼり、前年より5％増となった（厚労省発表）。身体的虐待のほか、心理的虐待も増加している。 親から子どもへの虐待の背景には、子どもを“所有物”とみなし、過剰な期待や支配欲求を抱くといった「親の心理構造」が深く関わっている。 こうした心理は、時として悲劇的な事件の要因のひとつにもなる。2008年に発生し、世間を大きく揺るがせた「秋葉原無差別殺傷事件」の犯人も、幼少期は母親による過剰な管理と支配の下にあったという。 ※ この記事は、精神科医の片田珠美氏による『子どもを攻撃せずにはいられない親』（PHP新書）より一部抜粋・再構成しています。 子どもへの支配欲求が強い親は、ルールをつくって、それに従わせようとする。その典型と考えられるのが、2008年6月8日、秋葉原無差別殺傷事件を引き起こした加藤智大（ともひろ）元死刑囚（※2022年に死刑執行）の母親である。 加藤元死刑囚は子どもの頃、友達の家に遊びに行くことを母親から禁止されていた。自宅に友達を呼ぶことも、母親が特別に許可した一人を除いては許してもらえなかったとい...</description>
      <pubDate>Sat, 22 Nov 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">79b20d6238b58f1bca2b5e335bb3c23443362e74</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「月給10万円台で命を預かる」「コンビニのカフェラテが唯一のご褒美」ケア労働者ひっ迫…“専門性にふさわしい賃金”など複数労組が国に求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「冬でもお風呂にお湯を張れない」「コンビニのカフェラテが唯一のご褒美」──。これは、私たちの命や子供たちの安全を預かる「プロフェッショナル」の口から語られた言葉だ。 11月20日、全労連（全国労働組合総連合）や日本医労連などが厚生労働省に対し、ケア労働者の大幅な賃上げを求める要請を行った。そこで明らかにされたのは、医療・介護・障害福祉の現場が「崩壊」しつつある現実と、他産業との圧倒的な賃金格差だった。 「このままでは、サービスを提供する側も、受ける側も、人権がボロボロになっていく」 会見の冒頭、全労連の黒澤幸一事務局長は、危機感を露わにした言葉で切り出した。彼らが「ケア労働者」と呼ぶのは、医療、介護、障害福祉、保育、学童保育などで働く人々だ。 民間調査会社の集計によれば、2025年上半期の医療機関の倒産は過去最多のペースで推移。2024年の老人福祉・介護事業の倒産も172件、障害福祉事業所の休廃業や解散は175件、倒産は37件といずれも最多を更新した。 さらに深刻なのは、事業所が消滅したことによる「サービス空白地域」の拡大だ。介護サービス事業者が「ゼロ」になった自治体は、すでに32都道...</description>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 12:37:57 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aae4d88c2f48e8f28fd6b776146db36fdb026573</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>保育料「必要経費」として“所得税控除”されないのはおかしい…弁護士ら訴訟 「国も“親が働くため”の施設と認めている」と指摘【第3回口頭弁論】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年2月に弁護士らが国に対し、所得税の事業所得等の計算上、保育園等の保育料を「必要経費」（所得税法37条1項）として控除することを認めるよう求めて提起した訴訟の第3回口頭弁論が、18日、東京地裁で開かれた。 従来、課税実務上、保育料は事業と無関係な「家事費」（所得税法45条1項1号）と扱われ必要経費への算入が否定されてきた。しかし、原告は、保育料は「働く親の就労時間を確保するための対価」であると主張し争っている。 前回口頭弁論で被告国側は、保育園が「子の養護・教育のための施設」なので、保育料は子の養護・福祉の対価であり、親の就労時間の確保は副次的な効果にとどまるため、保育料の支出は所得獲得と関係がなく、必要経費にあたらないという趣旨の主張・立証を行った。 これに対し、今回の期日では、被告の上記主張に対する原告側の反論が行われた。原告は①必要経費にあたるか否かの判断枠組み、②保育所の役割・性質について、プレゼン資料を用いて主張を展開した。 まず、原告代理人の江夏大樹（たいき）弁護士が、必要経費にあたるか否かの判断枠組みについて論証した。 被告国側は必要経費の意義について「業務の遂行上必要...</description>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6ffba645e8bd6f1c021fba972125b12333daf7c2</guid>
      <category>税法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「28万円のダウン」がクリーニングで破損…それでも“店側”からの「損害賠償」難しいワケ【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「28万5000円のダウンジャケットがクリーニングで台無しになった…」 国民生活センターが10月に公表した「国民生活センターADRの実施状況と結果概要について（令和7年度第2回）」に、現実に発生したクリーニング事故として、このような実例が紹介されている。 被害を訴えたAさんは、約28万5000円で購入したシームレスダウンジャケットをクリーニングに出したが、受け取り後、背中のダウンが裾のところまで落ちていることに気づいた。すぐにクリーニング店に連絡したが、返ってきたのは「クリーニングの工程に異常はなかった、可能性があるとすれば経年劣化ではないか」との回答だったという。 ダウンジャケットを購入したのは2022年11月、クリーニングに出したのは翌年4月であり、経年劣化は考えられなかったため、Aさんはメーカーに修理を依頼した。しかし、シームレスダウンの構造上、修理は不可能だった。 そこで、消費生活センターに相談したが、解決には至らず、国民生活センターへADR（裁判外紛争解決手続）を申請した。 国民生活センターでは、重要消費者紛争（消費者と事業者との間で起こる紛争のうち、その解決が全国的に重要で...</description>
      <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eb8a674f129ffde75326ff9b0eb3d7ea12f2c050</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ビッグモーター新卒社員、“電話1本”で解雇通告され自死 「死刑死刑死刑」LINE送信の元副社長らに「8800万円」損害賠償請求</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2020年4月、大学を卒業したばかりのAさん（当時20代・男性）は、株式会社ビッグモーター（現・株式会社BALM）に新卒で入社し、八王子インター店で勤務を開始した。 しかし、わずか1か月あまりで人事部から解雇通告を受け、同年5月30日未明、自宅アパートで自死した。 遺族は11月19日、株式会社BALM（旧ビッグモーターが会社分割で債務処理を担う会社として存続）、兼重宏一元副社長、人事部のB部長とC氏の4者を被告とし、東京地方裁判所に約8838万円の損害賠償を求める訴訟を提起した。 事件の発端は、Aさんが入社までに運転免許を取得できなかったことにあった。ビッグモーターは新卒内定者に対し、入社前の免許取得を要請していたが、2020年初頭からの新型コロナウイルス感染拡大の影響で教習所が混雑・休校となり、Aさんは取得が間に合わなかった。 入社後、Aさんは遅くとも4月5日までに店長に免許未取得を正直に報告していた。店長は「分かった。それはもうちょっと私の方で、ここで止めとくから、頑張ってすぐ取って一緒に頑張っていこうね」と声をかけ、Aさんは「免許が取得できていないため会社に迷惑をかける分、頑張ろ...</description>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 11:58:09 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">406bde781b5f0cfa27bfe8e295cecaf74d9731b3</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ほぼ完全勝訴だ」“警察の手錠”が原因で死亡、ネパール人男性をめぐる訴訟で都の賠償「100万→3900万円」に増額</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>11月19日、逮捕・留置されていたネパール人男性が警察に装着させられたベルト手錠などの「戒具」（かいぐ）により血流を圧迫されたことが原因で死亡した事件で、遺族が国と都に損害賠償を求めた訴訟の二審判決が東京高裁で行われた。 一審で認められた損害賠償額は約100万円であったところ、二審では約3943万円が認定。判決後の会見で、原告代理人の小川隆太郎弁護士は「ほぼ完全勝訴だ」と語った。 2017年3月13日、「東京都新宿区で遺失届が出ていたクレジットカードを所持していた」として、ネパール人男性のシン・アルジュン・バハドゥール氏（以下「アルジュン氏」）が占有離脱物横領罪の容疑で新宿警察署に逮捕・留置された。 同月15日午前6時半、アルジュン氏は「布団を正しくしまわなかった」との理由から「反抗的」であるとされ、保護室に収容される。そして16人の警官が保護室内でアルジュン氏を押さえつけ、ベルト手錠、新型捕縄、ロープという3種の「戒具」（受刑者や被疑者の身体を拘束するために使用される道具）を装着し、手首、ひざ、足首の3か所を拘束した。 午前9時、ひざ・足首の戒具は着けられたまま、手首の戒具のみ護送用...</description>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 10:55:23 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a9d4d911981840b9b400618e1589288794868b47</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「なみえ焼そば」商標めぐる騒動の“その後” 商工会が経緯説明し“謝罪”も…老舗は名称使用の再開せず「普及は任せたい」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2011年の東日本大震災および原発事故で全町避難の対象となった「福島県浪江町」。 この浪江町で昔から親しまれてきたご当地グルメ「なみえ焼そば」の商標管理をめぐって、インターネット上で議論が活発化した。 町の商工会が「なみえ焼そば」を地域団体商標として登録したのは2017年3月だった。 地域団体商標とは、地域ブランド振興を目的に2006年に創設された制度だ。 通常、「地域名＋商品（サービス）名」の組み合わせからなる文字商標は、「全国的に周知」されていなければ登録することができない（商標法3条1項3号）。 しかし、この地域団体商標制度では、地域の名称と商品（サービス）に関連性があり、一定の地理的範囲で、ある程度有名であれば、地域に根ざした団体による出願が可能となっている。 「なみえ焼そば」に関しても、これまでは他の地域団体商標と同様、問題なく運用されていた。しかし、今年4月から町内の会社が業務委託を受けて商標管理を行うようになり、今年10月からは、なみえ焼そばを提供する飲食店や製麺所等から1社3000円の登録料とロイヤリティー（売り上げの2.5%）を徴収している。 このことがSNSで大きく...</description>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0f651ea7f7bf5daf52dda87bd1474cfa3c6c5e2b</guid>
      <category>知的財産法</category>
    </item>
    <item>
      <title>さいたま地裁で「アドバンテスト」と従業員の男性が和解、持ち帰り残業の問題について2025/11/20 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>半導体検査装置メーカー「アドバンテスト」（千代田区）に勤める40代男性が、労働時間として記録されなかった「持ち帰り残業」の残業代支給を求めていた訴訟で10月10日、さいたま地裁で和解が成立していたことがわかりました。解決金は400万円とのことです。今回は持ち帰り残業の問題について見ていきます。 報道などによりますと、アドバンテストでシステムエンジニア・製品開発エンジニアとして働いていた原告の男性は、2018年に持ち帰り残業による長時間労働が原因で精神疾患を発症し、10ヶ月間の休業を余儀なくされたとされます。 同社では当時厳しい残業規制があり、1月あたりの残業時間は「9時間まで」となっていたとのことです。しかし、男性が担当していたプロジェクトで大幅な遅延が発生しており、会社のPCを自宅に持ち帰っての残業で遅れを取り戻そうとしていたといいます。 男性の精神疾患発症時からさかのぼって半年間の残業時間は、ほぼ毎月100時間を超えており、多い月では200時間を超えていたようです。 男性は持ち帰り残業による未払い賃金の支払いを求め、さいたま地裁に提訴していました。 労働基準法では、労働者の労働時間...</description>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e6cde568014e4a20ef2627ce847790d58bb3c715</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>アンパンマンショー“父親どうしのケンカ”炎上→「特定・個人情報さらし」過熱…SNS投稿「匿名」でも逃れられない“法的リスク”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>横浜アンパンマンこどもミュージアム（神奈川県横浜市）で10月に開催されたとみられるアンパンマンショーにおいて、客席で起きた子どもの父親どうしの「ケンカ」の様子を撮影した動画が、SNS上で拡散されている。 特に、ケンカ当事者の一方の男性に非難が集中し、個人を特定し、その個人情報をさらす動きが起きている。 しかし、このような「個人情報さらし」の投稿を行った者は、匿名であっても刑事・民事の法的責任を追及されるリスクを負うハメになることを覚悟する必要がある。 インターネット上で悪質な投稿を行った場合、民事では不法行為に基づく損害賠償責任（民法709条、710条）を追及され、刑事では名誉毀損罪（刑法230条）、侮辱罪（同231条）に問われる可能性がある。名誉毀損罪と侮辱罪は被害者の告訴を要する「親告罪」である（同232条1項）。 民事責任、刑事責任の追及には、いずれも加害者（投稿者）の特定が必要とされる。 SNSや掲示板等は匿名性が高く、投稿者の特定は著しく困難であるかのようにも思える。しかし、被害者は「発信者情報開示命令」の制度（プロバイダ責任制限法5条参照）を利用すれば、最終的にIPアドレス...</description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1b33d984da9c9b4b10cd22f004eebcd89101bffe</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>‟ラブホ不倫疑惑”で辞職迫られる前橋・小川市長「続投・任期全う」へのシナリオとは？ 命運握る「4人」…元市長が指南</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>群馬県前橋市の小川晶市長の去就が揺らぎ始めている。市職員の既婚男性とラブホテルを訪れた問題で13日、市議会7会派は小川氏に改めて辞職を要求。これに対し群馬県の山本一太知事も14日の定例会見で「強く賛同」と呼応し、「市政の正常化に必要」と全面的に同意した。 一方、小川市長は14日、15日に市民と対話集会を開催。続投に理解を求め、仮に市長選となった場合も「再出馬する」と市長継続への責任感を強調した。両陣営の駆け引きがいよいよ激しさを増す中で、5期19年千葉・鎌ケ谷市長を務めた清水聖士氏は、「辞職は回避できる」とし、小川市長続投のシナリオをシミュレートした。 「今回、小川市長に辞職を要求している7会派は27日の市議会定例会初日に不信任決議案を提出する方針と報じられていますが、その方針が最終決定されたのかはまだ分かりません。 仮に不信任決議案が市議会に提出された場合、出席議員の3/4以上の賛成で可決されます。前橋市議会は定数38ですから29人の賛成で可決されます。不信任決議案を提出するとされている7会派の人数を合計すると全員で32人。順当なら可決されることになります」 市議会、県知事、そして一...</description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">77dc50a8ec90664b4f6a472a7627d5bffc251111</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ケンカしようや」同級生に“オモチャ”にされた息子 「加害者もその親も許せない」子どものいじめ被害、保護者が“有利に”動くには？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大阪府大阪市で痛ましい事件が発生した。淀川河川敷で同級生に暴行を加えたうえ、下着姿で川に入らせたとして、大阪府警は9月30日、10代の少年2人を傷害罪（刑法204条）と強要罪（同233条1項）の疑いで書類送検した。 被害にあったのは高校1年生の男子生徒（以下、Aさん）。「スパーリング」と称して顔や体を殴られ、全治約3週間のけがを負った。加害者の少年2人は容疑を認めており、現在は家庭裁判所での審判手続きが進められている。 記者の取材に対しAさんの母親は、「息子をオモチャにした少年たちも、その親も許せない」と、加害少年らへの怒りをあらわにした。 子どものいじめについては、学校の対応や少年法の壁を前にし、不安を抱える保護者も少なくない。子どもが暴行被害にあったとき、親はどう動くべきなのか。（ライター・倉本菜生） 事件があったのは今年6月中旬。午後8時頃、Aさんは加害者少年らに電話で呼び出され、淀川の河川敷へと向かった。加害者の2人とは中学時代の同級生であり、別の高校に進学したあとも交流は続いていたという。 Aさんは河川敷に到着するなり、少年たちに「ケンカしようや」と絡まれ、正面と背後から殴ら...</description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b0b3958355ca603b141617c2600521f0c5b801f3</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>都営地下鉄などの工事入札をめぐる談合疑いで東鉄工業などに立入検査 ー公取委2025/11/19 コンプライアンス, 行政対応, 独禁法対応, 独占禁止法, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都が運営する都営地下鉄などの工事入札を巡り、公正取引委員会が１１日、談合の疑いがあるとして東鉄工業（新宿区）や坪井工業（中央区）など６社に立入検査を行っていたことがわかりました。 ちなみに、東京都交通局に対しても立入検査を行ったとのことです。 報道などによりますと、東鉄工業や坪井工業など６社は、少なくとも数年にわたって東京都交通局が発注する都営地下鉄三田線・浅草線・新宿線などの工事で、路線や管区ごとに受注予定の会社を調整していた疑いがあるとされます。 ２０２４年以降、路線ごとに特定の１社のみが応札する事例が相次ぎ、入札率は９９.９％となっていた事例もあるとのことです。公取委は独禁法違反の疑いがあるとして６社に立入検査を行いました。 東京都知事は、都の職員が受注調整に関与していた可能性もあるとして危機感をあらわにし、関係局による調査特別チームを編成して調査にあたるとしています。 入札談合とは、一般的に国や自治体などが行う入札に際し、複数の入札参加者が事前に相談して受注事業者や受注金額をあらかじめ決定し、そのように入札できるよう協力する行為をいいます。 本来入札は、公共事業の受注に関し...</description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c50155abc2ed08764fe8cea8df7b249a339ac68f</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「消防士を蹴落とした女性」動画が物議 “火事でパニック”でも「罪」に問われる可能性がある？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大阪市東淀川区のマンションで14日朝、2階に住む26歳女性が鍋を空焚きしたことにより火災が発生し、約12平方メートルが全焼する事故が発生した。その際、ベランダに避難した女性が、救助のために架けられたハシゴを蹴り、自身を救助しようとした消防士を落下させた。また、その直後に女性自身も飛び降りた。 一部始終をおさめた映像がSNSに投稿され、インフルエンサー等により広く拡散され、女性の行動が物議を醸している。 幸い、女性に蹴落とされた消防士は重傷には至らなかったようだが、女性の行為には何らかの犯罪が成立し得るのか。また、女性はパニック状態に陥っていたという情報があるが、それが仮に真実であればどのような評価を受けるのか。 刑事事件への対応も多い荒川香遥（こうよう）弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）に聞いた。 女性がハシゴを蹴って消防士を落下させた行為が、消防士に対する暴行罪（刑法208条、2年以下の拘禁刑もしくは30万円以下の罰金または拘留もしくは科料）、あるいはケガを負わせれば傷害罪（同204条、15年以下の拘禁刑または50万円以下の罰金）にあたることは言うまでもない。 それに加え、...</description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 18:38:07 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">59affcf91eb4beb7bdfbc33908bd86c11bd44ca7</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護費の引き下げ「4000億円」全額補償“見送り”濃厚に？ 「紛争の再燃が必至」原告ら緊急声明</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>最高裁による生活保護基準引き下げの「違法」判決を受け、国の方針を審議するために厚生労働省が独自に設置した有識者による専門委員会。原告ら“不在”との指摘もあるなか、同委員会の最終回会合となる第9回専門委員会が11月17日、都内で開催された。 同委員会がまとめた報告書の内容は、原告と原告を支援する弁護士らが求めていた「全受給世帯への全額補償」には遠い、遡及支給額の減額を伴うものだった。今後は、政府・厚生労働大臣に最終判断が委ねられる。 原告らは、今後の国の対応によっては、再びの訴訟も辞さない構えだ。（ライター・榎園哲哉） 10年以上続いた生活保護基準引き下げ（保護変更決定処分）の違法性を問う「いのちのとりで裁判」。しかし、司法の判断が出た後も解決に至っていない。 2012年末の衆院選で自民党が掲げた「生活保護費10％削減」の公約に“忖度”したとされる厚労省は2013～15年、3度にわたって、生活保護費のうちの食費などに該当する「生活扶助費」を平均6.5％引き下げた。 これに対し、引き下げは「生存権」を定めた憲法25条に基づく生活保護法3条、同8条2項に違反するなどとして、受給者約1000人...</description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 18:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a18dd487a5bf4835105b4000737645b95f11eec8</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「営業に出たら退勤まで帰ってくるな」ケアマネ男性が老人ホーム“過重労働”で「適応障害」発症 損害賠償求め提訴</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>介護付き有料老人ホーム「家族の家ひまわり」などを全国で運営する「三英堂商事」（東京都渋谷区）で勤務していたケアマネジャーの50代の男性が、過重労働と短期間に2度にわたる配転命令を受けたことで適用障害を発症したとして、今年6月に同社に対し慰謝料などの損害賠償を求め提訴していたことがわかった。 すでに東京都の立川労働基準監督署は、本件について昨年7月に労災を認定している。 11月17日に都内で会見を開いた男性と支援者は、「体調が回復せず、会見を開くのに時間を要した」と説明したうえで、本件の経緯を語った。 訴状等によれば、原告の男性は2010年に訪問介護員の資格を取得。翌年から訪問介護事業所や認知症グループホーム、特別養護老人ホーム、サービス付き高齢者向け住宅など、多くの介護現場で経験を積んできたベテランだった。 2021年6月に被告である「三英堂商事」に入社し、福島県内の施設でケアマネージャー（介護支援専門員）として勤務していた。 ただ、男性によれば「慢性的な事業所の人手不足のため、ケアマネージャーの職務以外の業務も行うよう指示を受けていた」という。 本来ケアマネージャーは、介護サービス利...</description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 11:41:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">41185e1131a0291163f615bd3aff2e1a01832198</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「クマが柴犬くわえ…」AIフェイク動画“投稿者”が負う「罪」の重さ 人身被害“過去最悪”の中、広がる不安に“便乗”か？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>環境省によると今年上半期（4〜8月）のツキノワグマの出没件数は2万792件で、統計がある2009年度以降、初めて2万件を突破した。 同省は17日、10月の全国のクマによる負傷者を含む人的被害が88人に上り、今年4〜10月の合計が196人となったと発表した。過去5年間の同時期で最多で、死亡者数も12人と過去最多を更新した。加えて今月3日にも1人が死亡し、16日にもクマが原因と疑われる死亡事故が起きている。 テレビやネットニュース、SNSでも連日クマ被害が話題となっているが、この状況に乗じて、AIで生成された「現実のものではない映像」が多数拡散される問題も起きている。 10月25日、宮崎県大崎市の住宅にクマが出没し、庭で飼われていた柴犬をくわえて藪（やぶ）へ逃げ込む事件が発生した。 事件後、TikTokで「クマが柴犬くわえ逃走 どう対策」という動画が拡散。しかし映像を確認すると、画面右側や左下に、OpenAIが開発した動画生成AIモデル「Sora」のウォーターマーク（透かし）が表示されていた。 つまり、この動画は生成AIによるものであり、実際の事件映像ではない。それにもかかわらず、AI生成...</description>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 10:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6679aaf03b4ec4758833ed0baad94a44df71e34c</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「刑務官から性被害」男性が“和解”勝ち取る 東京拘置所長「遺憾の意を表し、再発防止に努める」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京拘置所で男性刑務官から性被害を受けた被害者の男性が国家賠償を求めた裁判で11月17日、東京地裁で和解が成立した。 国側は解決金60万円の支払いに応じるとともに、異例の条件として全職員を対象とした人権研修の実施と再発防止策の組織体制づくりを約束。同日、会見を開いた弁護団は「勝訴判決以上の価値がある」と評価した。 東京拘置所の独房前で、刑務官はそう言い残して去っていったという。被害にあったのは当時32歳の男性被収容者だった。 事件が起きたのは2021年12月28日の夜。就寝準備の時間帯、夜勤の男性刑務官が、睡眠導入剤を交付するため男性の居室前を訪れた。 刑務官は「さっきやってた？」「いつもどこでやってるの？」「大きいの？」などと性的な質問を執拗に繰り返し、やがて「陰茎を見せてほしい」と要求したという。 男性は拒めないと感じ、やむなくズボンと下着を膝まで下げ、独房扉の「食器口」と呼ばれる小窓に陰部を近づけた。すると刑務官は小窓から手を差し入れ、陰茎を握って前後に動かしたり、陰嚢を揉んだり、指で弾くように触り続けたりした。 最初は数十秒、その後「もう一回見せて」と再度命じ、約5分間にわたり...</description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 18:35:57 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a7d3a4730c2229be6f067feb9c163eac558cab3c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「子供達が主役のところで何してんだ」アンパンマンショーで“父親どうし”がケンカ…弁護士は「犯罪にあたる可能性」指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>横浜アンパンマンこどもミュージアム（神奈川県横浜市）で10月に開催されたとみられるアンパンマンショーの最中、客席前方中央付近で起きた子どもの父親どうしのもめ事を撮影した動画が、SNS上で拡散され、以下のような批判の投稿がなされるなど、物議をかもしている。 黒いシャツの男性（X氏）が激高してもう一人の男性（Y氏）に詰め寄り、体当たりや頭突きをしたように見える。少し時間が経って数人のスタッフが止めに入り、Y氏は子どもを連れて立ち去ろうとするが、X氏が執拗にY氏に追いすがる様子がわかる。 このように、イベントの観客席で「喧嘩」をする行為等は、何らかの犯罪に該当し得るのか。刑事事件への対応も多い荒川香遥（こうよう）弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）に聞いた。 まず、映像では、X氏がY氏に対し体当たりや頭突きをしているように見える。このように、相手方に対し暴力を振るう行為は、暴行罪（刑法208条、2年以下の拘禁刑もしくは30万円以下の罰金または拘留もしくは科料）ないしは傷害罪（同204条、15年以下の拘禁刑または50万円以下の罰金）にあたり得るという。 荒川弁護士：「暴行罪にいう暴行と...</description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 18:14:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3205dbee0d797b6e6e804e3540e15fdc325e617c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>社員22人を“ごっそり”引き抜き→独立した元会社役員に「2900万円」賠償命令 プロジェクト単位の「集団退職」違法になる条件は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>いわゆる「引き抜き」を働きかけたのは、役員クラスにあったA氏・B氏の2名だった。 これを違法であると主張した会社がA氏・B氏を訴えた結果、裁判所は「社会通念上相当な範囲を逸脱した違法な引き抜き行為」と断じ、両名に約2900万円の損害賠償を命じた。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 引き抜きを行ったA氏・B氏は、コンテンツ事業等を行う会社の役員クラスに就任していた。 しかし、会社の人事評価制度や営業方針に不満を抱くようになったA氏。次第に「退職して自分の会社を設立したい」と考えるようになり、そのことをB氏に相談した。 それから約5か月後、A氏は行動に出る。A氏の所属していた部署には40名の従業員が所属していたが、そのうち22名と自身の退職届23通を、会社にまとめて提出した。そこには「月末で退職する」旨の内容が記載されていた。 退職を決めた従業員らとA氏は、退職届を提出してから退職日までの1か月間で勇み足をしてしまう。すなわち、私用のメールアドレスなどを用いて、会社の取引先にメールを送っていたのだ。おそらく、退職後に自己の取引先にしたいという意向...</description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7ae30d2ddb0f43021429366e3b230e835e2e618a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>管理職が「給与明細」公開して辞職→“報酬の少なさ”に社内は騒然…会社に“わざと”混乱与える「リベンジ退職」法的リスクは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>先日、「リベンジ退職が増加している」とのニュースに関連して、X上で、その実例として「全体掲示板に退職のあいさつと共にその人の今までの給与明細が貼られてた（管理職）」「給与の低さにびっくりして会社全体の士気がダダ下がりしたという」と紹介され、話題になっていた。 忙しそうに働く上司や激務に苦しむ管理職の給与が自分と大差ないと知れば、「仕事量だけ増えて手取りがほとんど変わらないなら、平社員のままでいい」と出世への意欲を失うのも無理はない。転職を検討する社員が出てくる可能性もあり、企業にとっては看過できない問題といえる。 多くの会社員の間では「自分の給与明細を同僚に公表してはいけない」「同僚に給与明細を見せてもらおうとしてはいけない」という暗黙のルールがある。収入というセンシティブな個人情報を守り、同僚との人間関係に余計な軋轢（あつれき）を生じさせないためのルールであるが、企業にとってもリスク管理になっている側面がある。 では、そもそも「給与明細を非公開にする」という慣行には法的な根拠があるのだろうか。そして、リベンジ退職を目的に給与明細を公開した元社員は、会社側から損害賠償を請求されるおそれ...</description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a03f287426c3a4c27b747e6c3feb920f116e91c0</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“仕事のため”のメイクや服装、なぜ自腹？ 「納得いかない」会社に費用を請求できるか【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>20代の会社員女性・Aさんは今年の夏に転職したばかり。前職ではフルリモートで働けていたが、新しい会社では週に3〜4日の出社を求められている。 ある出社日の朝、洗面台に立ちメイクをしながら、ふと「給料を上げるために転職したのに、出社するたび化粧品を消費していると意味がない」「メイクにかかるお金や時間を会社に請求できないか」との考えがよぎったそうだ。 またAさんは当初ノースリーブで出社しており、オフィスでは薄手のカーディガンを羽織っていたが、上司から「うちの会社ではそのような服装をしている人は他にいない」と注意されてしまったこともある。 幸いオフィス用のブラウスを持っていたので翌日からそれを着て出社していたが「もし持っていなかったら自腹で買わなければいけなかったのか」と疑問を抱いたという。 アパレルショップでは自社ブランドの洋服の着用を社員やアルバイトに求め、その購入費は自腹で負担させることが多い。この慣行には以前から批判の声が上がっているが、ブランド服に限らず、「プライベートで着る予定のないスーツやオフィスカジュアルを自分で買わなければならないことに納得がいかない」という不満は、男女を問...</description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">87953024e63ef8ba20bec29d05709423b38423e6</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>被害者が「工藤会」に取り消し求め提訴、信託とは2025/11/17 債権回収・与信管理, 訴訟対応, 民事訴訟法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>市民襲撃事件で殺人罪などに問われた特定危険指定暴力団「工藤会」（北九州市）のトップが複数の土地を親族に信託し、賠償逃れをしているとして被害者側が信託取り消しを求め提訴していたことがわかりました。 土地は少なくとも２３筆に上るとのことです。今回は信託について見ていきます。 報道などによりますと、工藤会が関与したとされる市民襲撃事件のうち、建設会社社長が射殺された事件について民事で同会トップに賠償を命じる判決が確定しているとされます。 しかし同会トップは２０２０年、北九州市内の土地すくなくとも２３筆（計７０６８平方メートル）と自宅を親族２人に信託したため、所有財産の仮差し押さえができなくなっていたとのことです。 信託した時期は、一部の訴訟で同会トップの敗訴が濃厚となった頃だったとされ、被害者側は賠償逃れのために詐害信託をしたと判断して準備をしていたといいます。 被害者側は信託取り消しを求める提訴に先立ち、信託財産の処分禁止の仮処分を申立て、福岡地裁小倉支部は今年５月２２日付で仮処分を出しています。 信託とは、信頼できる者に自己の財産を移転し、管理・運用を託して、それによって生じた利益を自己...</description>
      <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5bffe83ea6c7cf04951d253a57314b4a262d30fa</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>警察が「万引き」握りつぶし？ コンビニオーナーが“犯人”確保→交番へ連行も…巡査部長が「事件化」回避した“不純な”理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>スーパーなど、小売店の店長が万引き犯を確保して交番にやってくる。日常のなかで、さほど珍しくない場面だろう。 「一件落着、めでたし」となりそうだが、実はそうでもないという。現場レベルでは「店側が捕まえた万引き犯を事件化することは評価されない」のがその理由だ。 勤続約20年の警察OB・安沼保夫氏は現役時代、こうした場面で手際よく事件化を回避する先輩の姿を目にし、複雑な思いを抱いたという。 地域の治安を守る警察官。一方で、「雇われている立場」である以上、上司の目や業務成績を気にしなければならない現実もある。上記のような経験は、積み重なることで、警察官としての矜持を徐々に毀損していく…。 ※この記事は、安沼保夫氏著『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）より一部抜粋・構成しています。 60代前後の男性が2人、N交番を訪れてきた。 1人は大手コンビニチェーンの制服を着ていて、もう1人はうなだれて、奇麗とは言い難い身なりだった。 「盗んだ商品はどこですか？犯行時刻はいつですか？」 見張り所にいた私が尋ねると、制服の男性は手に持っていたビニール袋からチョコやセンベイなどのお菓子を取り出し、机の上に並...</description>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1cb99d8a61438b9f0dfdebc7462324c7f1b844b0</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京・杉並「住宅倒壊」から1か月半、現場はいまだ“惨状”残る 40年前から「危険察知」も…なぜ区は“事故”防げなかった？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都杉並区の住宅街で9月30日、築57年の住宅を支えていた擁壁が倒壊し、がれきが隣のマンションになだれ込む事故が発生した。約1か月半が経過した11月13日現在、事故現場はビニールシートがかけられ、防護用の板と柵で応急処置が施された状態のまま保存されており、今なお事故の状況をうかがい知ることができる。 杉並区は1984年に擁壁に亀裂があったことを察知し、それ以降、たびたび、安全対策をとるよう行政指導を行っていたという。 しかし、行政指導はあくまでも任意の協力を求めるものにすぎず、強制性はない。 行政は、事故が発生する前に、未然に防ぐべく、強制力を伴うなんらかの措置をとることはできなかったのか。また、私たち一般市民は、もし本件と同様に崩壊しそうな擁壁等があり事故が予期されるとき、どのような手段をとることができるのか。 建築関係紛争に詳しい田渕朋子弁護士に聞いた。 現行法上、擁壁については、どのような規制が設けられているのか。田渕弁護士は、そもそも擁壁の設置をしなければならない主なケースとして、以下の3つを挙げる。 そして、各法律は、擁壁を設置する場合の申請手続も定めている。 田渕弁護士：...</description>
      <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">41e173c19cb75775a96f2005c1e043de3e49722a</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「地方vs.都会の格差問題ではない」参院選“議員定数是正”訴訟で東京高裁は“憂慮”示すも、結局は「合憲」判決…5人の弁護士が憤る“理由”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年7月20日に実施された参議院議員選挙が議員定数配分の不均衡により「違憲・無効」であるとして、三竿径彦（みさお みちひこ）弁護士らのグループ（三竿グループ）が、東京都選挙区と、全国を対象とした比例代表選挙について選挙無効の判決を求めた裁判で、11月12日、東京高裁は原告の請求を棄却する判決を行った。 三竿グループは、越山康弁護士（故人）らが1960年代から始めた、参議院議員選挙が行われるたびに「定数是正訴訟」を起こす活動を引き継いできている。 これまでの訴訟で、裁判所はいずれも国会の裁量を広く認めて請求を棄却してきた。しかし、最高裁は判決理由中で問題点を指摘し、それが国会を動かし、少しずつ是正が行われてきている。 判決後の記者会見には原告ら5人の弁護士が参加し、三竿弁護士は「裁判所が現状を追認するような判決を出し続けていると、いつまで経っても進歩しないのではないか」と述べた。 現行の参議院議員の選挙制度は2018年に定められたものである。 選挙区を原則として各都道府県単位とし、人口の多い都道府県には複数の改選議席を配置している（北海道3、茨城2、千葉3、埼玉4、東京6、神奈川4、静岡...</description>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e17f568fc651c8a38dc8888709549ee050e017df</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>企業が“パパ活女子”を斡旋？ 40代後半女性が口説かれまくる…80年代「愛人バンク」に源流を持つ「交際クラブ」の多様なニーズ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>経済的援助を目的とした男性（パパ）と女性が交際する「パパ活」。近年の“ブーム”の裏で、1980年代の「愛人バンク」の流れを汲み、脈々と生き続けてきたのが、会員制の「交際クラブ」という“愛人・パパ活女子斡旋所”だ。 交際クラブは、ある程度の財力がある男性会員から紹介料を受け取り、デートをセッティングすることで利益を得ている。SNSやアプリと異なり、運営会社や生身のスタッフが間に入るため、身元の確かさと安心感がある点が特徴だ。 「風俗ではない」「自由恋愛」と強調されるものの、実際は性的な関係に発展することも想定されたシステムであると言える。 世間一般で「パパ活女子」と聞くと若い女性のイメージが先行しがちだが、交際クラブにはさまざまなニーズがあり、年齢や背景が異なる多様な女性が登録している。 本記事では、漫画家・ラブホテル評論家であり、かつて交際クラブのスタッフとして男女双方の会員の面接などを経験した日向琴子氏の著書『ルポ パパ活』（彩図社、2022年）より、40代後半の女性のリアルな事例を紹介し、特殊な市場が持つ需要と供給の深層に迫る。 ※『ルポ パパ活』は著者の体験を元に記していますが、...</description>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">39cfb296685b4665fbd3001fd4bd779f63f9b9e1</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「PTA全国大会」2億円規模の“経済効果”期待、“税金投入”も…「保護者はボランティア」矛盾抱えるイベントの実態とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国のPTA会員を数千人規模で動員し、会費や自治体補助金も投入されるPTAの全国大会。準備には実質4年もの時間を費やすこともあり、ボランティアとして参加する保護者の負担は膨大だ。 「国体並みの大事業」とも言われるこの大会に、「子どもの健全な育成と幸福を目指す」PTA本来の目的はあるのか。 PTAという組織の仕組みと多様な実態を探る連載。最終回である第5回は、全国大会の実態を元朝日新聞記者の堀内京子氏がレポートで明らかにする。（連載第1回はこちら／全5回） ※この記事は堀内京子氏による著作『PTA モヤモヤの正体——役員決めから会費、「親も知らない問題」まで』（筑摩書房、2021年）より一部抜粋・再構成しています。 白地にスカイブルーで「兵庫大会」と染め抜かれたのぼりが、会場に続く道沿いに何本も並び、はためく。のぼりと同じ青色のTシャツを着て、笑顔で出迎える地元のPTA会員たち――。 2019年8月、兵庫県で開かれた日P（日本PTA全国協議会）の全国研究大会（以下、全国大会）全体会会場、神戸市のワールド記念ホールに私は向かった。PTAの全国大会を取材したのは京都大会（2012年）、三重大...</description>
      <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0aca8c63df16f2fe00655991c9a9612feaa70a31</guid>
      <category>税法</category>
    </item>
    <item>
      <title>誕生60年のクレーンゲーム、風営法上は「景品NG」のはずが…なぜ許されている？ 業界を支える“特例”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年、クレーンゲーム機が誕生から60年を迎えた。14日には、都内で開幕した「アミューズメント エキスポ 2025」（15日まで）のオープニングセレモニーで、記念のくす玉が割られた。 80年代にアミューズメント業界の一大ムーブメントを巻き起こし、いまもなお多くの人々に愛され続ける、クレーンゲーム。ボタンやレバーを操作し、景品を獲得するシンプルなゲームだが、欲しい景品がある時のワクワク感と取れそうで取れないハラハラ感が、デジタルゲームにない熱中を引き起こす。 一般社団法人日本アミューズメント産業協会 実行委員長の山下滋氏は長年愛され続ける理由として次のように説明する。 「他のゲームと違うのは、毎回毎回プレイするにしても獲得する景品がどんどん新しいものに変わっていくこと。しかもそれによって、捕獲する戦略が変わってきます。 結果的にお金を出して物を手に入れるわけですが、そのプロセスにある苦労や達成感が、何度もやりたくなる動機づけにつながり、それが親から子へ受け継がれ、これだけ長い間支持を集め続けているのではないでしょうか。 コロナ禍以降は、‟推し活”文化が醸成され、グッズ収集ニーズも高ま...</description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 18:29:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">71dfd9d85a9713f46e6faa4d9e0912c1915186bb</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>なぜ「JAL」で事故・アルコール問題が相次ぐのか？ 「普通の会社ならあり得ない」国の行政処分も効かない“根本的な原因”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2024年1月2日、羽田空港の滑走路上で日本航空機と海上保安庁機が衝突し、海保機の乗員5人が犠牲になった事故から、すでに1年10か月以上が経った。 にもかかわらず、この間もJALでは航空事故や、パイロットのアルコールに関する不祥事が相次いでいる。11月13日に衆議院第一議員会館で開かれた院内集会では、同社の元パイロット・CAらが「空の安全が揺らいでいる」として、事故とアルコールにまつわる問題の深刻な実態を告発した。 この日の集会に出席したJAL乗員争議団の近村一也団長によると、羽田の事故から1年余りの間に、JALは国内外で合計4件の「航空事故」と「重大インシデント」を起こしているという。 中でも象徴的なのが、今年2月に米シアトル空港でJAL機が地上走行中に他社機の翼に接触した事故だ。 元機長でJAL被解雇者労働組合の山口宏弥委員長は「こうした話を聞けば、『JALに乗るのはやめようかな』と考える人もいるかと思うが、事実は事実だ」と話した。 事故の背景として浮かび上がるのが、「安上がり」な訓練と人員配置だ。シアトルの接触事故について、山口委員長はこう分析する。 「いま、訓練はほぼシミュレー...</description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 18:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3adbe6109962a1a61a6d9197ad29c31a739dd4b6</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「○○ミート」「○○ミルク」植物由来食品の表示はどこまでOK？ EUで「ベジバーガー禁止」の動き、日本の法規制は…</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>10月8日、欧州議会が食品業界に大きな波紋を広げる決議を行った。植物由来の代替食品に対して「バーガー」「ステーキ」「ソーセージ」といった動物性食品の名称使用を禁止する提案が、355対247の賛成多数で可決されたのだ。 この動きの背景にあるのは、植物性食品の表示が消費者の誤解を招くこと、その結果として畜産業者の利益が脅かされる懸念だ。急成長するプラントベース食品市場に対し、伝統的畜産業界は「本物と偽物の境界が曖昧になる」と危機感を募らせてきた。 実際、BBCの報道によると欧州議会内の保守系会派EPP所属のイマール氏は、植物由来製品を従来通りの肉の表示で販売することは「消費者にとって誤解を招く」と述べたという。 法案が最終的に欧州委員会およびEU加盟国の承認を得て成立すれば、「バーガー」「ステーキ」「ソーセージ」といった表現に変わる名称を使用しなければならなくなる。 では、日本においてはどうなのか。植物由来代替食品の表示について、景品表示法の観点から問題となり得るポイントを、景品表示法に詳しい宮寺翔人弁護士に聞いた。 景品表示法の意義について、宮寺弁護士はこう説明する。 「商品や役務の内容...</description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ddb41d7d7e2c53db6507175c2e47900c38bb29c</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ゲッホゴホッ」体調不良なのに同僚が出社、インフル・コロナうつされた…“旅行キャンセル”になったら「損害賠償」請求できる？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「絶対に通勤電車でうつされたと思うんですよね…」 東京都内で働く30代女性のAさんは、こう振り返る。 10月、Aさんは風邪をこじらせ咳喘息（せきぜんそく）にかかり、約2週間にわたり咳が止まらない状態が続いた。幸い、会社は在宅勤務が可能だったため出社せずに勤務を続けられたが、息をするだけで非常に激しい咳が出る状態が続いたため、「もし在宅勤務ができなかったら、（電車でも職場でも迷惑になるので）長期間休まなければならなかったかもしれない」と恐ろしくなった。 Aさんは「もっとしっかり体調管理していれば…」と悔やむが、たとえば新型コロナウイルスや、流行期を迎えたインフルエンザは感染力が強く、いくら気をつけていても、電車や職場でうつってしまうこともあるだろう。 一般的に、通勤中や勤務中のケガは労災と認められるケースが多いが、新型コロナウイルスやインフルエンザの場合はどのように扱われるのか。また、感染によって旅行などプライベートの予定をキャンセルせざるを得なくなった場合、会社に損害賠償を求めることはできるのか。労働問題に詳しい河野翔平弁護士に聞いた。 「基本的に、通勤電車や職場でインフルエンザ、新型...</description>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ee5d1631266885026eb8805d1b7c9f9229194b98</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「拷問のよう」夏の入浴介助、エアコンない家での作業も…訪問介護ヘルパー3割が酷暑で「離職」検討の実態明らかに</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>記録的な猛暑となった今年の夏。訪問介護等を担うヘルパーらの約3割が「利用者宅にエアコンがつけられていない」「早めに利用者宅に到着しても日陰で待機できない」「炎天下の移動がきつい」といった理由で健康に不安を感じ、離職を考えていた――。 ヘルパーらの過酷な労働実態が明らかになったのは、介護・医療関係者や家族、研究者らで構成される「ケア社会をつくる会」が実施した、緊急アンケート「炎天下の訪問介護・移動支援について」だ。 同会は結果を取りまとめ、訪問介護の基本報酬の引き上げや、酷暑・豪雨など災害級の気象条件下でも訪問介護を行うヘルパーに対する「災害時対応手当」の創設などを求め、11月13日、高市早苗首相と上野賢一郎厚労相宛てに要望書を提出した。 緊急アンケートは、自身もヘルパーとして働く藤原るかさんの発案で行われた。 都内で開かれた要望書提出前の会見で、藤原さんは実施の理由をこう語った。 「今年の夏は本当に命の危機を感じた。ヘルパー同士で『つらいね』と言い合っていても状況は変わらない。アンケートで実態を明らかにして国に伝えよう、黙っていてはダメだと思った」 アンケートは「ケア社会をつくる会」が...</description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 18:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">814eda8bd6a57246a4833bf0e38d2733c150dd14</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>AmazonがPerplexity「AI買い物代行」を“違法”と提訴 ECの巨人が“便利機能”の排除に動いた真意は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「PerplexityはAmazonから強硬な法的脅迫を受け、CometユーザーがAmazonで同社のAIアシスタントを使用することを禁止するよう要求されました。これはAmazonがAI企業に対して行った初の法的攻撃であり、すべてのインターネットユーザーにとって脅威です」 Amazonに対し、こう非難の声を上げたのは日本でも浸透が進む新興AI企業のPerplexity（パープレキシティ）だ。一方のAmazonは、同社の行為に「消費者に代わってAIがネット通販で商品を注文する機能をAmazonの許可なく提供し、AIの操作であることを隠したのは違法だ」と指摘し、米連邦地裁に提訴した。 ことの発端はPerplexityがAIを搭載したブラウザー（ウェブ閲覧ソフト）「Comet（コメット）」でAIによる商品購入や旅行予約などを代行する「AIエージェント」をリリースしたことにある。この機能を使えば、AIが買い物を代行し、ユーザーは指示を出すだけでショッピングを完結できる。 いかにもAI時代にふさわしいサービスといえるが、この行為がAmazonにとっては、「買い物や顧客サポートの体験の質を著しく下...</description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0910176541b9ee081070c4b0b1fb9448dd889469</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>警察官のライフルによる“クマ駆除”スタートも…「銃器部隊でも訓練しないとムリ」元警官が憂慮する「理由」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>深刻化するクマ被害に対応するため、後方支援でサポートする自衛隊の派遣に続き、警察官がライフル銃を用いたクマの駆除を13日から開始する。 法的な壁を乗り越え、警察が本格的に駆除に乗り出すことで、クマ出没で日常生活にも支障が出ている地域には、頼もしい援軍となる。だが、警察OBからはその拳銃扱いに懐疑的な声が聞こえてきた。 2025年度上半期（令和7年度4～9月）のクマ類による人身被害は、9月時点（環境省発表：速報値）で、件数が99件、負傷者が108人、死者は5人に達し、前年度の年間被害を上回るペースで増加している。 なによりの懸念は人が被害にあう場所が、日常生活のエリアと重なり始めていることだ。東北などではイベント中止や屋外での遊びを自粛するなどの動きも出ている。 こうした状況を受け、10月30日の「クマ被害対策等に関する関係閣僚会議」で、警察官が市町村による緊急銃猟（※）に協力し、人里に侵入してきたクマを迅速かつ的確に駆除できるよう対応する指示が出された。 ※「鳥獣の保護及び管理並びに狩猟の適正化に関する法律 の一部を改正する法律」において、人の日常生活圏にクマ・イノシシが出没した際、安...</description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7cf71cdd0b83aabe88e8b7ef9cce014f5cf876ee</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>労災発生場所の偽装で産廃処理業者を書類送検 ー千葉労基署2025/11/13 労務法務, コンプライアンス, 危機管理, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>千葉労働基準監督署が１０日、産業廃棄物処理業「センエー」（千葉市）と同社副部長の男性を書類送検していたことがわかりました。虚偽の労災報告を行っていたとのことです。 報道などによりますと、昨年５月２９日、サンエーの４０代の男性従業員が成田市内の工事現場で高圧ホースを使って洗浄作業中、転倒して体を強く負傷したとされます。 これにより男性作業員は４日以上の休業を必要とし、労働基準監督署に報告しなければならなかったにもかかわらず、同社は「千葉市内に所在する自社営業所で労働災害が発生した」とする虚偽の報告を行ったとのことです。 これに対し、千葉労働基準監督署は労働安全衛生法違反の疑いで同社と同社副部長の男性を書類送検しました。容疑の認否については明らかにしていないとされています。 労災隠しとは、労働災害が発生したにもかかわらず労働基準監督署に労働者死傷病報告を提出しない、または虚偽の内容の報告をすることとされています。 労働安全衛生法１００条、労働安全衛生規則９７条によりますと、事業者は労災が発生した場合、所轄の労働基準監督署に労働者死傷病報告を提出する義務があるとされます。 具体的には、（１）...</description>
      <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b23c563b6f94e21d2d6d8ef750a48f879f269291</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>関東私大、教職員のメールボックスから「組合の広報誌」を無断回収…労組の活動を学校が“妨害”か？ 高裁も「不当労働行為」認定</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>明海大学（千葉県浦安市、埼玉県坂戸市）の教職員組合が教職員に宛てて発送した「組合報」を大学が無断で回収していた問題で、中央労働委員会（中労委、厚労省外局機関）が発した不当労働行為の救済命令に対し、大学が取り消しを求めた裁判の控訴審が11月10日、東京高裁で開かれた。 同高裁は、大学側（原告）の訴えを退けた東京地裁判決を支持し、控訴を棄却した。 教職員組合の代表と代理人弁護士は翌11日、都内で会見を開き、声明を発表するとともに判決がもたらす意義を語った。（ライター・榎園哲哉） 事件の背景には、大学側による組合の“排斥”とも言える対応があった。 会見に臨んだ明海大学教職員組合（執行委員4人、組合員数は非公表）の宮﨑礼二執行委員長が経緯を説明した。それによると、明海大学では学内での組合活動が、一部の団体交渉を除き一切禁止されているという。 組合の活動を唯一伝える広報誌「組合ニュース」（月1回発行）は、かつては教職員名簿を頼りに教職員の自宅へ郵送していたが、個人情報保護法の施行（2005年4月）によって住所が非開示となり、それができなくなった。 組合は、教職員宛の郵便物が、大学内の個別メールボ...</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 18:28:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">753ff3d7f50d6c07768f8c3b0a8e07563a630fdb</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>立花孝志容疑者「逮捕の必要性ない」の声もあるが…「逃亡・証拠隠滅のおそれ高い」刑事弁護士が身柄拘束の“正当性”断じる理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>9日、政治団体「NHKから国民を守る党」党首の立花孝志容疑者が兵庫県警に逮捕された。容疑は斎藤元彦・兵庫県知事らの疑惑を県議会で調査していた元県議の故・竹内英明氏に対する名誉毀損（きそん）である（刑法230条）。 具体的には、立花容疑者が昨年12月に行った発言や、竹内元県議が自死した後の今年1月に行った発言などが名誉毀損の疑いがあるという。立花容疑者の発信がきっかけとなりSNSで大量の誹謗（ひぼう）中傷が相次いだとして、今年6月に竹内元県議の妻が刑事告訴していた。 逮捕の理由として、先月末に、立花容疑者が日本が犯罪人引渡条約を締結していないドバイに渡航したことなどから「逃亡や証拠隠滅のおそれ」が認められる、と警察は説明している。 今回の逮捕について、Xでは複数の著名弁護士アカウントから批判の声が上がっている。 一方、刑事訴訟法に詳しい杉山大介弁護士は「立花氏が逮捕・勾留の要件いずれも満たさないと評価する方が難しい」と語る。 そもそも、逮捕・勾留は被疑者の身柄の自由を奪う処分であり、きわめて重大な人権侵害である。したがって、被疑者を逮捕するにあたっては、「罪を犯したことを疑うに足りる相当...</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 11:55:03 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aa9f13545210f3ea8ac645cf2c80973db15764fa</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「将来は、未来のことです」小泉構文を使った“創作曲”は「名誉毀損」になる？ 風刺と誹謗中傷の“境界線”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、生成AIを使って作成された動画コンテンツが、政治家や著名人を“ちゃかす”形で投稿されるケースが増えている。 その代表例が、防衛相・小泉進次郎氏の発言をもとにした“創作曲”動画だ。いわゆる「小泉構文」「進次郎構文」と呼ばれるフレーズを歌詞化したものである。 「やはり今の日本に必要なのは、必要なことだと思います」 「リモートワークは、リモートでワークすることだと思います」 一見、意味があるようでよくわからないこの“構文”をAI生成の小泉氏と思われるキャラクターが歌い上げる動画は、軽妙で親しみやすい。しかしその裏には、揚げ足取りややゆのニュアンスも見え隠れする。内容によっては、本人が不快に感じる可能性もあるだろう。 実際、YouTube上ではこうした小泉進次郎氏関連の動画が多数投稿され、なかには50万回以上再生されるものもあるなど、大きな影響力を持ち始めている。 視聴側が目にすれば、単なる面白コンテンツとして楽しめてしまいそうな「AI創作曲」は、名誉毀損などにあたる可能性はあるのだろうか。 インターネット上の名誉毀損事件に詳しい荒木謙人弁護士が解説する。 荒木弁護士：「表現形式が『歌』...</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cd0c6a3488ca169c8755faae2f14c2662bbe929d</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>京都・嵐山「竹林の小径」350本に“落書き”被害 イニシャル、日付…“記念のつもり”でも「拘禁刑・罰金」の可能性</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>京都の観光名所「竹林の小径」（京都市右京区）で、竹の落書き被害が深刻化している。 京都市風致保全課によると、ナイフや鍵のようなもので刻まれた落書きが、約350本の竹に確認されたという。通報を受けた地元警察もパトロールを強化しているが、書き込み行為の瞬間を捉えるのは難しく、実態の把握と防止策が課題となっている。 今回、被害状況を直接確かめるため、筆者が現地を訪れた。そこで目にしたのは、無数の傷つけられた竹たち。一部は傷が原因で変色しており、伐採を余儀なくされる状態だった。 植物を傷つける行為には、どのような法的責任が生じるのか。（ライター・倉本菜生） 嵐電「嵐山駅」から10分ほど歩くと見えてくる「竹林の小径」。約400mの距離に竹が整然と並ぶ、世界有数の観光スポットだ。筆者が訪れた10月18日は、週末とあって国内外の観光客で賑わっていた。 小径へ入って少し歩いたところで、養生テープを貼られた竹がいくつも目に飛び込んできた。落書きされた部分に貼って保護しているようだ。柵には「竹林を壊さないで！！落書きは犯罪です」と書かれた警告札が、日本語、中国語、英語、韓国語で掲げられている。 小径の両側...</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d9e5c5a6bca6b1a82535590a31833e2f41ae50b6</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「7日でシミ完全消滅」をうたったBIZMに一部業務の停止命令 ー消費者庁2025/11/12 コンプライアンス, 広告法務, 特定商取引法, 小売</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>消費者庁は６日、美容クリームなどの通信販売を手掛ける「BIZM」（品川区）に対し、通信販売に関する業務の一部を６ヶ月間停止することなどを命じていたことがわかりました。誇大広告に該当するとのことです。今回は特定商取引法の通信販売規制について見ていきます。 報道などによりますと、BIZMは「スキンヴィーナスプレミアムリペアクリーム」と称する美容クリームを販売するに際して、WEBサイト上で「誰でも確実に７日でシミが完全消滅」「シミに塗るだけでシミが完全消滅」などと表示していたとされます。 また、「１回限り、解約不要 本日限定８０％OFFでプレゼント」「たった１９８０円で２万円以上の高級シミケアを使えるなんて…」などという表示も行っていましたが、実際には、指定の期限までに所定の方法で連絡しなければ解除できない定期購入契約であった上に解除には差額分と称し税込み１万１０５５円の支払を求めていたといいます。 消費者庁は効果について表示の裏付けとなる資料を要求しましたが、提供された資料からは合理的な根拠は認められなかったとされています。 なお、消費者庁によせられた相談件数は４５３６件に上るとのことです...</description>
      <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a3e3a01da43b248a36ca997e1aeae0960787f613</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“まさか”1万6724票ずつピタリ獲得→くじ引きで市長決定 「納得いかない」落選候補が異議申し立て準備も…待ち受けるのは“いばらの道”か【元市議の弁護士が解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>9日に投開票された茨城県神栖市長選で、得票が同じとなり、くじ引きで当選が決まった。新人の元市議会議長・木内敏之氏と、3期目を目指す現職・石田進氏の一騎打ちとなった同選挙はともに1万6724票を獲得。公職選挙法95条2項にのっとりくじ引きが行われ、木内氏の初当選が決まった。 投票総数は3万3667票、有効投票総数3万3448票、無効投票総数219票。投票率は44.22％だった。 報道によれば、石田氏は、「自分も支援者も納得しておらず、異議申し立ての準備をしている。票の再点検を求める」と話しているという。 なお、くじ引きによる当選人確定を定めている公職選挙法95条2項には、「当選人を定めるに当り得票数が同じであるときは、選挙会において、選挙長がくじで定める」とある。 元東京都国分寺市議会議員で地方自治法に詳しい三葛（みかつら）敦志弁護士は、今回の選挙結果について「この規模の投票結果で同票というのは記憶にない」と極めて異例なケースとしたうえで、次のように今後の流れを解説する。 「負けた側が異議を申し立てる（法文上は「異議の申出」）のは当然のことでしょう。失うものはなく、もしも1票でも覆れば、...</description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 18:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9247b3f8cbc0dde828bfa88a160a36f0ea4b5626</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>5年連続「ホワイト企業」認定も“違法残業”で睡眠障害に…半導体大手・アドバンテスト、男性社員と400万円で和解</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>半導体検査装置大手の株式会社アドバンテストに勤務している40代の男性Aさんが、月平均120時間相当の持ち帰り残業を強いられたとして未払い残業代などを求めた訴訟で、和解が成立した。10日午後、Aさんが都内で記者会見を行った。 和解は10月10日付で、会社側は解決金として400万円を支払うことに合意し、Aさんが拒否し続けた口外禁止条項も和解には盛り込まれなかった。Aさんは和解内容をさして「実質勝訴に等しい」と述べた。 Aさんは2000年代にアドバンテストに入社し、システムエンジニアとして製品開発に従事してきた。2016年10月から、内閣府主導の国家プロジェクト「ImPACT」に参画し、次世代の光超音波顕微鏡の開発チームでサブリーダーを務めた。 問題となったのは、会社が経費削減を理由に設けた「月の残業時間を9時間以内に制限する」という方針だ。会見で提示された2014年10月付の社内メールには「残業時間は1人1月あたり9時間以内。経費削減が目的ですので絶対命令です。これを超えると個人も所属長も懲戒されます」と明記されていた。 Aさんは会見で「上司自身『9時間オーバーするとリーダー会議（執行役員...</description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 13:30:21 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d7fd3bca9233c6984d2c2adf535818fcc779334c</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「コロナが怖いから休ませて」妊娠中の教員が要求→解雇 裁判所が学校に「1000万円超」支払い命じる</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>小学校の女性教諭Aさんが解雇された。経緯は以下のとおり。 Aさん 「（第5子を出産後）育児休業を延長してくれませんか」 「（第5子の出産から数年後）第6子を妊娠したので軽い仕事に変えてくれませんか」 「（第6子の妊娠中）コロナ感染が怖いので休ませてもらえませんか」 学校は、これらAさんの要求をすべて認めた。しかし、その後、突如、学校はAさんに解雇を通告した。 これを受けてAさんが提訴したところ、裁判所は「解雇は違法だ。学校はAさんに約1015万円払え」との判決を出した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） ■ 会社 学校法人 小中学校が設置されている ■ Aさん 教員 小学生の中国語会話などを担当 Aさんは2009年4月に学校で働き始めて以降、第3子〜第5子を出産している。 ■ 2011年 第3子を出産 産前産後休業 育児休業 ■ 2014年 第4子を出産 産前産後休業 育児休業 ■ 2016年 第5子を出産 産前産後休業 育児休業（2016年10月19日〜2017年8月22日） ■ 育児休業の延長を申し出る Aさんは、第5子の育児休業が終わる...</description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a6e3369f2242caca61f77a4781f06f00abd64dfd</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>障害者5人のうち4人は働けない？ 「法定雇用率」の仕組みはあるが…ほとんどの当事者が“枠外”に弾き出される現実</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本で「共生社会」の実現が掲げられて久しい。だが、障害のある人々が実際にどのように社会に参画しているのか。たとえば障害者に関する雇用・就労のあり方について、具体的に知る人は多くない。 障害者事業所に関する報道も「倒産や廃業の増加」「行き場をなくした障害者の苦境」「障害者虐待」「補助金等の不正請求」など、暗い内容が目立つ。明るい内容は、成功事例や啓発イベント程度だ。 本記事では、自身も障害を持ちながらフリーランスのライターとして働き、博士号を取得した研究者でもあるみわよしこ氏が、自身の経験をもとに、障害者事業所の仕組みと課題、そして「障害者の就労」の現状を考察する。（本文：みわよしこ） 中年になってからの中途障害で車椅子を利用している私は、約20年にわたり、障害者として生きている。 高校卒業以後、就労を途切れさせたことがない私は、障害者になった後も就労を続けている。とはいえ、障害によって継続を断念した仕事もある。たとえば多数の機密を取り扱う半導体分野のパートタイム・エンジニアの仕事は、20年前の環境のもとではリモート勤務では継続できなかった。 大きな問題なく継続することができたのは、著述...</description>
      <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5d2d3e046bd62ba9edf4e31f36079fe0e3e27423</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>高市首相「深く反省し、おわびしたい」生活保護基準引き下げで“初の謝罪”も「4000億円」全額補償は見送りか？ 原告ら憤り</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>生活保護基準引き下げの「違法」が最高裁によって認められながら、引き下げ前の水準に戻して支給する措置はいまだ始まらず、その見通しも立っていない。 11月7日には、国・厚労省が最高裁判決後に立ち上げた有識者で構成する専門委員会の第8回会合が厚労省で開かれた。そこでは、原告らが求める「被害額の全額支給を、全受給者に行う」ことを否定する内容とも取られる見解が出され、原告と原告を支援する「いのちのとりで裁判全国アクション」の弁護士らは憤りを募らせている。（ライター・榎園哲哉） 第8回専門委員会の開催前日（11月6日）、共同通信が速報を全国に配信した。 内容は、最高裁に「違法」とされた生活保護基準引き下げをめぐり、厚労省が過去分の支給を全額ではなく一部にとどめる方向で調整に入った、というものだった。 これに対し、裁判の原告・支援者らは同委員会の開催に先立ち厚労省前で抗議行動を実施。国の方針・姿勢を非難する声が相次いだ。 支援団体「引き下げアカン！大阪の会」の雨田信幸事務局長は、「（一部にとどめる）方針が本当だとしたら、いつ、どこで、誰と、どんな風に決めたのか。その過程について全て明らかにしていただ...</description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 18:28:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">118cfcfc677cb9e890f4085459ed434c07ef1160</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>マスコミのフラッシュの中、会長が刺殺…「豊田商事事件」から40年 特殊詐欺の“源流”となった「被害総額2000億円」の悪質手口</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1985年6月18日、大阪市北区天神橋のSマンション。逮捕情報を受けて集結していた大勢のマスコミの目の前で、豊田商事会長・永野一男（当時32歳）は2人の男によって刺殺された。 この凄惨（せいさん）な事件によって被害総額2000億円に上る巨額詐欺集団は終焉（しゅうえん）を迎え、永野の死からわずか2週間後の7月1日、豊田商事は大阪地裁から破産宣告を受けた。 刺殺された永野のポケットに残されていたのはわずか711円。巨額の富を吸い上げた稀代の詐欺師の最期は、衆人環視のフラッシュの中に落ちる空虚なものだった。 永野が築いた豊田商事という砂上の楼閣は「純金ファミリー証券」という金のペーパー商法によって作られた。高齢者をターゲットに、「豊田」というネームを用いたブランドイメージと、テレビCM、そして法律の専門家である顧問弁護士の存在を盾に「信頼感」を演出し、資金を根こそぎ吸い上げる巨大詐欺企業である。 豊田商事事件は「永野一男刺殺」というセンセーショナルな事件に注目が集まる傾向がある。しかし、巨大詐欺事件の全容を明らかにすべく、永野刺殺後も奮闘を続けた弁護士たちの存在があったことも忘れてはならない...</description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 10:41:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">73e5542e0ec51f427581afccc751300a8c43d7a8</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「永住者でも生活保護の法的権利なし」最高裁判決が残した“課題”…自治体の「裁量」頼みで生じる“外国人保護”の限界とは【行政書士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本に居住する外国人、特に長年暮らしている永住者や定住者が経済的な困窮に陥った場合、生活保護を受ける法的権利があるのか。また、もし申請が却下された場合、彼らはそれを法的に争う「権利」を持っているのか。 この問いに対し、日本の最高裁判所は、代表的な二つの裁判例を通じて、外国人には生活保護法に基づく受給権がないという判断を下しています。それを代表する有名な判例が、「宋訴訟判決」（2001年）と「永住外国人生活保護訴訟判決」（2014年）です。 なぜ最高裁は外国人を生活保護法の対象外としたのか。そして、現在も外国人が受けている「事実上の保護」という行政措置とはどのようなものか。さらに、昨今の排外主義の高まりの中で、自治体による保護がどのように法的根拠と正当性を示しているのかを検証します。（行政書士・三木ひとみ） 生活保護法は1950年に施行された当時から、条文上その適用対象を「国民」に限定しており、外国人は生活保護の対象外とされています。 しかし、実際には多くの外国人が保護を受けています。その根拠となっているのが、1954年に厚生省から出された「1954年通知」です。 この通知に基づき、外国...</description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c6abb386ef1c66e0f1aaa81f4f7b369d7a5d3bab</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>消費者庁がダイユーエイトに措置命令、原産国等の表示規制について2025/11/10 コンプライアンス, 広告法務, 景品表示法, 小売</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>消費者庁は５日、インターネット通販サイト「ダイユーエイト.com」を運営する「ダイユーエイト」（福島市）に対し景表法違反に当たるとして措置命令を出していたことがわかりました。 原産国の不当表示とのことです。今回は原産国等に関する表示規制について見直していきます。 報道などによりますと、不当表示があったのはネット総合ショッピングモール「Qoo10（キューンテン）」に開設されたダイユーエイトの通販サイトで、２０２４年１０月２９日～今年５月１３日の間にペット用品や日用品、衛生用品など計１１３点についてとされます。 これらは実際には中国やタイ、フィリピンなどで生産されていたものの表示は「国内」となっており、同社が商品を仕入れる際にメーカーなどから原産国情報を得ていたが出品時に確認が不足していたとのことです。 ちなみに、消費者庁は生活用品大手「アイリスオーヤマ」のグループ会社「アイリスプラザ（仙台市）」に対しても同様の不当表示があったとして再発防止を求める措置命令を出しています。 景品表示法５条では、「事業者は、自己の供給する商品又は役務の取引について、次の各号のいずれかに該当する表示をしてはな...</description>
      <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">028ba031d6d6e7e3cbf6a58592b0dd7c89bedaca</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>巡査長が突然失踪→数日後「亡くなった」 パワハラなど噂が飛び交う中…警察組織内に出された“口外禁止令”の不可解</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警察官の自殺報道を目にする機会が年に数回はある。その原因としてパワハラや長時間労働が挙げられることも珍しくない。 心身が疲弊しやすい過酷な環境の印象もある警察官。体育会気質で上下関係の厳しさも想像されるだけにそうした実態もあるのかもしれないが、真相が明るみになるケースは珍しい部類といえる。 勤続約20年の警察OB・安沼保夫氏は現役時代、機動隊所属時に、身近な仲間の死を経験した。発覚直後、周辺は騒然としたそうだが、状況が明らかになると「パワハラなどはなかった」と全体説明がなされた上で、事案についての口外禁止令が発令されたという。 組織内では「ビルから飛び降りた」「ひどいパワハラにあっていた」とのうわさが飛び交っていたというが、安沼氏も結局、その真相はわからないままだったという…。 ※ この記事は、安沼保夫氏著『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）より一部抜粋・構成しています。 他中隊（※1）の幹部が突然、寮にある私の部屋に乗り込んできて尋ねる。 ※1 中隊：機動隊などの部隊編成において使用される単位。約70名で構成される警備部隊のグループ 錦糸町の独身寮では8畳の部屋に2名が寝起きして...</description>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">12b2f439ee280a5db082d54d8f7e43144ac68875</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>受刑者に「適切な医療」を受ける権利はないのか？ “国の賠償責任”認めた判決が意味するもの</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>10月30日、東京地裁において、画期的な判決が言い渡された。若い男性受刑者が受刑中にがんを発症したものの、適切な治療を受けられなかったために悪化して死亡した経緯に対し、裁判所は国の過失を認め、国が遺族（母親）に150万円の賠償を行うよう命じたのである。 医療を受ける権利は、刑務所では十分に保障されているとはいえない。社会も「罪を犯して受刑しているのだから、仕方がない」と考えがちだ。そういう社会の風潮に、一石を投じる判決であった。（みわ よしこ） 母子世帯で育ったAさん（死亡当時23歳）は、強盗致傷等の罪で懲役6年の実刑判決を受け、21歳だった2019年3月、川越少年刑務所さいたま拘置支所に入所した。 Aさんには多数の友人と婚約者がおり、社会復帰を待たれていた。しかし、2020年1月、陰嚢（いんのう）の腫れを訴え、拘置支所に勤務する精神科医・B医師の診察を受けた。 陰嚢疾患が専門外のB医師は、同僚の外科医・C医師に検査と診断を依頼した。C医師が腫れ内部の液体を採取して精密検査を外注したところ、悪性腫瘍の疑いは薄かったため、Aさんを経過観察とした。 同年3月、Aさんは再び違和感を訴え、近隣...</description>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0d723e013c28ba79b912c194d8f8db6cacf4f02c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「被害者のことを思わない日はない」女子高生コンクリート詰め殺人事件“犯人グループの少年”が9年後に語った“後悔”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1988年11月、埼玉県三郷市で自転車で走行していた女子高生（当時17歳）が、突然、不良少年グループに拉致された。 女子高生は約40日間にわたり、東京都足立区の加害者宅に監禁され、暴行や強姦を受け続けた末、翌年1月4日に集団リンチを受けて死亡。遺体はコンクリート詰めにされ、東京都江東区内の東京湾埋立地に遺棄された。 いわゆる「女子高生コンクリート詰め殺人事件」は、事件から36年が経過した現在も「史上最悪の少年犯罪」として記憶されている。 犯人として逮捕されたのは、A（当時18歳）、B（同17歳）、C（同16歳）、D（同17歳）、E（同16歳）、F（同16歳）、G（同16歳）の7人の少年だった。このうち、成人と同等の刑事裁判が妥当とされ、家庭裁判所から検察に逆送致されたのはA〜Dの4人。Eは特別少年院送致、Fは中等少年院送致、Gは保護観察処分となった。 本記事では、ノンフィクション作家・藤井誠二氏の著書『少年が人を殺した街を歩く 君たちはなぜ残酷になれたのか』（論創社、2025年）から、事件から9年後、上記の少年のうちFこと「カズキ」が藤井氏に語った、事件当時の状況や少年院での経験、後悔...</description>
      <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">bc479d2814ed30e61f4ada2f5f45250c36eef63b</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>京都府警が「嵐山通船」の元社長を書類送検、会社法の特別背任とは2025/11/06 契約法務, コンプライアンス, 危機管理, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>京都市右京区で鵜小屋が建設途中で放置されていた問題で、虚偽の説明をして業者と小屋の建設工事契約を締結し、会社に損害を与えたとして鵜飼を手掛ける「嵐山通船」（京都市）の元社長が書類送検されていたことがわかりました。 工事代金は約７７００万円とのことです。今回は会社法の特別背任について見直していきます。 報道などによりますと、嵐山通船の元社長の男性は一般社団法人「嵐山鵜飼慣行文化振興協会」（２０２１年６月に解散）の副理事長を勤めていたとされ、同法人の利益を図るため嵐山通船の株主総会で鵜小屋建設の工事費用を同社が負担しないと説明したにもかかわらず１９年１２月に同社が工事代金約７７００万円を支払う内容の契約を市内の造園業者と締結していたとのことです。 男性は０８年に同社に入社し、１７年に社長に選任されたものの赤字経営が続いていたことなどを理由に２０年に解任されていたとされます。なお鵜小屋は京都府が管理する国有地に存在し、協会が府に設置許可を申請し嵐山通船が建設の発注者となっていました。 刑法２４７条によりますと、「他人のためにその事務を処理する者が、自己若しくは第三者の利益を図り又は本人に損害...</description>
      <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a978783936579f8ca53d333c42a857e9db367b8e</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>施行１年で指導・勧告が４４５件、フリーランス法について2025/11/05 契約法務, 労務法務, コンプライアンス</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>勧告や指導の大部分は取引条件の明示義務違反と報酬の支払遅延によるもので、業界別ではアニメ制作、ゲームソフト開発、フィットネスクラブ、出版、放送などで違反行為が目立っていたとのことです。 特にアニメやゲーム業界では原作者の了承が得られるまで修正を求められるケースが多く、取引条件などをあらかじめ定めておかないと無償でやり直し作業を強いられる場合が多いとされています。 なお、同法に関して公取委に持ち込まれる相談は２０２４年が５０１８件、２０２５年は９月までに２０５０件とのことです。 一方、委託する側である特定業務委託従事者とは、特定受託事業者に業務委託をする事業者であって、従業員を使用する者を指します（同６項）。そして、ここで言う「業務委託」とは、事業者がその事業のために他の事業者に物品の製造、情報成果物の作成または役務の提供を委託することを言うとされています（同３項）。 つまり、従業員を使用する者が、従業員を使用しない者に物品製造や情報成果物の委託をする場合に本法が適用されるということです。 なお、「従業員」には短時間・短期間等の一時的に雇用される者は含まれません。 次に報酬は給付を受領し...</description>
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">44f381500ad9db1467c517d372c8592e123aeacf</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>住吉会会長に賠償命令、商号続用で弁済責任を承継 ―東京地裁2025/11/04 戦略法務, Ｍ＆Ａ, 事業承継, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>指定暴力団住吉会系組員による恐喝事件の被害者が同会の会長に損害賠償を求めていた訴訟で１０月２７日、東京地裁が約４４０万円の支払いを命じていたことがわかりました。 会長が交代しても弁済責任を負うとのことです。今回は商法および会社法の事業譲渡について見ていきます。 ２０２２年、指定暴力団住吉会系組員による恐喝事件に関して、東京高裁は暴対法に基づく使用者責任を認め、当時の会長（故人）に賠償を命じる判決を出し確定しました。 しかし、賠償金の支払がなされなかったため、原告側は会社法２２条１項の「営業を譲り受けた商人が商号を引き続き使用する場合には債務を弁済する責任を負う」との規定に基づいて、地位を引き継いだ現会長を相手方として新たに訴訟を提起していたといいます。 事業譲渡とは、会社の特定の事業に関する資産や人材、ノウハウなどを一体として第三者に譲渡するM＆Aのスキームの一つと言えます。 事業譲渡の定義について古い判例によりますと、一定の事業目的のために組織化され有機的一体として機能する財産の全部または重要な一部を譲渡し、これによって譲渡会社がその財産によって営んでいた事業的活動の全部または重要な...</description>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fb244b560f6906ff075c448d1874c7e210ed7b9c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>日野自動車と三菱ふそうが経営統合、株式交換とは2025/10/30 商事法務, 総会対応, 会社法, 自動車</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日野自動車は２０日、三菱ふそうトラック・バスとの経営統合に関する契約を締結したと発表しました。新たな持株会社の社名は「アーチオン」とのことです。今回は組織再編のスキームの１つである株式交換について見直していきます。 報道などによりますと、日野自動車とその親会社であるトヨタ、三菱ふそうとその親会社であるダイムラートラックの４社は２０２６年４月１日を統合予定日として両社の経営統合について協議を重ねてきたといいます。 統合の内容としては、日野自動車と三菱ふそうとの対等な立場での統合と商用車の開発、調達、生産分野での協力、トヨタとダイムラートラックが統合会社の株式をそれぞれ２５％ずつ保有する、統合会社が日野自動車と三菱ふそうの株式を１００％保有するというものとされています。 両社は２０日付で株式交換契約を締結し、１１月２８日の臨時株主総会で承認を得る予定です。 なお、統合後に親会社となる新会社「アーチオン」は今年６月２日付で設立済みとのことです。 近年M＆Aの手法として多く利用されているのが株式交換です。株式交換とは、株式会社が発行済の株式を全て他の親会社となる会社に取得させる組織再編行為の一...</description>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1ff2f8dcdd4747f504dbda0df634be5e60b83445</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ニデックが東証から指定、特別注意銘柄とは2025/10/29 コンプライアンス, ファイナンス, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京証券取引所が不適切会計で揺れる「ニデック」株を特別注意銘柄に指定していたことがわかりました。内部管理体制等について改善の必要性が高いとのことです。今回は特別注意銘柄とその後の手続きについて見ていきます。 精密小型モーター大手「ニデック（京都市）」の子会社、ニデックテクノモータ。 報道などによりますと、ニデックテクノモータは、２０２５年７月、ニデックの監査等委員会に対し、「２０２４年９月下旬に、自社の中国法人でサプライヤーからの値引きに相当する“購買一時金”約２億円に関して不適切会計処理が行われた疑いがある」旨の報告を行ったとされています。 その後の社内調査でも不適切会計を疑わせる資料が複数発見され、ニデックは２０２５年９月３日、第三者委員会を設置しています。 ニデックでは、他にも会計処理をめぐる問題が発生しており、さかのぼって６月には、「ニデックのイタリア子会社で原産国申告に誤りがあり関税の未払いが発生した」として有価証券報告書の提出期限を９月２６日に延長しています。 ９月２６日に有価証券報告書は提出されましたが、監査法人は、「十分かつ適切な監査証拠を入手できなかった」として有価証...</description>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b6a6a30d25462a6932aa35a53e57a2fdbb7d5648</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京地裁が「ちゃん付け」で認定、セクハラについて2025/10/27 労務法務, コンプライアンス, ハラスメント対応法務, 労働法全般, 流通</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>名前を「ちゃん付け」で呼ばれるなどして精神的苦痛を受けたとして、佐川急便に勤めていた女性が元同僚の男性に賠償を求めていた訴訟で東京地裁が２２万円の支払いを命じていたことがわかりました。ちゃん付けはセクハラに当たるとのことです。 報道などによりますと、原告の女性が東京都内の営業所に勤務していた２０２０年以降、同僚の男性から名前を“ちゃん付け”で呼ばれた他、「かわいい」「体形良いよね」などと言われていたとされます。 女性は２０２１年にうつ病と診断され、その後退職していたとのことです。会社は男性に厳重注意処分を課しましたが、女性は２０２３年、男性と佐川急便の双方に対し、損害賠償を求め提訴しました。 なお、女性と佐川急便間の訴訟については、今年２月に「解決金７０万円を支払う」などの内容で和解しているとのことです。 セクハラとは、他の者を不快にさせる職場における性的な言動をいいます。「性的な言動」とは、（１）性的な関心や欲求に基づくものを言い、（２）性別により役割を分担すべきとする意識に基づく言動、（３）性的指向や性自認に関する偏見も含まれるとされています。 セクハラは男性から女性に対して行われ...</description>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f0d542cca0b737ff293203f496c64e53a7e591e7</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>警視庁が退職代行「モームリ」を家宅捜索、弁護士法の規制について2025/10/23 労務法務, コンプライアンス, 危機管理, 弁護士法, サービス</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>退職代行サービス「モームリ」を運営する会社に警視庁が家宅捜索を行っていたことがわかりました。弁護士法違反の疑いがあるとのことです。 今回は弁護士法の規制について見直していきます。 報道などによりますと、モームリを運営する会社「アルバトロス」（品川区）の社長は、弁護士資格がないにもかかわらず、提携する弁護士に退職を希望する顧客を報酬目的で紹介していた疑いがあるとされます。 同社は法律事務所から違法に紹介料を受け取り、顧客の勤務先との交渉を取り次いでいたと見られているとのことです。近年、このような本人に代わって勤務先に退職の意思を伝える退職代行サービスが若者を中心に広がっており、就職情報会社マイナビの調査では２０２３年６月以降、１年間に転職した人のうち１６.６％が利用していたとされています。 なお、アルバトロス社では、同社を利用して退職した累積件数が４万件以上にのぼるとしています。 弁護士法７２条によりますと、「弁護士又は弁護士法人でない者は、報酬を得る目的で訴訟事件、非訟事件及び審査請求、再審査の請求、再審査請求等行政庁に対する不服申立事件その他一般の法律事件に関して鑑定、代理、仲裁若し...</description>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">de34d1e6b5f6dc5ff1d3fc86e11f424b4a098385</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>２０２６年１月から施行、改正下請法について2025/10/22 契約法務, コンプライアンス, 下請法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>下請法の改正法が今年５月２３日に公布され、来年２０２６年１月１日に施行される予定となっています。正式名称は「製造委託等に係る中小受託事業者に対する代金の支払の遅延等の防止に関する法律」です。 今回は改正下請法の概要について見ていきます。 近年の急激な労務、原材料費、エネルギーコストの上昇を受けて、発注者・受注者の対等な関係に基づきサプライチェーン全体で適切な価格転嫁を定着させる「構造的な価格転嫁」の実現を図ることが重要であるとされています。 これを実現するため、改正下請法では、協議を適切に行わない代金額の決定の禁止、手形による代金の支払等の禁止、規制及び振興の対象となる取引への運送委託の追加等の措置を講ずるとともに、他段階の取引当事者が連携した取り組み等を支援し、価格転嫁・取引適正化を徹底していくとされています。 以下が、新たに生まれ変わった下請法である「中小受託取引適正化法（通称：取適法）」の概要です。 今回の法改正ではいくつか規制の見直しがなされています。まず、規制内容の追加として、（１）協議を適切に行わない代金額の決定の禁止と、（２）手形払等の禁止が盛り込まれました。下請法ではこ...</description>
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a94a1afee170a41f3a5c2e0a0ec9f15a2ffdf13f</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
  </channel>
</rss>
