<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>法律ニュース総合RSS</title>
    <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
    <description>複数の法律関連サイトから取得した最新ニュースを統合配信</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Feb 2026 10:28:35 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Static Legal RSS Tool</generator>
    <atom:link href="https://2003riku.github.io/static-legal-rss/rss/combined.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>「ディズニーから警告書」すら新聞広告のネタに…累計80万部『職業日記』一人編集者が大手企業の圧力に屈しない「独自の流儀」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>さまざまな業界の裏話・苦労話を軽妙につづる三五館シンシャの『職業日記シリーズ』は第一弾のヒットから、これまで約7年、26業種を題材にしてきた。 メガバンク行員、市長、警察官、保育士、お坊さんなど、多種多様な業界人の日常をのぞきみることができる内容は多くの支持を集める。 ときには「そんな事実があるの？！」と軽い衝撃を受けることもあるが、読後に感じるのは「どんな仕事も苦労の源は同じかも」という勝手な仲間意識だ。本の内容に、閉塞感のある社会へのある種のカタルシスを感じる人もいるのかもしれない。 ところが、クローズアップされた業界にとっては、都合の悪いこともあるのだろうか。職業日記のある出版物に対し、直接、「物言い」がついたことがあるという。 同社の社長、唯一の社員である中野長武氏はそのとき、どんな対応をしたのか。後編では、一人出版社が巻き込まれたトラブルのてん末に迫る。 ＞＞前編：「70代警備員の日記」なぜ7万6000部超ヒット作に？ 普通の人の日常”を綴った大人気シリーズを手掛ける「一人編集者」の型破りな仕事術 日記シリーズがこれまでに取り上げた職業は26種類（2月現在）。派遣添乗員やタク...</description>
      <pubDate>Fri, 27 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7b03d7a4824641f3f6324ddebda274fce4cdcd3b</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「普通の訴訟ではありえない」共産党が法廷で主張を“出し惜しみ”？ 元職員の除籍・解雇巡る訴訟で裁判所が「次が最後」と異例の釘刺し</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本共産党の元専従職員の神谷貴行氏が同党に対し地位の確認やハラスメント被害を訴えている訴訟で、2月26日、東京地方裁判所が被告・共産党側に対し、事実上の「最後通牒（つうちょう）」を突きつけた。 本件の原告は、約30年にわたって日本共産党の専従職員（勤務員）を務めた神谷氏だ。 神谷氏は1988年に日本共産党へ入党し、2006年から同党職員として勤務しながら福岡市議団事務局長などの役職を歴任。2018年には党推薦候補として、福岡市長選に立候補していた。 2023年、同じく元共産党員の松竹信幸氏が、著書で党規約・綱領を批判したこと等を理由に党から除名処分を受けたことを受け、神谷氏は福岡県委員会の総会で、松竹氏の処分見直しを提案。 提案は否決されたが、神谷氏はこの総会の内容を自身のブログ記事で公開し、同時に党の決定には従うと記載した。 しかし、県委員会はこの記事の内容が党規約に違反していると判断。記事の削除を繰り返し要求したが、神谷氏が応じなかったため、自己批判も求めてきたという。 一方、神谷氏は「公式に規約違反と認定された場合には記事を削除する」との姿勢をみせ、党規約が禁じている「自己批判の...</description>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 18:30:36 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">66b66819fdaf2050ee3020deed9ad52be99b5aff</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「銅線ケーブル盗難」で“防災施設”が機能停止、千葉県が被害届提出へ… 昨年から「金属盗対策法」施行、罰則は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2月24日、千葉県・香取市の豊（ゆたか）排水機場が、ポンプに電力を供給するための銅線ケーブルや、バルブなどの盗難が原因で稼働できなくなっていることが判明した。 排水機場とは、大雨時に排水路などから水をくみ上げ、河川へ強制的に排水することで農地や住宅地の浸水を防ぐ防災施設。報道によると、25日時点では復旧の見通しは立っていないという。 県は被害額などを算定したうえで、香取警察署に被害届を提出する方針だ。 警察庁の発表（2025年1月）によると、太陽光発電施設からの金属ケーブル窃盗をはじめとする「金属盗」は、2024年の認知件数が2020年の約4倍になるなど大幅に増加している。また同年の被害額は約140億円で、窃盗全体の約2割を占めた。 急増の一因は「銅」の価格高騰だ。2023年における金属盗の被害状況（認知件数）を見ると、品目別では金属ケーブルが約55％、材質別では銅が約52％を占めていた。 この状況をふまえ、昨年6月に「盗難特定金属製物品の処分の防止等に関する法律」（通称：金属盗対策法）が成立し、同年9月からは、同法のうち「特定金属製物品の盗難の防止に関する情報の周知」（16条）および...</description>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 18:17:39 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f75b33658aec6ca54e25d0b05192ab3833af28b4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>子の保育料は「経費で落とせない」のに、なぜ接待の飲食代は「落とせる」？ 訴訟で国が主張する「直接関連性」の意味とは【第4回口頭弁論】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>弁護士らが国を相手取り、保育園等の保育料を、所得税の事業所得等の計算において「必要経費」（所得税法37条1項）と認めるよう求めている訴訟の第4回口頭弁論が、24日、東京地裁で開かれた。 従来の課税実務では、保育料は事業と無関係な「家事費」（所得税法45条1項1号）とされ、必要経費への算入が否定されてきた。これに対し原告は、保育料は「子の親が就労時間を確保するための対価」であり、必要経費にあたると主張している。 今回の期日では、被告（国）側が予め準備書面を提出し、原告への反論を行った。その内容は、必要経費の判断枠組み、および、それを前提とした保育所の一般的性質についてである。 被告国側は必要経費の意義について「事業活動と直接の関連をもち、事業の遂行上必要な費用」をさすと主張し、あくまでも「直接関連性」を重視している。そして、保育料は事業活動との直接関連性が認められず、必要経費に該当しないとする。 これに対し原告は、前回期日において、必要経費の要件について、実際の裁判例（※）を分析した結果、「直接関連性」は必須ではなく、実質的には以下の3段階で総合的に判断していると説明した。 ①支出した費...</description>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 12:01:02 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">710fbfb4b0ac82aa0d9d6120a1348ac94ef4f018</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“ファイナルコール搭乗”たった一人の遅れで空のダイヤが大混乱…「間に合ってよかった」の裏で地上に残される“遅延の連鎖”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2月上旬、元ミス東大の女性が「ガンダしてファイナルコールで乗れました。いつも迷惑かけてごめんなさい」と笑みを浮かべている自身の写真を添えてXに投稿。 女性の過去の投稿から、“ファイナルコール（最終案内）”で飛行機に搭乗したのが初めてではなかったことも明らかになり、「ゲート閉鎖時間になっても来ない迷惑客だからね」「自撮り載せるとか、全く反省してない」と批判が相次いだ。 その後、女性は所属事務所および大学院からも厳重な注意を受けたとして謝罪文を投稿し、該当の投稿も削除した。 空港において、航空会社の地上スタッフが搭乗時間が迫っても現れない客を捜索する光景は珍しくなく、SNSに投稿しないまでも、ファイナルコールで搭乗するケースはたびたび発生していると思われる。 しかし、分刻みのスケジュールで運用される航空インフラにおいて、一人の「間に合って良かった」は、後続便のスポット（駐機場）利用制限や接続便を待つ他者の予定など、ドミノ倒しのように生じ得る遅延の起点にすぎない。 航空券を予約したことのある人なら、必ず一度は「時間に余裕を持って搭乗口へ」という航空会社からの案内を目にしたことがあるだろう。こ...</description>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 11:31:46 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fb24463621c5fe53685ce1ded6bbd2b6a9a678f7</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「70代警備員の日記」なぜ7万6000部超ヒット作に？ “普通の人の日常”を綴った人気シリーズを手掛ける「一人編集者」の型破りな仕事術</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>さまざまな業界の裏話・苦労話を軽妙につづる三五館シンシャの『職業日記シリーズ』。出版不況が叫ばれて久しい中、第一弾がヒットする絶好の滑り出しから快走を続け、約7年で取り上げた業種は26、積みあがった累計は80万部を超える。 暴露や告発本のようなおどろおどろしさはないが、元従業員が赤裸々に現役時代を振り返る内容は、知らない業界の裏側を覗き見た気分になる。 多種多様な元業界人を集め、共同作業でヒット作にまとめ上げ続ける編集の裏側はどうなっているのか。全シリーズを手掛け、社長であり、唯一の社員でもある同社・中野長武氏に聞いた。 『交通誘導員ヨレヨレ日記』『派遣添乗員ヘトヘト日記』『素人校長ばたばた日記』『非正規介護職員ヨボヨボ日記』『保育士よちよち日記』…。 職業名に、「んっ」と目が留まるオノマトペを掛け合わせたタイトルは、表紙のユニークなイラストも相まって、思わず手に取りたくなる衝動に駆られる。 いまとなっては紛れもないヒットシリーズであり、一つの形が確立されているが、第一弾『交通誘導員ヨレヨレ日記』は、かつて編集プロダクションを経営していた柏耕一氏からの持ち込み企画だった。 70歳を過ぎ...</description>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b0d8c2b2fb3c1f811319d41f9626543d1f39d8c0</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>公取委が共同通信社に勧告、フリーランス法の規制について2026/02/26 契約法務, コンプライアンス, フリーランス法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>業務委託をした将棋のプロ騎士などに取引条件を明示していなかったとして、公取委が株式会社共同通信社に勧告していたことがわかりました。 一部期日までの報酬の不払いもあったとのことです。今回はフリーランス取引適正化法の明示義務について見ていきます。 正確公平な内外ニュースの提供等を目的に全国の新聞社およびNHKが組織する社団法人、「一般社団法人共同通信社」。 そのグループ会社の一つに、広報・PR支援、イベント企画、出版などを手掛ける「株式会社共同通信社」があります。 公取委の発表によりますと、その株式会社共同通信社は、自社が企画運営する囲碁や将棋のイベントの立会・撮影、自社が出版する年鑑等の原稿などの執筆等でプロ棋士や記者、カメラマンなどフリーランスに各種業務の委託をしていたとされます。 しかし、同社はこれらフリーランス４５名との業務委託契約の際、直ちに取引条件を明示しなかったとされており、また４１人には報酬の支払期日までに報酬を支払っていなかったとのことです。 これに対し公取委は同社に対し、「フリーランス取引適正化法を遵守する体制を確立するために必要な措置を講ずること」を命ずる勧告を出しま...</description>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">bbaab949c5afbe8c7f38041acca5d30d8cd51c63</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>看護職員ら不足で「患者サービス低下」…日本医労連「診療報酬」など10％以上の引き上げ要望 26春闘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国の医療、介護、福祉の関連施設・従事者が加盟する日本医労連（日本医療労働組合連合会）は2月20日、都内で会見を開き、「26春闘」での取り組みについて説明を行った。 医療現場の崩壊にもつながりかねない危機的状況を伝えるとともに、低すぎる賃金体系の抜本的な改善のため、診療報酬など公定価格の10％以上の引き上げを訴えた。 労働組合の要求に対し企業側が一斉に回答を出す統一回答指定日を3月11日とし、回答内容によっては労働者らによる「統一ストライキ」の実施も視野に入れている。（ライター・榎園哲哉） 国民の健康と命を守る現場が、危機的状況に置かれている。会見で日本医労連の佐々木悦子中央執行委員長が実態を語った。 まず佐々木委員長は、日本医労連が昨年4～5月に行った「看護職員の入退職に関する実態調査」（36都道府県・145医療機関から回答）の結果を紹介。 それによると、全国の約6割の施設で前年の2024年度は退職者数が採用者数を上回ったという。看護職員が不足する中、医療提供体制への影響として、約4割が「患者サービスの低下」を挙げた。 また、医療機関（病院、診療所、歯科医院）の2025年の倒産件数は...</description>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0dc308e7e76ac49a8bea8e4fa97ca33d4d811bf2</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>高市首相「裁量労働制見直し」は働き方の“改悪”？ 「押して、押して、押して…」経済成長に意欲も、労働者への影響は</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2月20日、第105代内閣総理大臣に選出された高市早苗首相が、就任後初となる施政方針演説を行い、その中で裁量労働制の見直しを含む「柔軟な働き方」の拡大に向けた検討を加速させる方針を明らかにした。 高市首相は演説の中で、供給力強化と経済成長を目的とした成長戦略の一環として、働き方改革の総点検で得られた声を反映し、「裁量労働制の見直し」や「テレワークなどの柔軟な働き方の拡大」に向けた検討を進めると述べた。 首相は「とにかく成長のスイッチを押して、押して、押して、押して、押しまくる」と強調。この制度見直しを日本経済再生の重要なエンジンの一つと位置づけている。 裁量労働制とは、業務の性質上、遂行方法や時間配分を大幅に労働者の裁量に委ねる必要がある業務に対し、実際の労働時間にかかわらず、あらかじめ労使で決めた時間（みなし労働時間）働いたものとみなす制度。 専門業務型：研究開発、弁護士、システムコンサルタントなど、現在20の専門業務が対象 企画業務型：企業の中枢部門で、事業運営の企画・立案・調査・分析を行う労働者が対象 政府や財界が同制度導入を推進する背景には、以下のメリットが主張されている。 一...</description>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9106d66256009bae4cda466eb60cf2d2f653eccb</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>実は「月々の賃料」に含まれている？ 賃貸トラブルの4割を占める「原状回復」知らないと“払い損”になる修繕費の境界線</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>賃貸住宅の退去時に最も多いトラブルの一つが「原状回復」だ。自然に消耗するものもあれば、もとから物件が古く、各所がもろかったなど、賃借人／賃貸借人双方に言い分があるケースが多く、意見の食い違いが起こりやすいことも一因だ。 国民生活センターには、賃貸住宅に関する相談が毎年3万件以上寄せられる。そのうち約4割が「原状回復」に関するものという。こうしたことからも、日常において注意すべきトラブルの代表例といえる。 特に引っ越しシーズンには相談が急増する傾向にあるといい、同センターも17日、ホームページ上で注意喚起した。 そろそろ引っ越しを考えているという人はもちろん、これから新生活がスタートするという人も、いまから対策を念頭に入れておけば、退去時に嫌な思いをしなくて済むハズだ。 原状回復トラブルでは、退去時に高額な修繕費用を請求されるケースや入居時からあったキズの修繕を求められるケースが争点となりやすい。同センターは、トラブル防止のために「契約時」「入居時」「入居中」「退去時」の各段階で、キズや汚れの有無を確認し、記録を残すことを強く推奨している。 実際に同センターに寄せられた相談事例には、以下...</description>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">11232911980d612168c70a0b1bbaed990f52e090</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>成年後見を欠格事由とする警備業法の条項に違憲判決 ー最高裁2026/02/25 労務法務, コンプライアンス, 法改正, 警備業法, サービス</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>成年後見制度を利用したことにより欠格条項に該当し警備会社を退職することとなった男性が国に賠償を求めていた訴訟で１８日、最高裁が警備業法の欠格条項を違憲とする判決を出していたことがわかりました。法令が違憲と判断されたのは戦後１４件目とのことです。 報道などによりますと、原告の男性は岐阜県在住で軽度の知的障害があり、２０１４年から警備会社で交通誘導の仕事をしていたといいます。ところが、２０１７年に成年後見制度の保佐人をつけたことにより、警備業法の欠格条項に該当したとして、退職を余儀なくされたとのことです。 男性は２０１８年に国会の立法不作為を理由に国に賠償を求め提訴しました。 一審の岐阜地裁は警備業法の欠格条項を違憲と判断し、国に１０万円の賠償を命じました。二審の名古屋高裁も同様にこの欠格条項を違憲とし、賠償額を５０万円に増額していました。 なお、当時、警備業法をはじめ国家公務員法など約１８０の法律に同様の欠格条項が定められていましたが、２０１９年の法改正で全て削除されており、現在の警備業法には成年後見制度利用を欠格事由とする条項はありません。 「欠格条項」とは、各種法令で特定の資格や職務...</description>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">510c56e40858c64b2f923926cd29923ad4a81d24</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>テスラ「整理解雇」巡り法廷で突然“降伏宣言”、約1年半の訴訟に幕 弁護士「外資による日本人の使い捨ては許されない」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>テスラジャパン合同会社の社員が、解雇の撤回と解雇期間中の給与相当額（バックペイ）の支払いを求めていた訴訟で、2025年12月5日の第11回口頭弁論期日において被告側が突然「請求を認諾する」と宣言し、訴訟が終結。 2月24日、原告代理人の坪井僚哉（りょうすけ）弁護士が都内で記者会見を開き、2024年4月の解雇通知から約1年半にわたった訴訟の経緯と、訴訟終結後も相次いだトラブルの一部始終を明らかにした。 2024年4月上旬、テスラ米国本社は全世界の支社に向け、10%以上の従業員削減を指示した。その指示を受けたテスラジャパンは4月下旬、全従業員の23%にあたる社員に対して退職勧奨を開始。なお、それまで希望退職者の募集は一切行われていなかったという。 原告は4月22日に突然、整理解雇の対象であることを告げられ、その場で面談が行われた。 退職を拒否すると、わずか3日後の4月25日に2回目の退職勧奨が行われ、ゴールデンウイーク明けの5月7日には3回目の退職勧奨が行われたが、この面談はわずか10分で終了した。 その翌日、会社はメールで解雇通知を送付。最初の退職勧奨からわずか16日後の出来事だった。 ...</description>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 19:00:13 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">af7bf58cac56b5025c9a3214afcc18d9c0446c35</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京・多摩「災害拠点病院」が突然閉院…職員ら“整理解雇無効”訴えるも棄却 「極めて不当な判決」控訴へ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都多摩市の拠点病院「厚生荘病院」に勤務していた看護師5人を含む職員10人が、同病院の運営法人による整理解雇が無効であると訴え、雇用契約上の地位にあることの確認と、未払い分の賃金の支払いを求めていた裁判の判決が2月19日、東京地裁で出された。 裁判所は原告らの主張を退け、請求を棄却した。原告らは同日、都内で開いた会見で控訴する意向を示した。（ライター・榎園哲哉） 「厚生荘病院」は、東京西部・多摩市の災害拠点病院（災害時に災害医療を行う）に指定されていた総合病院だ。そこで何があったのか。会見に臨んだ原告代理人の弁護士3人が、原告らが整理解雇された経緯などを説明した。 一般財団法人「愛生会」（2018年から「湖山医療福祉グループ」＝本部・東京都中央区＝の傘下）が運営する「厚生荘病院」は、2021年7月、同年12月末をもって閉院することを突然発表した。 その際、「建物の老朽化」「耐震基準を満たしていない」「経営環境の悪化」などの理由が示された。 同病院の労働組合は、2021年10月までに6回の団体交渉を行い、①病院を閉鎖せず建て替えながら病院を継続し、雇用を確保すること、②湖山医療福祉グル...</description>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:11:49 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3190c376de5fc5115212a00aeafcbb54659a203d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「話が違う！」内定時の月給が“求人票より6万円低い”…納得できず提訴した男性、なぜ「敗訴」？ 契約締結の“意外な”落とし穴</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「求人情報に書いていた金額と違う」 「月給が6万円も低い...」 Aさんは、手渡された内定通知書を見て驚いた。その後、条件交渉を重ねたが折り合わず、採用は白紙撤回となった。 裁判所は「求人情報とは違う内定通知書を渡すこともあり得る」と判断して、Aさんは敗訴した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 経営コンサルティングや不動産売買などを行うX社で起きた事件だ。同社の面接を受けたAさんは30代の男性である。 Aさんが面接を受けてから約1か月で採用が白紙撤回になっている。経緯は以下のとおりだ。 ■ 求人情報に書かれていた月給 Aさんは、次の月給が記載された求人情報を見てX社に応募した。 月給46万1000円〜53万8000円 みなし残業手当45時間分を含む（11万2680円〜13万1490円） ■ 提示額の減額 その後、社長との面接が行われた。面接のあとに手渡された採用内定通知書の月給欄には以下の記載があった。 月40万円（45時間相応分の時間外手当を含む） なんと、求人情報の金額より6万円以上、少なくなっていたのだ。その2日後、Aさんが社長に電話...</description>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3dfd43d852a215725dbcbdaafde8b5ac4398c2d0</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>マンション購入“直後”に隣室が「1000万円安く」売り出し…「差額を返せ」は通用する？ 弁護士が教える“法的限界”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>マンションを購入するという決断は、多くの人にとって人生で最も大きな買い物のひとつだ。資金計画を立て、家族と話し合い、将来を見据えて契約書にサインする。しかしその直後に、同じマンションの同じタイプの部屋が大幅に値下げされたと知ったらどうだろう。 「販売者は、なぜ『もう少し待てば下がるよ』と教えてくれなかったのか」「差額を返してもらえないのか」――そんな思いがよぎるのは無理もない。 新築マンション価格は高止まりが続く一方で、郊外では高額ゆえに販売に苦戦する物件も出始めていて、価格調整が行われるケースもある。Xでは「都内人気エリアの新築マンションが1000万円値下げされた」という投稿が話題になるなど、関心を集めている。 購入直後の値下げは、多くの人にとって「納得しきれない出来事」だが、こうしたケースで差額の返金を求めることは、法的に可能なのだろうか。宅地建物取引士と管理業務主任者の資格を持つ貝吹仁哉弁護士に話を聞いた。（ライター・蜂谷智子／Asuamu） 「マンション分譲後の売れ残り住戸が値下げされたことを理由に、既購入者が差額を請求できると認めた裁判例は、ほぼありません」（貝吹弁護士） バ...</description>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1a040f27e390610463bde87ad52006a5ad1abb23</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>競合より約30円安、ガソリンの不当廉売で村上商事に警告 ー公取委2026/02/24 コンプライアンス, 独禁法対応, 独占禁止法, エネルギー関連</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>京都府内の給油所でガソリンを不当に安く販売していたのは独禁法に違反するおそれがあるとして公取委が１９日、給油所を運営している「村上商事」（福知山市）に警告をしていたことがわかりました。周辺の競合店より約３０円安い価格であったとのことです。今回は独禁法の規制する不当廉売を見直していきます。 公取委の発表などによりますと、村上商事は２０２５年７月～８月に京都府内の国道９号線周辺にある「福知山インターセルフ給油所」と「福知山中央セルフ給油所」の２店舗でレギュラーガソリンを供給に要する費用を著しく下回る価格で継続して供給していたとされます。 公取委はこの行為が周辺地域に所在する他のレギュラーガソリンを販売する事業者の事業活動を困難にさせるおそれを生じさせた疑いがあるとして同社に対し警告を発しました。 同社は「地域最安値」をうたい、競合店より約３０円安い価格で販売していたとのことです。 独禁法２条９項３号では、「正当な理由がないのに、商品又は役務をその供給に要する費用を著しく下回る対価で継続して供給することであって、他の事業者の事業活動を困難にさせるおそれがあるもの」を不当廉売としています。いっ...</description>
      <pubDate>Tue, 24 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba85325477862aedf2a735ae5cd6e0ef75136aea</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>30分で排泄介助から朝食まで…国が“削り続ける”訪問介護サービス時間の裏で「分刻みのケア」を強いられるヘルパーの実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ホームヘルパーという職業をご存じでしょうか？ 介護が必要な人の自宅を直接訪問し、日常生活の継続に必要な支援を行う専門職です。 具体的には掃除や洗濯、食事づくりや買い物等の「生活援助」と、入浴介助やおむつ交換等の「身体介護」を行います。日常生活を総合的に支援する仕事であることから、ヘルパーの約8割は女性です。 介護保険制度上の正式名称は『訪問介護員』ですが、現場では「ヘルパーさん」と呼ばれることが多く、この記事でも、一般的な呼び方である「ホームヘルパー」「ヘルパー」という名称を用います。（ホームヘルパー・藤原るか） 「介護の社会化（家族の負担を社会全体で支えること）」を目的として、介護保険制度が2000年に施行されてから、今年で26年目を迎えています。 40歳以上の人は、全員が収入に応じた形で介護保険料を支払っていますが、要介護認定を受けてはじめてサービスを利用できる仕組みであり、医療保険のように誰でもすぐに使える制度ではありません。 介護を受ける当事者やその家族になって初めて、制度の仕組みや制約を知るケースも少なくありません。 この制度では、介護を受ける人が自立した生活を送ることを目指...</description>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2ac6d9dd71fd922696901313170aafae15b1d918</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「“一部の献身で辛うじて維持”の異常事態」国選弁護報酬の抜本改善求め大阪弁護士会が声明、担い手不足深刻化</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>国選弁護制度をめぐり、大阪弁護士会（会長・森本宏）は2月20日、基礎報酬および各種弁護費用の抜本的改善を国に求める声明を発表した。 登録弁護士の減少と報酬の実質的な目減りを指摘し、「制度の持続可能性そのものが危うくなっている」と警鐘を鳴らしている。 国選弁護制度とは、憲法37条3項が保障する刑事被告人の弁護人依頼権を実質化し、適正な刑事手続を確保するための制度であり、勾留された被疑者・起訴された被告人が資力の問題などで自ら弁護士を選任できない場合に、国費で弁護士を付けるというものだ。 被告人だけでなく、被疑者段階でも利用でき、適正な刑事手続の確保と冤罪防止のために不可欠な制度と位置づけられている。 大阪弁護士会が国に求めているのは、①国選弁護の基礎報酬の大幅な引き上げ、②接見交通費等の実費の適切な補償、③日当等の各種弁護費用の見直し。いずれも「喫緊の課題」と位置づけ、抜本的な改善を強く訴えている。 声明によると、国選弁護報酬の基礎報酬は著しく低額なうえ、長年にわたりほとんど改善が行われていないという。 一方、総務省統計局の消費者物価指数（大阪市・2020年＝100）によると、2024年...</description>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a711042240aea12b358fce8b9a93c28af4dc2d19</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「閉山中の富士登山」法律違反で罰則も？ 3年ぶり“遭難死者ゼロ”の裏で…今なお後を絶たない“強行登山”の代償とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2月23日は、日本が世界に誇る名峰を称える「富士山の日」。「2（ふ）2（じ）3（さん）」の語呂合わせに由来する。静岡県が2009年に、山梨県が2011年にそれぞれ条例で定めた。条例には、富士山について学び、その豊かな自然や文化を後世に引き継ぐという理念が込められている。 この日は、条例の趣旨に基づき、静岡県内の公立高校などが休校となる文化がある。一部の静岡県民にとっては特別な日だったが、2020年からは同日が天皇誕生日となり、現在は“全国的な祝日”として定着している。 記念日の制定は富士山がオフシーズンとなり、その余波で8割近く減少するという観光需要喚起の狙いもある。山梨県立富士山世界遺産センターや、河口湖ミューズ館など、富士山を抱く2つの県の関連施設では例年、入館料が無料になるなどのイベントが周辺各地で開催されている。 語呂合わせで2月23日が記念日となった富士山だが、2013年6月22日も富士山にとって歴史的な日。ユネスコ第37回世界遺産委員会において、「世界文化遺産」として正式に登録された日だからだ。 以降、その価値（信仰の対象と芸術の源泉）を守るため、増え続ける登山者・観光客の...</description>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">90cf65d6df9b7a1839fc5056485bc190272fd28e</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>成年後見制度“26年ぶり”の大改正へ… 日弁連は「運用体制や関連法制度の整備が必要」と指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2月12日、法制審議会は「民法等（成年後見等関係）の改正に関する要綱」（以下、「要綱」）を取りまとめた。 これを受けて日本弁護士連合会（日弁連）は同日付で会長声明を公表。「本人の意思を十分に踏まえ、適切な時機に必要な範囲と期間で利用できる制度」に向けた改正であるとして高く評価しつつも、「特定補助人」制度の慎重な運用と今後の制度検証を求めた。 成年後見とは、認知症や知的障害・精神障害等により判断能力が不十分な人の権利や財産を守り、意思決定を支援するための制度。すでに判断能力が不十分になっている人が対象の「法定後見」と、将来に判断能力が不十分になったときに備えてあらかじめ契約しておく「任意後見」に大別される。 今回取りまとめられた要綱は、2000年施行の成年後見制度開始以来指摘されてきた課題を解決するために、26年ぶりの大改正を促すものだ。 具体的には「一度利用を開始すると、本人の判断能力が回復しない限り終了できない」「後見人には包括的な代理権・取消権があり、本人の自己決定が制限される」などの課題が指摘されてきた。 これを受け、今回の要綱では、現行の「後見」「保佐」「補助」の3類型を廃止し...</description>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">952ee4b543fbadfd1e126f840e658d63319afb72</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>田久保前市長の“疑惑の卒業証書”は永久に闇の中か？ 家宅捜索でも発見できず…代理人弁護士が主張する「押収拒絶権」の壁</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2月14日、静岡県警が同県伊東市の前市長・田久保眞紀氏の自宅を捜索した。 田久保氏は、虚偽事項公表罪（公職選挙法235条1項）、有印私文書偽造罪（刑法159条1項）および同行使罪（同161条）、地方自治法違反の罪（同法100条3項）で告発されている。いずれも、「東洋大学法学部卒業」と自称していたが実際には「除籍」されていたことに起因している。 この「学歴詐称疑惑」により、田久保氏は市議会から2回にわたり不信任決議を受け失職。昨年12月の出直し選挙に再出馬するも落選した。 警察は田久保氏に、決定的な証拠であり同氏が所持しているという「東洋大学の卒業証書」の提出を求めてきた。しかし、田久保氏は拒否し続けてきた。14日の田久保氏宅の捜索でも「卒業証書」は見つかっておらず、代理人弁護士が事務所で保管しているとされる。そして、代理人弁護士は「押収拒絶権」を主張し、同権利について「日本の弁護士で一番研究している」と述べている。 そもそも法的に、本件のようなケースで押収拒絶権は認められるのか。刑事弁護の専門家であり、刑事訴訟法の理論と実務の両方に詳しい岡本裕明弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所共...</description>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">04900d8f1c21b20362a21c52933e5241957b39e5</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>元タレント女性が“犯罪者の更生を支える”保護司に 支援の言葉は「生き残れ」TBS系『サバイバー』出演</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>元タレントの丸山瑞果（みずか）氏（54）が3月から保護司となる。2月14日に法務省から委嘱の通知が届き、3月3日の委嘱式に臨むこととなった。 2002年放送のリアリティ番組『サバイバー』（TBS系）に旧姓の「中島瑞果」名義で出演して注目を集め、保護司としては異色の芸能界出身というキャリアと、発達障害児の子育ての経験や支援活動、療育に関する知見を活用して、主に闇バイトで犯罪に手を染めてしまった少年などの更生支援を行っていきたいとしている。（ライター・松田隆） 昨年（2025年）秋に市川浦安地区保護司会（千葉県）の鈴木茂年会長の推薦を取り付けていた丸山氏のもとに、法務大臣からの委嘱と、委嘱式への参加の通知が届いたのは、およそ5か月後の今年2月14日のことであった。A4の用紙が入る大型の封筒を手にした丸山氏は喜びと緊張感を口にした。 「会長からの推薦をいただいたものの、自分に保護司としての適格があるのか、不安でした。法務省から『ない』と判断される可能性もありました。保護司になる夢がかなう喜びと同時に、1人の大人として評価された気がして嬉しいです」 保護司は非常勤の国家公務員である。『犯罪白書...</description>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f4573ee66b754e44fef8f2b4dcfd3912b71d01e1</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>国立博物館で「外国人料金」導入検討…日本人との二重価格は“差別”か？ 法的にNGとなる“境界線”とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>文化庁が国立の博物館や美術館を運営する独立行政法人に対し、訪日外国人観光客に対して一般料金より高い料金を設定する、いわゆる「二重価格」の導入を求める方針であると報じられている。 財務省が昨年11月に発表した資料によると、「自国民が税財源として負担している国費相当分を、インバウンド客を対象として入場料に反映」することで、博物館・美術館のコレクションを後世に残す持続可能な仕組みを実現していくのが狙いであるという。 同資料では、全国の各施設について経常費用を入場料収入で賄うために、外国人料金を一般料金のおよそ2〜3倍に設定する必要があるとしている。 たとえば東京国立博物館は一般料金1300円のところ外国人料金は3100円、京都国立近代美術館は一般料金2000円のところ外国人料金は5800円と試算されている。 背景には、訪日外国人観光客の増加にともない、音声ガイドや多言語解説パネルの整備などの対応にかかるコストも増しているという問題がある。しかし、日本人と外国人とで異なる料金を設定することは、「差別」として法的な問題にならないのだろうか。 憲法14条は「法の下の平等」を定めている。そもそも、国...</description>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f58cfd93306e4e00b2e24ec483a680d9d3d89147</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ペット不可」賃貸物件で“隠れ飼育”4人に1人の実態…バレたら即退去？ 鍵を握る「信頼関係の破壊」とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>明日2月22日は「猫の日」。愛くるしい姿で私たちに「癒やし」を与えてくれる猫は、いまや家族同然の存在といえる。 「猫の日」は1987年、猫の日実行委員会が公募により制定した。猫の鳴き声である「ニャン（2）ニャン（2）ニャン（2）」という語呂合わせにちなんで決定されたものだ。 かつては都心でも野良猫を見かける機会が多かったが、近年はめっきり減少している。その背景には、地域住民やボランティアによる不妊・去勢手術の普及がある。また、ペットブームの浸透により、室内飼育が広がったことも無関係ではない。 しかし、「猫を室内で飼いたい」と思っても、日本の賃貸住宅事情は決して楽観できるものではない。 不動産情報サイトのLIFULL HOME'Sによる調査では、2025年3月時点における「ペット可」物件の掲載割合は19.3％にとどまり、全体の2割にも届いていない。 一方で、ペットの飼育割合は28.6％に上るという調査結果（クロス・マーケティング「ペットに関する調査（2024年）」）もあり、供給不足の実態がうかがえる。 さらに、同社の調査では、賃貸住宅に住むペット飼育希望者の62.8％が、「ペット飼育禁止...</description>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aca29dcf4c6e4db92029a1fa541aebea6d605fa7</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>有馬記念売り上げ“713億円超”空前の競馬ブームの裏で…何気ないSNS投稿が“退場”リスクに？ JRA独自ルールを弁護士が解説</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>かつては“おじさんの趣味”といわれた競馬が変わりつつある。きっかけのひとつは、昨年放送されたドラマ『ザ・ロイヤルファミリー』（TBS系）のヒットだ。これを機に新たなファン層が競馬場に流れ込み、年末の有馬記念では売上が前年比で約163億円増加。総額713億円超という異例の数字を叩き出した。 新規参入者が増える一方で、ひそかに問題視されているのが「鑑賞マナー」だ。 人気Vtuber・さくらみこ氏による実況配信では、JRAの有料放送（※グリーンチャンネル）のパドック解説を配信内で復唱・共有したとして炎上し、一時活動休止する事態となった。 じつはJRAは、一般人にも関係のある「競馬場での撮影・配信」に関しても細かいルールを設けている。だがその内容は、一般の特に新規ファンには必ずしも周知されていない。ただ馬を撮るだけでも、ルール違反になる可能性があるという。 新規ファンには“厳しすぎる”とも取れるJRAのルールだが、その正当性について、民事事件などに多く対応する三木悠希裕弁護士に話を聞いた。（ライター・倉本菜生） まずは、JRAが定めている競馬場内での撮影・配信ルールをおさらいしておこう。 代表...</description>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2026 09:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">457254054b5b7f381d483bb33e078a61f12d137a</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“30歳年下”教え子の女子高生に3年間「性的行為」強要…元デッサン講師の男に1100万円の賠償命令 札幌地裁</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>北海道の私立高校の女子生徒だったAさんが、元講師の男から高校在学中から繰り返し性的行為を強要されたとして、男に対し損害賠償を求めた訴訟で、2月20日、札幌地方裁判所は被告の男に1100万円の賠償を命じる判決を言い渡した。 なお、原告は学校法人に対する使用者責任による損害賠償請求もしていたが、「性的行為は授業と関係のない日時・場所で行われた」として棄却された。 原告Aさんは2016年4月、北海道の私立高校に15歳で入学した。漫画家としても活動している被告は、Aさんの授業を担当するデッサン講師として在籍しており、授業の合間に「漫画の話をしてあげるよ」「裏話もあるよ」などと声をかけ、LINEの連絡先を交換した。なお判決文によると、被告はAさんより30歳年上だった。 高校1年生のある日、遅くまで課題に取り組んでいたAさんを被告が自宅まで送るとして車に乗せたが、途中で別方向へ走行。人気のない場所で停車し、身体を触るなどのわいせつ行為に及んだとされる。帰宅後、Aさんが「怖かったけれど、送ってくれてありがとうございました」とLINEを送ったところ、被告は「怖がらせるつもりはなかった、ショック」と返信...</description>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 18:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">afcdb64c5d3996fffcca3f6db914546e266fb8cd</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「患者の命を削って1000億円の削減」高額療養費の限度額引き上げ「撤回」求め署名25万筆超を厚労省に提出</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>高額療養費制度の自己負担限度額引き上げをめぐり、全国保険医団体連合会（保団連）は2月19日、都内で厚生労働省への要請行動を実施し、撤回を求めるオンライン署名25万筆超を提出した。 高額療養費制度とは、医療費の自己負担額が所得に応じた限度額を超えた場合、超過分が払い戻される公的医療保険の仕組みだ。 がんや難病など重篤な疾患を抱える患者にとって、治療継続を支える「医療費のセーフティネット」ともいえる制度だが、政府は2025年12月24日にこの限度額の引き上げを決定しており、2026年8月からの段階的実施を予定している。 この日実施された保団連側と厚労省の担当者による質疑応答では、保団連側が「患者に過大な負担を強いる制度改悪だ」と強く反発する一方、厚労省側は「制度の持続可能性の確保とセーフティーネット機能の強化を両立させるものだ」と説明した。 政府が決定した制度改正は二段階で構成される。2026年8月に自己負担限度額を一律引き上げた上で、2027年8月には現行の所得区分を細分化し、限度額をさらに引き上げる内容だ。 保団連によると、この政府の決定を受け、SNSを中心に懸念の声が急速に広まったと...</description>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3e2e37b2d2ddebf4275fb04a715179a630ab4cee</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>刑事事件の証拠隠滅に協力する「弁護士」の背景…刑事訴訟法の鉄則“被疑者の人権保障”の裏で問われる“倫理観”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>愛知県警は13日までに、愛知県弁護士会所属の弁護士を証拠隠滅教唆の疑いで書類送検した。容疑は、昨年7月に名古屋市内の警察署で麻薬取締法違反などの疑いで勾留されていた男と接見した際、証拠隠滅を指示する内容のメモを携帯電話で撮影し、男の親族に送信したというもの。 報道によると、メモには、コカイン入りのカプセルをマンションに置き、事情を知らずに飲んだと装うよう指示する内容が記されていたという。 刑事訴訟法39条1項は、弁護人依頼権を保障した憲法34条を受け、被疑者・被告人に弁護人とだけは自由な接見（面会）ができることを保障している。これを弁護人と被疑者・被告人との接見交通権という。 弁護人にとって接見は、被疑者に対する不当な取り調べを防いだり、嘘の自白をしないよう励ましたりするなど、その職責を果たすための不可欠な機会だ。一方で、捜査機関にとっては捜査妨害につながる可能性もあり、両者は常に緊張関係にある。 元警察官で留置担当官の経験もある『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）の著者・安沼保夫氏は、接見現場の実態を次のように証言する。 「今回の容疑のような内容かはともかく、法的にグレーかもしれ...</description>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">841cf77fb552432c505f2dd0f6f32d567bcbea9b</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>藤枝明誠バスケ部員3人「児童ポルノ禁止法違反」の疑いで書類送検 少年事件の“刑事責任”どう判断される？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>藤枝明誠（めいせい）高校（静岡県・藤枝市）のバスケットボール部で、男子部員ら3人が女子高校生のわいせつ動画を拡散していた事件が発覚した。 報道によると、3人が共謀して2025年5月から6月にかけて女子高校生のわいせつな動画を撮影したうえ、他の部員らに拡散したとして、同年12月に男子部員らが児童ポルノ禁止法違反の容疑で書類送検された。 静岡地検は3人のうち2人を静岡家裁に送致し、残る1人を福岡地検へ移送したという。なお、3人のうち実際に撮影を担当した1人は退学処分になったとも報道されている。 藤枝明誠高校のバスケットボール部は全国高等学校バスケットボール選手権大会（通称「ウインターカップ」）に2022年・2023年と2年連続で4強入りするなど、「強豪」として知られるだけに、今後の対応が問われることになるだろう。 法律上、女子高校生（18歳未満の少女）のわいせつ動画を撮影する行為は「児童ポルノの製造」に該当し、他の生徒に拡散する行為は「児童ポルノの提供」に該当する。 児童ポルノ禁止法（※）は、児童ポルノの製造・提供の両方について、3年以下の拘禁刑または300万円以下の罰金の罰則を定めている...</description>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 10:09:07 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">79fa9ebb22de84dc964736604d4a97f45362c196</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ランチセット950円」のはずが…お会計は1045円 税込み表示“義務化”から5年、なぜ今も「税抜き」の店が？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国の飲食店は私たちの胃袋を支える大切な存在だ。近年はインド料理や中国料理など、外国人が経営する店も身近になり、街の食文化は一層多様化している。 その一方で、店頭メニューに掲載されていた料理が実際には提供されていなかった、表示が税抜き価格だったため会計時に想定より高額になった、などメニュー表示をめぐるトラブルも少なくない。 会社員男性のAさんは、ある日、都内の某タイ料理店の前を通りかかったところ、外に掲示されているランチメニューにレッドカレー（ゲーン・ペッ）があることを発見した。 グリーンカレー（ゲーン・キアオ・ワーン）ならどこのタイ料理店にもあるが、レッドカレーをランチで出す店は意外と少ない。レッドカレーが好物なAさんは店の中に入った。 ところが、席に着き注文しようとすると、店員に「外にあるランチメニューは古いものであり、もうレッドカレーは出していない」と言われてしまった。 Aさんは釈然としない思いを抱きつつも、すでに水とおしぼりが出されていたため、代わりにパッタイ（タイ風焼きそば）のランチセットを注文した。メニューには950円と書かれており、「近隣の店のランチはどこも1000円を超...</description>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4d5f64e40c1e9362dfd5dd93d70c8cf8a6a3a697</guid>
      <category>税法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“けんかのため”金属バット・スタンガン等を持ち集合、少年23人が逮捕「凶器準備集合」罪の重さは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>不良グループ・暴走族のメンバー、16〜18歳の少年計23人が凶器準備集合の疑いで警視庁に逮捕されたことが2月18日、共同通信などによって報じられた。 報道によると、逮捕された少年らは、八王子市を拠点とする「極我会」と相模原市の「睡蓮」に所属しているとみられ、昨年2月19〜20日にかけて東京都福生市の路上などで、凶器を準備して集合したとして逮捕されたという。 凶器準備集合罪は刑法208条の2第1項に規定されており、「2人以上の者が他人の生命、身体又は財産に対し共同して害を加える目的で集合した場合において、凶器を準備して又はその準備があることを知って集合した者は、2年以下の拘禁刑又は30万円以下の罰金に処する」と定めている。 端的に言えば、実際に相手へ危害を加えていなくても、凶器を持って集まるという行為そのものが処罰対象となる点が特徴だ。 1958年に刑法に新設されたこの罪は、当初は暴力団や政治団体の抗争を念頭に置いていたが、その後は時代の変遷とともに、暴走族・半グレ集団などへと取り締まり対象が拡大していった。 警察庁の統計によると、2015年以降、毎年5人〜54人が検挙されており、直近で...</description>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2026 17:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">54bfc274b12d3372b78f3ec7bbac7fa66cfc722a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“盗んだ車にいたチワワ”を9m下の川に投げ死なせる 「証拠を残さないように」身勝手な動機でペットを殺害、刑事責任の重さは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>盗んだ車に乗っていたチワワ犬を川に投げ捨て死なせたなどとして、甲府市（山梨県）の暴力団組員（以下「被告人」）が起訴された事件の地裁判決が、来月23日に言い渡される予定だ。 被告人は大麻の密売に向かう途中だったとされ、動物愛護法違反のほか大麻取締法違反（営利目的所持）の罪でも起訴されている。 飼い主にとって大切な家族の一員であるペットを身勝手に殺す行為に対する、法的なペナルティはどうなっているのだろうか。 報道によると、昨年8月、大麻の密売に向かう途中だった被告人が東名高速道路の海老名サービスエリア（神奈川県）で被害者の車を盗んだ。 その3時間後、車内にあった衣服やノートパソコンなどの所有物とともに、被害者のペットであったチワワを甲府市・梯町（かけはしまち）の県道から約9m下の川に放り投げたという。 犬は現場から130mほど離れた場所で、死亡した状態で発見された。 被告人は起訴内容を認めており、裁判では犬を投げ捨てた理由について「深く考えていなかったが、とりあえず、証拠を残さないようにと思った」などと述べたという。 裁判で検察側は「私たちの家族の命を奪った行為は殺人と同じで、到底、許すこ...</description>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:05:27 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">81271120bc709a951a8fb0888655cd591bbe5a2f</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「NHKが虚偽を垂れ流していいのか」戦後80年ドラマ巡る名誉毀損訴訟で遺族が会見「祖父を“史実と真逆”に描かれた」…劇場版の公開にも反発</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2月18日、東京地裁でNHKを被告とする名誉毀損訴訟の第1回口頭弁論が開かれた。 訴えを起こしたのは、日米開戦前夜に設立された政府機関「総力戦研究所」初代所長の故・飯村穣（じょう）中将の孫で、元駐フランス大使の飯村豊氏。 飯村氏は戦後80年の2025年8月に放送されたNHKのドラマが、「祖父を史実とまったく真逆の卑劣な人物と描いた」として、NHKらを相手取り、550万円の損害賠償を求めている。 弁論後の会見で飯村氏は「公共放送が虚偽を垂れ流していいのか」と憤りをあらわにした。 問題となった番組は、2025年8月16日、17日の2夜にわたり放送されたNHKスペシャル「シミュレーション〜昭和16年夏の敗戦〜」だ。総力戦研究所の机上演習を題材に、映画監督の石井裕也氏が脚本・演出を手がけた。 総力戦研究所は1940年、近衛文麿内閣が設立した内閣総理大臣直属の研究機関だ。省庁の若手官僚、軍人、民間人ら30数名が毎年集められ、分野を横断して日本の総合国力を分析。 1941年夏に行われた机上演習では「日本必敗」の結論を導き出したが、軍と政府の中枢には受け入れられず、同年12月、日本は対米開戦に踏み切...</description>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2026 11:20:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4a98819fa53c9c3f32b273d6c2c7c42b662b3eb6</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>瀬戸大也・馬淵優佳が離婚 5年前にはCA・ホステスらとの不倫発覚…「一度は許した過去の不貞」も離婚事由になる？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>競泳男子・リオ五輪銅メダリストの瀬戸大也選手と、飛び込み女子元世界選手権代表の馬淵優佳さんが今月10日、離婚したことをお互いのSNSで発表した。 2020年には週刊誌によって瀬戸選手の不倫が報じられたが、当時は婚姻関係を続けた2人。時間を経て今年、離婚という大きな決断に至ったようだ。 2人の離婚理由については明かされていないが、一般論として、不倫発覚後に婚姻関係を続けていた場合でも、その不倫を理由に離婚することは可能なのか。また、過去の不倫の慰謝料はいつまで請求できるのだろうか。 瀬戸選手と馬淵さんは2017年に結婚。馬淵さんは結婚を機に現役を引退し、2人の子どもに恵まれた。 しかし、2020年に『週刊新潮』（9月24日発売号）によって瀬戸選手の不倫が連続で報じられ、航空会社に勤務するCA、地方在住の女性、高級クラブのホステスなどさまざまな女性との関係が明るみに出た。 その結果、瀬戸選手は日本水泳連盟から一時的な活動停止処分を受け、馬淵さんも謝罪コメントを出す騒動となった。 馬淵さんは当時、雑誌『FRaU』（20年10月19日配信）のインタビューで〈離婚をするのは、事の顛末を見極めてか...</description>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6f738e567040beaf0b00db934e796a6dd3866bf3</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>育休明け男性社員の内勤配転は「著しい不利益」を負わせ無効 ー東京地裁2026/02/19 労務法務, コンプライアンス, ハラスメント対応法務, 労働法全般, 住宅・不動産</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「育児休業から復帰後、外勤の営業職から内勤に配転されたのは不当だ」として、パナソニックリビングの男性社員が同社を訴えていた訴訟で１８日、東京地裁が配転を無効とする判決を出しました。配転は著しい不利益とのことです。今回は育休に伴う不利益取り扱いについて見ていきます。 男性は育休取得後のこのような配転命令は不当であるとして、パナソニックリビングを相手取り配転の無効と慰謝料などを求め東京地裁に提訴していました。 育休（育児休業）とは、仕事を休んで子供の育児に専念することができるとする制度をいいます。この育休は労働者であれば男女問わず取得することができます。育児・介護休業法によりますと、育休は原則として子供が１歳になる前日まで取得することが可能です。例外的に子供が保育園に入れないといった場合には最大２歳まで延長が可能とされています。 この育休は従業員から申請があった場合、就業規則に規定が無い場合でも拒むことはできません。また、男性の育児参加促進と女性の社会復帰支援を目的として「パパ休暇」「パパ・ママ育休プラス」という制度も用意されており、出産後８週間以内の期間内に男性が育休を取得した場合、特別...</description>
      <pubDate>Thu, 19 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dc03a6f859fa8f5ba170321d2d5a0329d4446d99</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>大阪・道頓堀殺傷、容疑者の“送検拒否”に「メリットある？」疑問の声 弁護士の回答は…</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大阪・道頓堀で発生した3人死傷事件で、逮捕された岩崎龍我容疑者が「送検拒否」をしたと報道された。 これに対しSNS等では、「送検って拒否できるの？」「反省してないのでは」「メリットある？」と疑問の声が上がった。 「送検拒否」とはどのような行為なのか。弁護士の実務においては“よくある”ケースなのだろうか。 まず、逮捕から送検への流れをおさらいしておこう。 容疑者（被疑者）が逮捕されると、警察は48時間以内に被疑者を取り調べ、「送検か、釈放か」を決めることになる。 送検する場合、警察は事件に関する書類・証拠物、そして必要に応じて被疑者の身体（身柄）を検察に引き継ぐ。この手続きこそが「送致」または「送検」と呼ばれるものだ。 では、この送検を被疑者が拒否するケースはよくあるのか。 荒川香遥弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）によれば、「実務上そこまで多くなく、珍しいケース」だという。 そのうえで、考えられる“拒否の理由”について、荒川弁護士はこう推察する。 「今回の事件で、被疑者がどのような主張をしているのかはわかりませんが、たとえば取り調べ拒否（黙秘権行使）として、送検を拒否するとい...</description>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 11:05:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7209a2cac8f79d051c85dcbf976e22e54f5af9cc</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「どこに停めれば？」新基準原付ユーザー困惑 従来の50cc原付と“同じ扱い”のはずが…駐輪場で「利用不可」の場合も</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「駅前の駐輪場が新基準原付は利用不可になっていた。じゃあ何処に停めれば」「ナンバーは白色やのに」――SNS上で、こうした困惑の声が上がっている。 2025年4月に施行された「新基準原付」は、排気量125cc以下ながら白色ナンバープレートを持ち、原付免許や普通免許で運転できる新たな車両区分だ。従来の50cc原付と同じ扱いのはずだが、一部の駐輪場では「利用不可」とされ、利用者は駐車場所に困惑している。 そもそも、新基準原付とは、2025年11月からの排出ガス規制強化に対応するため、道路交通法施行規則の改正により2025年4月1日から新設された車両区分のこと。 世界的な環境規制の潮流の中で、従来の50cc以下のエンジンでは排出ガス基準をクリアすることが技術的・経済的に困難となったため、排気量の上限を引き上げる一方で、最高出力を制限することで安全性を確保する新たな枠組みが設けられた。 具体的には「総排気量125cc以下、かつ最高出力4.0kW（約5.4馬力）以下」という基準が設定された。排気量は従来の50cc以下から2.5倍に拡大されたが、最高出力は従来の原付一種と同等レベルに抑えられている。...</description>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6a435e7b9b8ef76caf62123dc01339da73ceb617</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>大阪・道頓堀刺殺「殺意はなかった」は通用するのか？ 容疑者の供述よりも重視される“客観的事情”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2月14日に大阪の道頓堀で17歳の少年3人が刃物で襲われ、1人が死亡し、他の2人が意識不明の重体と重傷になった事件で、翌15日の朝、大阪府警は岩崎龍我（りょうが）容疑者（21）を殺人容疑で緊急逮捕した。 岩崎容疑者は「殺意はなかった」と供述しているとのことであり、本件で殺人罪の成否を左右するポイントは、「故意」の有無、すなわち相手を死亡させる結果を招く可能性を認識・認容していたか否かということになる。 事件が起こったのは14日の深夜、大阪市中央区の繁華街・道頓堀の近くにある商業ビルのエントランス。 報道によると、事件直前、岩崎容疑者が現場にいた女性に迷惑行為をしたところ、注意した少年らとトラブルになっていたという。警察は、岩崎容疑者が注意を受けたことへの反発から刃物を持ち出し、少年らを次々に襲った疑いがあるとみて捜査を進めている。 死亡した少年は胸や首を深く傷つけられていた。警察は「逆上した岩崎容疑者が強い殺意を持って襲った」と判断して、調べを進めている。 一方、岩崎容疑者は「殺意はなかった。ナイフで威嚇するつもりだったが、向かってきた男の胸付近を突き刺した」などと供述している。 「殺...</description>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a9adff907dc59cee4a009603cb3e497b13082774</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>田原俊彦「エスカレーター騒動」動画大バズりでフラッシュバック…昭和〜平成「やりすぎ」アイドルファン列伝</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>最近、SNS上で拡散され話題になったのが、トシちゃんこと田原俊彦（64）のファンとみられる人たちが商業施設のエスカレーター周辺でドタバタしている動画である。 ファンたちは夏服を着用しており、最近の動画ではないことがわかる。どうやら2025年6月に愛知県のリーフウォーク稲沢で行われたトシちゃんのイベントでの“珍騒動”が、今になってバズったようだ。 ステージで、1980年発売の大ヒットシングル「ハッとして！Good」を、往年と変わらぬキレで歌い上げるトシちゃん。 だが、その背後の上りエスカレーターではファンがこぞって身を乗り出してスマホをかざしたり、手を振ったりとトシちゃんに没頭。そこで、にわかにエスカレーターのバランスが崩れたか、エスカレーターがガタンと緊急停止したようだ。 これに気づいたトシちゃんは、「ん、どした！？ 事故のないようにお願いしますヨ」と余裕の対応。 さらに驚くべきは、エスカレーターが止まって一瞬驚いただけで、ファンたちがニコニコ黄色い声を上げ続けていることだ。動じないその様子に、ネット上は《昭和の現場か》《熱量がすごい》とザワついた。 だが、ちょっと待ってほしい。とにか...</description>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">56d1532fab0b4dfcab86fd216268b7989c69fcee</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>外国産ロブスターを伊勢海老表記で販売したサコウ食品に措置命令 ー三重県2026/02/18 コンプライアンス, 広告法務, 消費者取引関連法務, 景品表示法, 小売</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>三重県は２月６日、景品表示法および食品表示法違反があったとして、「伊勢志摩みやげセンター王将」を運営するサコウ食品に対し措置命令を出していたことがわかりました。 外国産ロブスターを「伊勢海老」と表示していたとのことです。今回は食品の産地偽装に対する規制について見直していきます。 報道などによりますと、サコウ食品は伊勢市と松阪市にある２店舗にて、冷凍の外国産ロブスターを原産地を表示せずに「伊勢海老」と表記して販売していたとされます。 また、鳥羽本店を加えた県内３店舗に併設されている食堂でも外国産ロブスターを「伊勢海老」とメニューに表記し、「鳥羽の伊勢海老」などと書かれたポスターを掲示していたとのことです。 食堂での提供は遅くとも２０２０年４月から行われていたと見られており、合計で約３２００万円を売り上げていたとされています。 これに対し三重県は、２０２５年１０月から今年１月にかけて、サコウ食品が運営する「伊勢志摩みやげセンター王将」各店舗に立入検査を行っていましたが、立入検査の結果、景表法と食品表示法違反が認められたとして、消費者への周知徹底と再発防止を求める措置命令を出しました。 食品...</description>
      <pubDate>Wed, 18 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">383ce62f6c599ca319e98dff6aa8da66fd49ae32</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>神奈川県警、交通違反2700件“でっち上げ”で巡査部長ら書類送検へ 「最高で15年拘禁刑」の重罪か</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>神奈川県警第2交通機動隊が、速度違反などの取り締まりで虚偽記載を行っていた疑いが判明した。これに伴い、約2700件の交通違反が取り消しとなり、反則金が還付される見通しだ。 県警は、虚偽有印公文書作成罪および同行使罪の疑いで、第2交通機動隊の巡査部長ら複数名を書類送検する方針だという。 報道によると、巡査部長らは速度超過や車間距離不保持などの取り締まりにおいて、反則切符や関係書類に事実と異なる内容を記載していた疑いがある。 具体的には、速度違反取り締まりでは、本来は違反車両を一定距離にわたって追尾する必要があるところ、必要な距離を追尾せず、虚偽の追尾距離を記載するなどしていた。また、小隊ぐるみで虚偽調書を作成していた可能性も指摘されている。 巡査部長本人は「事務処理に時間を費やすより、取り締まりに時間を使いたかった」といった趣旨の説明をしているという。 神奈川県警は、巡査部長らが関与した交通違反のうち、免許不携帯など明らかに適正と判断できる一部を除き、ほぼ全てを取り消す方針としている。 先述したように、取り消し対象となる違反は約2700件。これに伴い納付済みの反則金3000万円超の還付手...</description>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2026 11:15:10 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8988d07f034da827a09639308e9047563f57ab31</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「買春処罰」法改正“検討”開始も…先行する“北欧・フランス”で起きている“問題”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>法務省が、成人間の売買春を規制する売春防止法について、買春側を処罰することの是非を議論するための有識者検討会を設置する方向で検討に入ったと報じられている。 これは、高市早苗首相が2025年11月11日の衆院予算委員会での答弁で、法相に対し、売春防止法の処罰対象に買春を含める法改正についての検討を指示したことに起因している。 現行法では、「売春を助長する行為」等については罰則をもって規制されているが、買春行為については罰せられていない。 買春処罰が議論される際には、しばしば、実際に買春を禁止したスウェーデンやフランスの取り組みが紹介される。たしかに、「売買春を撤廃すべき」という立場から、売春を余儀なくされる人々を罰さずに買春側のみを処罰することは、合理的なのかもしれない。 しかし、国連女性差別撤廃委員会（CEDAW）は、それらの取り組みに対し、決して全面的に肯定しているわけではない。その背景にはどのような事情があるのだろうか。（みわ よしこ） 買春処罰を法制度化した国として挙げられることが多いのは、スウェーデンとフランスだ。 1999年、スウェーデンは世界に先駆けて、性的サービスの購入を...</description>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3d077f115c083b8080994ddfb7eecd84f6a54947</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>警察官が“残業代”9万円分を水増し請求→詐欺等で書類送検 「言語道断」警視庁コメントも…OBが語る“現場の実態”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警視庁は6日、万世橋署地域課の男性巡査部長（59）を詐欺と公電磁的記録不正作出・同供用容疑で書類送検し、停職3か月の懲戒処分にしたと発表した。 報道によると、巡査部長は2024年5月～25年7月にかけて、超過勤務手当の申請に使うシステムに、宿直勤務時の残業時間を実際より長く入力。残業代として計9万円を不正に受給したという。 警視庁は「警察官として言語道断の行為であり厳正に処分しました。今後、職員に対する業務管理・人事管理を徹底し、再発防止に努めます」とコメントしたというが、約20年在籍したOBで『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）の著書がある安沼保夫氏は、「よくあること。何をいまさらという感じ」とクールに指摘した。 驚きの実態といえるが、なぜ警察組織でこうした水増し請求が横行してしまうのか。安沼氏が解説する。 「超勤手当（民間でいう残業代）が100%支給されないからです。朝練などのサービス早出勤が問題だと思います。所轄か本部、地域課か刑事課などで支給率も違うようです。所属毎に総支給時間が決まっているという噂もありましたので、がめつい人ほど我先にと超勤請求していたと記憶しています」 ...</description>
      <pubDate>Tue, 17 Feb 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">537ed2383fd9ca03014b0a9e19d6c1e7599540f2</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「介護職を目指す人がいなくなるのは当然」ワンオペ、仮眠室なし…夜勤の過酷な実態 労組が調査結果を発表</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>医療や福祉の現場で働く労働者らからなる日本医療労働組合連合会（医労連、加入人員数約16万人）は2月13日、都内で会見を開き、「2025年 介護施設夜勤実態調査」の結果を発表した。 この調査は特別養護老人ホーム、介護老人保健施設、グループホームなどの介護現場で働く職員の夜勤状況を全国規模で把握するため、毎年実施しているもので、13回目となる今年は131施設195職場、3682人が回答。 会見の冒頭、医労連の佐々木悦子中央執行委員長は介護現場の実態について次のようにコメントした。 「少子高齢化により、介護の需要が右肩上がりに上昇するなか、介護職員の数は逆に減少傾向にあります。 介護福祉士の養成施設への入学者数も減少するなど、介護職員が、もはや選ばれない職業になりつつある背景には、低く抑えられた賃金と、過酷な労働環境があります。 介護職員の需要が増える中、賃金や労働条件の改善は喫緊の課題であり、今回の調査結果を通じて夜勤の実態改善を訴えていきたい」 ※本調査は設問ごとに有効回答数が異なるため、各項目の算出根拠となる母数（n数）には変動があります。 介護施設での夜勤形態は、大きく分けると3交代...</description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dca09f449a3150c6c320d04ffaa8e72e624f898e</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>取引先とのプロジェクトを“勝手に”辞退 会社の信用を傷つけた“問題社員”を懲戒解雇も…裁判所が「無効」と判断した理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>社長から「例のプロジェクトの打ち合わせに参加してください」と指示されたにもかかわらず、Aさんはそのメールをスルー。しかも、自身の取引先より上流の企業に「打ち合わせには参加しない」と連絡して、プロジェクト自体にも参加しなかった。 これを受け、勤務先のX社はAさんを懲戒解雇した。ところが、Aさんが不服を訴えると、裁判所はその懲戒解雇について「無効」と判断した。 言うことを聞かない社員であっても懲戒解雇が有効とされるハードルは高い。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） Aさんは、コンピューターソフトウエアの開発、販売などを行うX社の正社員で、ソフトウエアの開発業務を行っていた。 入社から約2年半後、Aさんは、会社から命じられていたにもかかわらず、取引先とのプロジェクトの打ち合わせに参加しなかった。さらに、自分の判断で、プロジェクトへの参加自体も断った。 X社は、これが就業規則に違反するとの理由で、Aさんを懲戒解雇した（会社は、2年半にわたるAさんの勤務態度等に不服だったようであるが、解雇通知書には上記事実のみが記載されていた）。 そして、解雇に納得で...</description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9dba03b3b2458a371f1a7ec01a8ff977e5e15946</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護「住所地特例」ルール変更から1年…受給者も現場職員も疲弊、次々と顕在化する“理不尽な運用実態”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年4月1日、生活保護制度の「住所地特例（居住地特例）」について、急激かつ大きなルール改定が行われました。 これは、生活保護受給者や、これから生活保護を申請しようとする人が、他の市区町村にある介護保険施設や有料老人ホーム等に転居する場合に関するものです。 たとえば、生活保護受給者が介護施設等への入所をきっかけに他の市町村へ移り住んだ場合、従来であれば、移住先の施設がある市町村が、その人の生活保護に関する事務を担当することになっていました。「今、目の前で困っている人を、その場所の自治体が助ける」という「現在地主義」の原則（生活保護法19条参照）に基づくものでした。 ところが、ルール変更により、「転居前の住所地」の自治体が保護費を負担し、かつ保護の実施のあり方について決定権を握ることとなったのです。このルール変更は、生活保護の実施責任のあり方を介護保険制度のルールに一元化したものです。 しかし、本来、個々の困窮状態に即応することを旨とする生活保護法の精神を、事務的な線引きを優先する介護保険の枠組みに無理やり当てはめた歪みは、施行から約1年が経過した今、現場の機能不全として表れています...</description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d70bebc4b545fb899cbf10fa989e78c15cd90013</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「買春の刑罰化は、誰のためにもならない」“買う側”の処罰法制定を国が検討も…セックスワーカー支援団体が「反対」する理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1956年に制定された現行の売春防止法は、「買春を助長する行為」等を処罰する規定を置いている一方で、「買春」つまり「買う側」は罰せられていない。 この点について、2025年11月11日の衆議院予算委員会で、高市早苗首相から「売買春に関わる既定の在り方について、必要な検討をおこなうことを、法務大臣に指示する」との発言があった。 また1月末には、法務省から「現行の売春防止法に『買う側』への罰則追加を含む形での改正を検討する」とも発表されている。 以前から「売春防止法で女性側にのみ罰則があるのは不公平」「買春する男性側を規制すれば、売買春が減る」との意見は多く見られていた。 そのため「買春処罰化」の動きが一気に活発化したことを歓迎する空気感も高まっているが、一方で買春処罰化を「危うい動き」と見る意見も根強い。 現役／元セックスワーカーとそのサポーターで構成され、「セックスワーカーが健康かつ安全に仕事をおこない、辞めたいときにも安全に辞めることができる」環境を目指す任意団体・SWASHも、以前から「買春処罰法」に反対の立場を取っている。 なぜSWASHが買春処罰法導入に反対しているのか。メンバ...</description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">48b2e498272efcf305734e4f827b28720da0ab8a</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ヘリコプター・オーナー商法疑いで３人を逮捕、預託法の規制について2026/02/16 契約法務, コンプライアンス, 消費者取引関連法務, 消費者契約法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「ヘリコプターなどを共同購入すれば賃料収入を毎月得られる」などとうたい販売預託商法をしていたとして、警視庁が一般社団法人「S.I.Net会」会長ら３人を逮捕していたことがわかりました。約２７０人から１０億円ほどを違法に集めていた疑いが持たれているとのことです。今回は預託法が規制する販売預託商法について見ていきます。 報道などによりますと、S.I.Net会の会長や航空機販売会社「エスアイヘリシス」（杉並区）の社長らは２０２２年９月～２３年１２月にかけて、埼玉県の３０～５０代の男女２人との間で「ヘリコプターや小型飛行機の計７口の共同所有権を７７０万円で販売し、機体は同社が預かる代わりに毎月賃料を支払う」という内容の販売預託契約を締結していた疑いが持たれています。 共同所有権を販売するに際し、容疑者らは「自治体との協定に基づく災害時の物資輸送や遊覧飛行で機体を運用する」と説明していたとのことです。 事前の説明では、１口につき月６０００円程度の賃料を支払うとしていたものの、２３年のヘリコプター運用益は７００万円程度で、とても事前の説明に沿った賃料が支払える状況になく、自転車操業だったと見られて...</description>
      <pubDate>Mon, 16 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">235fdf9925077fc92f98aab9417808212836ec5e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>豊臣秀吉が「残酷な刑罰」を“好んだ”理由…「人格のせい」だけにできない？ “やむを得ない事情”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年の大河ドラマ「豊臣兄弟！」で、主人公・羽柴秀長の兄である豊臣秀吉は、池松壮亮さんが演じています。 秀吉といえば、昔の大河ドラマや歴史小説ではどちらかといえば剽軽（ひょうきん）・ユーモラスで穏和な性格に描かれていました。 もちろん、晩年には関白の地位を譲った甥の秀次とその妻子らの粛清、朝鮮出兵で「耳鼻削ぎ」を命じたことなど、残虐さや冷酷さを示す逸話がしばしば見られます。ただし、それらは強調されないか、あるいは省略されることさえありました。 しかし、近年では、秀吉の暗黒面ともいうべきところをはっきり描く作品が増えてきています。 そこで今回は、秀吉の残酷さ・苛烈さをうかがわせる「刑罰」等のエピソードを紹介し、その背景にどのような事情があったのか考えます。（歴史学者・濱田浩一郎） 最初にお伝えするのは、戦国時代末期から江戸時代初期を生きた公家・西洞院時慶（1552～1640年）の日記「時慶記」に記載されているエピソードです。 時は文禄2年（1593年）10月と言いますから、秀吉が関白に任じられた天正13年（1585年）から約8年後、また朝鮮出兵（文禄の役）開始（1592年）の翌年のことです...</description>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a9679c51dbd8244c6f5372a5317af07d16366057</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>住居を失うとすべてを失う… 社会保障制度のはざまに落ちた日本人・外国人を支える民間団体の取り組みとは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本の社会保障制度には、数多くの綻（ほころ）びがある。その綻びは、憲法25条の「健康で文化的な最低限度の生活」を営めない状況、すなわち、肉体的には死んでいないけれども、何らかの意味で「生きていけない」人々のいる状況を生み出す。 2014年に設立された「つくろい東京ファンド」は、現在、「制度のはざまにある日本人・外国人の住まいと健康を支えたい！」というテーマでクラウドファンディングを行っている。制度の穴を、どのように繕（つくろ）おうとしているのだろうか。（みわよしこ） つくろい東京ファンドは、2014年に設立された。当初の活動は、「住居を基本的人権として最優先に保障すべき」という“ハウジングファースト”の理念に基づき、住居を喪失している生活困窮者に、落ち着ける一時居住の場を提供することであった。 快適でプライバシーの保たれる個室シェルターを提供し、賃貸アパートでの生活への移行を無理なく支援する活動は、当時としては画期的だった。 その活動は現在も継続されているが、2020年のコロナ禍以後、支援ニーズは拡大する一方だ。そして、既存のセーフティネットの想定外や対象外となる多数の人々の苦境が表面...</description>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7be6ae261616f653acfab4e8c07a14b452e7c6db</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「のび太」や「ジャイアン」はなぜ“生きづらく”なったのか？ 「発達障害」が現代で“急増”した理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ここ20年ほどで「発達障害」という言葉は社会に深く浸透した。かつての社会では、個々の多様な振る舞いや独自のスタイルとして受け入れられていた特性が、今、改めて「発達障害」として顕在化している。 これは人々の性質が変化したのではなく、社会が求める「適切さ」の基準がかつてないほど高まり、個々の特性が社会に適応できるかどうかを峻別する精度が上がった結果だと言えるだろう。 この潮流は、いわゆる「エリート」層にも波及している。難関大学を卒業した高い知的能力を持つ人々の中にも、特定の領域で卓越した力を発揮する一方で、現代の職場に不可欠とされる高度な対人スキルや臨機応変な対応に苦慮する当事者が少なくない。 本記事では、医師として地域精神医療に従事するかたわら、現代人の社会適応をテーマに独自の視点から発信を続ける精神科医・熊代亨さんへの取材をもとに、発達障害が顕在化してきた背景について紹介する。 ※ この記事は、フリーライター・姫野 桂氏による『ルポ 高学歴発達障害』（ちくま新書、2023年）より一部抜粋・再構成しています。 発達障害について、ここ20年ほどの間で“ブーム”が巻き起こった。その背景には何...</description>
      <pubDate>Sun, 15 Feb 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e5f116dea734114e62be4a13b2cc5a02e0d2e98f</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>裁判所内部の「人事差別」で国を提訴、“敏腕裁判長”竹内元判事が「客観的証拠」を突きつけ…被告側の“回答”は？【第5回口頭弁論】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>元裁判官の竹内浩史氏（2025年3月31日に依願退官）が、国家公務員が勤務地（居住地ではない）に応じて受け取る「地域手当」の制度が裁判官の在任中の「報酬」の減額を禁じた憲法80条2項に違反することなどを理由として国を訴えた訴訟の第5回口頭弁論が、9日、名古屋地裁で開かれた。 竹内元判事は、2003年に弁護士会の推薦により裁判官に任官。16年間にわたる弁護士としての活動実績が高く評価されてのことだった。2004年に東京高裁で「近鉄・オリックス球団合併事件」の主任裁判官を務めるなど、多くの重要事件で辣腕を振るった。 また、2023年には津地裁の裁判長として、2013年～2015年に行われた生活保護費の減額の違法性が問題となった「いのちのとりで裁判」で、「厚労省が自民党の政権公約に忖度した」と明記した原告勝訴判決を下し、話題になった（この問題については、2025年6月に最高裁で違憲判決が行われた）。 他方で、「日本裁判官ネットワーク」の中心メンバーとして活動し、また、自ら実名でブログ「弁護士任官どどいつ集弁護士任官どどいつ集」で積極的に情報発信を行っていた。大分地裁に勤務していた際、所長から...</description>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5f9cabe18472a1e25e802b25fd148250590c6313</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>NHKが未払世帯に「過去最多」の民事手続きへ スクランブル化の否定と強硬姿勢の裏に透ける“制度疲労”の正体</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>NHKの井上樹彦（たつひこ）新会長は1月28日、就任後初の記者会見に臨んだ。18年ぶりとなる内部出身の会長就任となった井上氏は、現在NHKが直面している最大の経営課題として「受信料収入の下げ止まり」と「事業構造の変革」を挙げ、「グループの総力で取り組む。不退転の決意だ」と語った。 テレビ離れが加速し、昨年10月の改正放送法施行によってネット配信が「必須業務」へと位置づけられた今、NHKの徴収体制は大きな転換点を迎えている。新体制が掲げる「攻めの姿勢」と、それによって利用者が直面する法的な疑問点とは――。 会見でもっとも注目を集めたのは、受信料を支払っていない「未収世帯」に対する強硬な姿勢だ。NHKは昨年10月、未収世帯への督促を強化するための新組織を立ち上げたが、その実績が早くも数字に表れている。 公表された資料によれば、昨年10月から12月までのわずか3か月間で、支払いを求める民事手続き（支払督促）の申し立ては398件に達した。これは2024年度（1年間）に実施された総件数の約3倍という驚異的なペースだ。 また同資料では、現在は東京や大阪など大都市圏が中心だが、2026年度にはすべて...</description>
      <pubDate>Sat, 14 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3f5dc30cf2394cc7e13f28271a4b196b0806bb7c</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>日大三高・野球部員を「児童ポルノ禁止法違反」の疑いで書類送検 女子生徒のわいせつ動画拡散…今後の流れは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本大学第三高校（東京都）の硬式野球部で、女子生徒のわいせつ動画が部内に拡散される事件が発覚した。 同校の男子部員A（17歳）が、15歳の女子生徒に自分のわいせつ動画を複数回送らせ、そのうち1本を男子部員B（16歳）に渡した。そして、Bが他の部員らに動画を渡したところ、LINEなどを通じて野球部中に動画が拡散された。 報道によると、女子生徒の保護者は昨年10月に警視庁に被害を相談していた。A・B両名とも容疑を認めており、同庁は2月12日、児童ポルノ禁止法違反の疑いで両名を書類送検したという。 日大三高の野球部は春夏あわせて甲子園に40回出場しており、2011年夏の大会では春夏計3回目の全国制覇を果たした。昨年夏も沖縄尚学に敗れたものの準優勝を果たしている。「名門」として知られるだけに、今後の対応が問われることになるだろう。 法律上、未成年の少女に自分のわいせつ動画を撮影させて送らせたAの行為は「児童ポルノの製造」に該当し、その動画をBに渡したAの行為および他の部員らに渡して拡散させたBの行為は「児童ポルノの提供」に該当する。 児童ポルノ禁止法（※）は、児童ポルノの製造・提供の両方につい...</description>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 11:15:17 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a923481d2075703f4c2c7fda3a410870167d6769</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ランボルギーニ“ひき逃げ”中国籍ドライバーに批判殺到…今後問われる「救護義務違反」の重みとは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京で積雪が観測された8日午前5時過ぎ、東京・築地大橋で事故処理中のパトカーにランボルギーニが突っ込み、運転手の男が逃走していた事故で、翌9日、警視庁は中国籍の41歳の男を逮捕した。 この事故で、パトカーの車内にいた男性警察官2人と、ランボルギーニに同乗していた外国籍の20代女性が重傷を負った。事故を起こした運転手の男は同乗者の女性を残したまま現場から逃走し、警視庁は重傷ひき逃げ事件として捜査を進めていた。 報道によれば、その後、容疑者の男は夜になって現場から1キロほど離れた月島署に出頭。危険運転傷害とひき逃げの容疑を認め、「病院に向かうために事故現場から立ち去った」などと供述しているという。 容疑者の運転していたランボルギーニは、ノーマルタイヤで、法定速度の60キロを大幅に超えて走行していた可能性が高いとされている。 同乗者まで見捨ててその場を立ち去る身勝手な行動には、SNS上でも批判の声が集まっている。 ひき逃げ（救護義務違反）は、交通事故で成立し得る犯罪の中でも、もっとも重い類型のひとつだ。 交通事故に多く対応する鷲塚建弥弁護士も、「救護義務違反は、救護をしていた場合と比べて重い...</description>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dff16d78d47945b84a65c1f63ba3d595a79139e0</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「AIでセルフ訴訟」労働紛争で急増？ 残業代請求など“泣き寝入り”解消に期待も…問われる“使い手”の読解力</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>生成AIの浸透でさまざまな作業で劇的な進化が起こるなか、法的請求等の現場でも目にみえた変化がみられるという。 労働問題に詳しい向井蘭弁護士は4日、Xに次のようにポストした。 〈最近の労働紛争では、（元）従業員の方が弁護士を通さずAIを駆使して自ら法的請求を行うケースが顕著に増えています〉 手軽に使えるようになったAIを活用し、残業代や慰謝料の請求を自身の手で行うケースが珍しくなくなり、会社側が思わぬ展開に苦慮しているという。 「これまでなら金額が少額で弁護士に依頼するのが難しかった、いわば閉ざされていた労働問題の扉が、AIによって突然開かれたような印象を受けているといいます」 請求といってもあくまで少額が主流といい、会社に打撃を与えるほどの金銭的な負担がのしかかるというような話ではないものの、これまではスルーされていた事案が次々と掘り起こされる展開は、静かなる恐怖として、法務担当者の首筋に冷たいものを感じさせているという。 試しに、AIに「退職するので支払われていない残業代を請求したい。手順とひな型をつくって」とお願いしてみた。すると、ものの1分で、手順と残業代請求の通知書のひな型を作...</description>
      <pubDate>Fri, 13 Feb 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">10f0507bcf25058656080dc051042955ec6ea64a</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「プルデンシャル生命の営業マンの“営業力”は、正直言って…」 元生保代理店の“ヤリ手保険マン”が垣間見た業界の“異様な体質”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>外資系生命保険大手のプルデンシャル生命において、1991年～2025年の間に100名を超える営業社員が顧客から総額約31億円をだまし取っていたことなどが判明した問題で、同社は10日、外部の弁護士4名により構成される第三者委員会を設置すると発表した。事実関係の調査や原因分析を行った上、再発防止策を検討・策定するという。 一連の不祥事はプルデンシャル生命に特有の問題なのか、それとも、同社に限らず保険業界全体にかかわる問題なのか。 ごく最近まで、十数社の生命保険会社を取り扱う、いわゆる「乗合代理店」で営業マンとして約10年間働いていたB氏（40代）に話を聞いた。ちなみにB氏は退職前、優秀な保険営業マンの証とされる「MDRT（※）」の成績資格会員だった。 ※「Million Dollar Round Table」の略称。生命保険業界では、卓越した生命保険および金融サービスの専門家の国際的組織と位置付けられている。 B氏は退職後、法人顧客の対応をする過程で身に付けた税務・会計に関する知識を生かした仕事をしたいと、税理士法人に勤務しながら、税理士試験合格をめざし受験勉強をしている。 B氏は、顧客か...</description>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">82824d0ecb2b5fc62f2673ebddd8c6e5f4a26f70</guid>
      <category>税法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「義理チョコ禁止令」法的に問題ない？ 社内ルールを設ける際、企業が注意すべきこと【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>女性が意中の男性にチョコレートをプレゼントし、想いを伝える――。日本では、2月の恒例イベントとして定着しているバレンタインデー。その起源には諸説あるが、1935年にチョコレートシロップ「モロゾフ」が英字新聞に広告を掲載したことで知られるようになったとされている。 その後、1965年前後にチョコレート会社や百貨店の販促活動によって広く浸透し、女性から男性へ贈るスタイルが定着した。これは日本独自の文化であり、海外では大切な人へ贈り物をして愛や感謝を伝える日とされている。 日本流のバレンタイン文化は、告白の機会を増やし、これまで多くのカップル誕生に寄与してきた。一方で、思わぬ副産物として生まれたのが、職場での「義理チョコ」配布である。 従業員が1000人を超える規模の企業ともなれば、バレンタインデーには大量のチョコレートがオフィス内でやり取りされる光景が見られる。しかし、恋心を伴わない義理チョコは、受け取る側にとっては、うれしさよりも負担の方が大きい場合も少なくない。 特に、社長が男性の場合、1か月後の「お返し」にかかる負担は相当なものとなる。 実際、都内の上場企業では、義理チョコ禁止を決め...</description>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">58902971fa28c8a37991b872c28b97163cda2ffd</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>大阪・生野“ハンマー強盗”殺人事件から4年…現場が「子ども食堂」に 誰も買わなかった事故物件で“何が”起きたのか</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>強盗殺人事件の現場が、子どもたちの居場所として生まれ変わろうとしている。 大阪市生野区に1月31日オープンした子ども食堂「カンクリキッズキッチン」は、事故物件をリノベーションして作られた。 事件発生からおよそ4年、その凄惨さゆえに複数の不動産業者が扱いを断った場所に、あえて子ども食堂を設ける理由とは何か。プロジェクトを主導した人物に、その真意を聞いた。（ライター・倉本菜生） 2021年12月に発生した「大阪・生野区強盗殺人事件」。男女3人が深夜に住宅へ侵入し、住人の高齢男性（82）をハンマーで複数回殴って殺害。金品を奪って逃走したが、3人は後に逮捕された。 このうち強盗殺人罪などに問われた解体工事会社経営・請川正和被告は、2022年10月、大阪地裁判決で無期懲役を言い渡され、控訴している。 現場となったのは、住宅街にある鉄骨3階建てのビル。1階が店舗、上階が住居スペースとなっており、侵入経路となった裏手の住宅も含め、被害者やその親族の名義で所有されていた。 事件後、遺族は2棟の売却を希望したが、事件の凄惨さや社会的な影響から、見積もりすら断られる状況が続いたという。そんな中、物件の購入...</description>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ec652a4e618229c5dd48d335b7a6f2416632c67</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>クスリのアオキが買収防衛策を導入予定、大株主オアシスは反対2026/02/12 商事法務, 総会対応, 戦略法務, 会社法, 医療・医薬品</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>こうした動きに対し、クスリのアオキの株式を１１％超保有する投資ファンドの「オアシス・マネジメント」は同社が目指す買収防衛策の議案に反対を表明し、他の株主にも反対票を投じるよう呼びかけたとされています。 オアシスはこの買収防衛策を「事実上、取締役会の一存で希薄化するものであり、一般株主に対し極めて差別的」と主張しているといいます。 また、オアシスは、クスリのアオキ創業家を対象とした有償ストックオプションについても「企業価値を毀損する」として改めて問題視したとのことです。 「株式会社が資金調達などの事業目的を主要な目的とせず新株または新株予約権の発行を行うこと等により自己に対する買収の実現を困難にする方策のうち、経営者にとって好ましくない者による買収が開始される前に導入されるものをいう」 とされています。 一般に買収防衛策は“敵対的買収”に対抗するために導入されます。“敵対的買収”とは対象となる株式会社の経営陣の同意を得ずに進められるM＆Aと言われ、市場での買付やTOBが用いられることが多いといえます。目的は短期的な投資利益の獲得や技術・資産の吸収、競合会社の排除など様々です。 これに対し...</description>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f8b2462d9bf40a1e0b887d73326f8929a5d1670f</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「衆院選は無効」弁護士らが東京高裁に提訴 “議員定数の不均衡”前回から是正なし…「このままでは民主主義の前提が崩れる」と訴え</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2月8日に投開票が行われた衆議院議員選挙が、議員定数が人口に比例して配分されていなかったことにより「違憲・無効」であるとして、9日、三竿径彦（みさお みちひこ）弁護士らのグループが、東京都内の4つの小選挙区と比例代表選挙の東京ブロックについて、選挙無効の判決を求めて東京高裁に提訴した。 原告の「三竿グループ」は、1962年に越山康弁護士（故人）らが初めて提起した「定数是正訴訟」の活動を継承し、衆議院議員選挙が行われる都度、「選挙無効訴訟」（公職選挙法204条）を提起してきている。 これに対し、裁判所は一貫して国会の裁量を広く認め、請求を棄却してきた。しかし、判決理由中でしばしば問題点を指摘し、時には「違憲状態」「違法」との表現を用いて警告を行ってきた。そして、それが国会を動かし、是正が行われてきたという実績がある。 今回の衆院選は、2024年10月に行われた前回の衆院選から1年4か月しか経過していないこともあり、その間、定数の是正は行われなかった。 提訴後の記者会見の冒頭、三竿弁護士は、「われわれは選挙を無効にしたいのではなく（※）、このような訴訟を通して、選挙の根拠となっている法律を...</description>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">62ea9b6f3d589aeb0aa35ed9540591c20d5a858a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「建国記念の日」なぜ「建国記念日」ではない？ “神話”と“史実”の狭間で揺れた昭和の国会…「の」が着地点になったワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>本日2月11日は「建国記念の日」だ。世界に目を向ければ、アメリカの「独立記念日」のように、独立宣言や革命といった史実に基づき、建国の「日」そのものを祝う国は多い。翻って日本においても、日付が毎年変動することのない祝日として定着している。 しかし、その正式名称が「建国記念日」ではなく「建国記念の日」であるのはなぜか。そこには、昭和41年（1966）の祝日法改正に至るまでの激しい史実論争と、日付の決定を巡る異例の政治決着が深く関わっている。 「建国記念の日」は、昭和41年（1966）の祝日法改正により、新たに国民の祝日として加えられた。同法2条は、この日の趣旨を「建国をしのび、国を愛する心を養う」と定めている。 日本の祝日には、その日付の決まり方によっていくつかのパターンがある。 「建国記念の日」は毎年2月11日に固定されているが、実は法的根拠において他の祝日にはない極めて異例の形式をとっている。通常、祝日の日付は法律そのもので定められているが、「建国記念の日」については条文上に日付の指定がなく、「政令で定める日」とされているのだ。これは現在の日本の祝日において唯一のケースである。 なぜ、...</description>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4b63d0b10d94cafb5e9b385fefee99c0a387da89</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“盲導犬を入店拒否”飲食店の対応が波紋…「衛生面」「他客への迷惑」店側の言い分はどこまで通るのか【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>盲導犬を連れていることを理由に飲食店への入店を拒否されたという視覚障害者のX投稿が波紋を広げている。 「盲導犬」「介助犬」「聴導犬」といった「ほじょ犬（補助犬）」は、目や耳、手足に障害を持つ人の社会参加を支える補助具として法律で位置づけられており、公共施設をはじめ、さまざまな施設では補助犬の受け入れが原則義務付けられている。 しかし、認定NPO法人「全国盲導犬施設連合会」が2025年に公表した調査結果によれば、盲導犬ユーザーの実に48％が施設で受け入れを拒否された経験があるという。 現行法では、補助犬の受け入れを拒否した施設（事業者）に罰則はないが、だからといって入店を拒否する対応は許されるのだろうか。 民事事件・刑事事件ともに多く対応する杉山大介弁護士は、「法的に言えば、入店拒否は原則違法です」と述べる。 「障害者基本法および障害者差別解消法で、障害者を差別してはならないと定められていますし、そのために施設等には合理的な配慮を行うように求めています。漫然と施設側が拒否して許されるわけではありません」 ただし、身体障害者補助犬法（9条）は、以下3つのケースにおいて、補助犬の同伴を拒むこ...</description>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">980ecb2bb9f60df3abcfcd3f716f23d7c556da61</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「落ちたら死ぬぞ！」氷結した山中湖でジャンプ、ダンス…危険行為が多発 氷が割れた場合、“救助費用”は本人負担になる？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>富士山のふもとにある山中湖（山梨県）は、冬になると湖面が凍結することが多い。氷が薄く割れて落ちるなど事故の危険性があることから、湖を管理する立場にある山中湖村は凍った湖面への立ち入りを禁止している。 しかし、最近では写真撮影などのために湖面に入る観光客が相次いでおり、危険行為も多発しているという。 山中湖の氷は一見すると一面が凍結しているように見えるものの、厚さは5センチ程度にとどまるとされる。気温が上昇すれば氷はさらに脆くなり、人の体重や衝撃で割れる危険性が高まる。 万が一、氷が割れて湖に転落した場合、冷水による急激な体温低下で心停止（心臓まひ）を起こすおそれがある。氷の下に入り込めば脱出できず、命を落としかねない。 2008年には富士五湖の一つである河口湖で、凍結した湖で遊んでいた当時8歳の男児が氷が割れて転落し、死亡した事故が発生している。 それにもかかわらず、最近のテレビ報道では、立ち入り禁止の看板を見落としたまま湖面に入る観光客や「他の人が撮影していたから大丈夫だと思った」と答える観光客の姿が伝えられている。 さらには、湖面でダンスする男性やジャンプする女性、はては大きな石を...</description>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">389cbf87c7e29bb5e6d970ad22cb6761a1e81793</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>山岳部の高校生ら8人死亡「那須雪崩事故」から約9年、引率教諭ら3人の「刑事責任」問う控訴審が結審 遺族会見</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>栃木県那須町で2017年3月、県立大田原高校の生徒7人と引率教諭1人が死亡した雪崩事故で、業務上過失致死傷罪に問われた教諭ら3人の控訴審第1回期日が2月9日、東京高等裁判所で開かれた。被告人側が無罪を主張し、裁判は結審。判決は3月4日に言い渡される。 公判後に都内で会見を開いた遺族側は、被告人側が一審判決を不服として控訴したにもかかわらず、主張内容が一審から変わっていなかったことに失望感を示しつつも、早期結審については「当然の結末」と受け止めた。 一方、被告人側は控訴理由として「訴訟手続きの法令違反」「事実誤認」「量刑不当」を挙げたが、新たな主張の展開には至らなかったという。 事故は2017年3月27日午前8時半ごろに発生した。栃木県那須町で開催された県高体連主催の春山安全登山講習会中、大田原高校山岳部の生徒7人と引率教員1人が雪崩に巻き込まれ死亡、40人が重軽傷を負う、学校管理下での雪崩事故としては過去最大級の惨事となった。 事故後の2019年3月、栃木県警が業務上過失致死傷の疑いで、講習会の責任者だった教諭と、生徒を引率していた教諭ら計3人を書類送検。2022年2月に宇都宮地検が3...</description>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 18:10:43 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8cfc673c1e03bcef291841d02b6adffc9b92ba22</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>羽賀研二、1年半ぶり4回目の逮捕…知人女性らに“キス”不同意わいせつ容疑で 今後、身柄はどうなる？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>タレントの羽賀研二（本名・當眞（とうま）美喜男）容疑者が、女性にわいせつな行為をしたとして、不同意わいせつの疑いで2月9日に逮捕された。 報道によれば、羽賀容疑者は昨年の3月27日、沖縄県内の飲食店で面識のある30代と50代の女性2人の体を触ったほか、うち1人にキスをした疑いがもたれている。被害者の女性が警察に相談したことで発覚し、沖縄県警が捜査を進めていたという。 まず2007年6月に、未公開株の元値を隠して販売したなどとして詐欺・恐喝未遂の罪で起訴され、2013年に懲役6年の実刑判決が確定し服役した。 服役中の2019年1月には、所有していた不動産の名義を離婚した元妻に譲渡した行為が偽装離婚による財産隠しにあたるとして強制執行妨害目的財産損壊の罪で起訴され、さらに懲役1年6月の実刑判決を受けた。 その後、2024年9月にも、不動産登記を偽装して差し押さえを免れようとしたなどとして、強制執行妨害目的財産損壊等罪で暴力団関係者らとともに逮捕された。この際は、不起訴処分となっている（年月はいずれも逮捕時のもの）。 1年半ぶり4回目となる羽賀容疑者の逮捕に、ネット上には「もはやネタ」「また...</description>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 12:54:35 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">27822f504d2dc253ecc940dbd434f6310233494b</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>合意アリの「一夫多妻」でも“違法”？ 「不貞行為」「離縁後の養育費」…はどうなるか</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>一夫多妻を実践するYouTuberの男性・A氏が1月初旬「一夫多妻、崩壊しました」とXで報告。理由は経済的な問題といい、複数の夫人との生活やその拠点などをリセットするという。 A氏は北海道とマレーシアの2拠点で【元8人の女性と合意の一夫多妻制 】（本人のXより）の生活を送り、子どもは11人、 職業は「ヒモ」と明かしている。 A氏は「崩壊」の経緯について、3人の夫人らに「世界中に夫人を増やしたい」という意向を示した際、2人から強く反対され、家を出る結果となったという。夫人らは、経済不安やA氏の考えに「気持ち悪い」といった嫌悪感を抱き、子どもを守るために実家へ戻ったとのことだ。 ネット上では「一夫多妻は子供も含めた登場人物全員が安心安定満足をしなければ成立しない」「成り立っていることが不思議でしたが、女性の方は目が覚めて良かったと思う」「当事者全員が納得できてるなら一夫多妻でもその逆でもありだと思うが結局崩壊してるのでなかなか難しい」といった冷ややかな声が目立った。 日本では重婚は民法で禁止され（732条）、刑法でも「重婚罪」として処罰される（2年以下の拘禁刑、184条）。その目的は「一夫...</description>
      <pubDate>Tue, 10 Feb 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cdc688592305bd83831ebd2d70030d62a7584e2a</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>大阪ダブル選「企業ユニホーム」着た人が“ボランティア”？ “強制参加”なら公職選挙法違反の可能性も【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8日に行われた大阪府知事・市長の出直し“ダブル”選挙では、いずれも「大阪都構想」への再挑戦を突然掲げた吉村洋文・前大阪府知事（日本維新の会代表）と横山英幸・前大阪市長（同副代表）の再選が確実となった。 8日夜、大阪市内で行われた記者会見で吉村氏は「都構想への挑戦に一定の信を得た」と説明したが、選挙前には大阪市議団がダブル選への「反対」を決議するなど、実現へは険しい道のりになりそうだ。 そんな大阪ダブル選をめぐって、選挙期間中、X上に投稿されたある写真が波紋を広げている。 それは、一人の候補者の陣営で、企業名が入ったユニホームを着用した複数人が「選挙ボランティア」をしている様子を写したもの。拡散されると、「勤務時間内では？」「社員にボランティアを強制させてるなら大問題だ」などと疑問や批判の声が相次いだ。 実際にこの企業が従業員を選挙ボランティアに招集したのかは定かではないが、仮に、企業が従業員に対して選挙ボランティア参加を“強制”していた場合、法的にはどのような問題が生じるのか。 国会議員秘書を10年間務めた経験があり、公職選挙法や政治資金規正法など「議員法務」に詳しい三葛敦志（みかつら...</description>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:53:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">981f31785ddf954b649a251f789fce0cfe989de4</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「教え方が悪い」仕事の遅れを責任転嫁、上司の注意には大声で反論…“9年越し”問題社員を解雇 裁判で認められる？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>実に9年もの間、こうした従業員に悩まされ続けた会社が解雇に踏み切った。 この従業員は「解雇は無効だ」と提訴したが、裁判所は「独善的な姿勢が顕著だ」として「解雇は有効」と判断。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 製造業を営むX社で、Aさんは入社して1年も経たないうちから問題行動を起こしていた。そして入社から約9年後、X社は解雇に踏み切った。 ■ 強いこだわり Aさんは、自己の担当業務に関連しない抽象論に執着する傾向があった。たとえば、請求書発行のフローを整理する際も「そもそも一般的に請求とはどのような業務なのか」「なぜわが社ではこのビジネスを行っているのか」といった本質論を盾に、「これらを理解していないので資料の作成ができない」と反論して業務を停滞させた。 ■ わがまま Aさんは、自分の意に沿わないと攻撃的な態度をとることがあったため、プロジェクトチーム内の人間関係が悪化することがあった。 ■ 責任転嫁 自己の業務と無関係な質問を重ね、「自分の質問に真摯に向き合ってくれないため課題が進められない」「必要なことを教えてくれない」などと主張。業務が...</description>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">522e48bfe62b135fd769bd36e4d11c846451a450</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>警察官の採用辞退率4割…「教場・教官ガチャ」「隠ぺい体質」など問題山積で“人手不足”は危機的状況 OBが提言する「打開策」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>人気が凋落した警察官の採用事情について、『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）の著者で、約20年在職した元警察官の安沼保夫氏に聞いた前半（「警察官」10年で受験者“半減”の衝撃 「60歳まで」採用拡大の自治体も…条件緩和せざるを得ない“特殊事情”とは）に続き、後半では、どうすれば警察人気を復権できるのかに迫る。 パワハラや隠ぺい体質の組織風土…。警察には若者が忌み嫌う側面がいまだ蔓延（はびこ）るともいわれるが、なりたい職業として再び羨望される道はあるのか。 OBだからこそ知る実情や具体的な改善策について、ズバリ提言してもらった。 安沼氏： 「ドラマ『教場』の風間教官も言っているとおり、『警察学校は優秀な警察官を育成する機関でなく、適性のない人間をふるい落とす場所』でもありますので、ある程度の厳しさは必要です。 ただ問題なのは、教場（クラス）ガチャや教官ガチャがあることです。実際の教場では教官よりも助教がメインとなって学生の指導をします。我が教場の担当助教は同期8教場の中でも最も厳しいと自負しており、他教場の学生からも恐れられていました。 さらには教場内の学生同士においても上下関係が発...</description>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">38c840548c67be1be34299b54946b9898aee1d96</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>スリムビューティハウスに3ヶ月間の業務停止命令（特定商取引法違反疑い）2026/02/09 契約法務, コンプライアンス, 消費者契約法, 特定商取引法, サービス</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>また、これ以外にも契約をしない旨の意思を示したにもかかわらず「痩せたいと思いませんか」「このプランだったらどうですか」「一番安いプランですよ」などと執拗に勧誘し、契約締結に持ち込んでいたとのことです。 これを受けて消費者庁は、株式会社スリムビューティハウスおよび代表取締役に対し、に３ヶ月間の業務停止命令（一部業務を除く）を出しました。 同社は「今回の処分を真摯に受け止め、信頼回復に努めます」としているといいます。 これらの役務提供については契約期間と金額が指定されており、金額については一律５万円を超えるものとなっていますが、期間についてはエステティックでは１か月、それ以外では２か月以上のものが規制の対象となります。 これらの特定継続的役務提供については、特定商取引法で厳格な規制が置かれており、書面の交付義務や各種禁止事項、そしてクーリングオフ制度などが定められています。以下、具体的に見ていきます。 次に、禁止事項として誇大広告等の禁止などが定められています（４３条）。 事業者は役務の内容などについて「著しく事実に相違する表示」や「実際のものよりも著しく優良であり、若しくは有利であると人...</description>
      <pubDate>Mon, 09 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5edeb924eb754c8fba28e81215f01b4a78aaf9a1</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「費用が高そう」士業への相談、6割が「ためらう」…民間調査で判明 利用経験者の決め手は「専門性」と「料金体系の明確さ」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>突然の解雇、泥沼化する離婚協議、こじれた遺産相続…。人生のどこかで法的トラブルに巻き込まれる可能性は、誰にでもある。 そんな時に頼りになるはずなのが、弁護士などの「士業」だ。ところが、多くの人が士業に相談するのに二の足を踏んでいることが調査で明らかになった。 全国の20～60代の男女700人を対象に実施した「士業に関する意識調査」によると、回答者の60%は「あなたが将来、法律的な悩みや手続きで困った際、『士業』への相談をためらうと思いますか」という問いに対し、「ためらうと思う」と回答していたことがわかったという。 この調査は弁護士や医師などの専門家を対象としたコンサルティング事業などを手がける株式会社スタイル・エッジが昨年12月に実施したもので、士業に対するイメージについて聞いた項目（複数回答）でも、「相談費用が高そう」が78.6%と突出。「敷居が高い・堅苦しい」が30.9%で続いていた。 前出の項目で「相談をためらうと思う」と回答した人のうち90.7%は「費用がいくらかかるか不安」と答えており、「どの専門家（事務所）が信頼できるか分からない」との回答もほぼ5割を占めた。 また、「士業...</description>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">869a3a864827cbce29e40e5b8df82652af70ed71</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>33名犠牲「ホテルニュージャパン火災」から44年 消防の命令を黙殺、“利益優先”の経営が招いた未曽有の惨劇</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1982年2月8日、今から44年前のこの日、33名の死者を出す火災事件が発生した。「ホテルニュージャパン火災」である。 1982年2月8日午前3時過ぎ、東京都・千代田区永田町にあったホテルニュージャパンで火災が発生した。出火元は、イギリス人男性が宿泊していた9階938号室のベッド付近。寝タバコの吸い殻を放置したことが原因で出火したと推定されている。 同日正午過ぎに鎮火したが、延焼は9階・10階を中心に広がり、焼損面積は4186平方メートルに及んだ。犠牲者は死者33名（うち13名が煙を逃れようとして窓から転落死）、負傷者34名にのぼった。また犠牲者には多数の外国人が含まれていた。 本件で被害が拡大した最大の要因は、防炎・消火設備の不備に加え、防火・避難に備えた体制が整備されていなかったことにある。 部屋や廊下に可燃材が多く使用されており、カーテンやじゅうたん等も防炎性能を有していなかった。 また、スプリンクラー設備はほとんど設置されておらず、消防用設備などについての点検も行われていなかった。非常放送設備の故障が放置され、館内非常ベルも手動式で、従業員が操作しないと作動しない状態であった。...</description>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2b13189bdd1ac8c5356f62e0f0d37545dc2d44f5</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“グミ”そっくりハンドクリームへの批判は“お門違い”？ 子どもが誤飲しても「メーカーの法的責任」問うのが難しいワケ【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>UHA味覚糖が発売している人気のグミキャンディー「ココロ」にパッケージがそっくりのハンドクリームが販売されている。UHA味覚糖と化粧品メーカー・粧美堂が共同開発した「コロロうるおいハンドクリーム」である。 粧美堂が1月26日、公式HPで「お子さまが誤って口にされることのないよう、保護者の方による商品保管場所のより一層の適切な管理をお願いいたします」との注意喚起のメッセージを発表したところ、SNSで拡散され、子どもによる誤飲・誤食のおそれを指摘し批判するポストが相次いだ。 しかし他方で、グミは菓子、ハンドクリームは化粧品であり性状が大きく異なること、「ハンドクリーム」と明記され「食べられません」との注意書きもあることなどから、問題ないとの見解も見られる。 なお、現状、誤飲・誤食の事例は確認されていない。メーカーは注意喚起にとどめ、販売中止や回収に至っていない。 実際のところ、仮に子どもがハンドクリームをグミと誤って摂取し、健康被害が生じた場合、メーカー側はどのような法的責任を負うことになるのか。損害賠償事件の対応が多い荒川香遥弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）に話を聞いた。 子...</description>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">08ab9568e94e6977812297ca4bbb5de8f9bfb828</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>慶應卒フリーターから脚本家へ…“高学歴発達障害”の女性が、自分を「ニート」とバカにしたエリート同期の“手のひら返し”に抱いた本音</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「高学歴」という言葉には、大企業への就職やエリートコースといった「人生の勝ち組」のイメージがつきまとう。しかし、昨今、国公立大学や難関私立大学を卒業しながらも、社会進出後に「ケアレスミスが多い」「対人関係が築けない」といった発達障害の特性に苦しむ人々が注目されている。 受験勉強においては、特有の「過集中」や「こだわりの強さ」が有利に働くこともあるが、いざ実社会に出ると、臨機応変な対応や空気を読む力が求められ、そのギャップから「高学歴なのになぜ仕事ができないのか」という無理解な小言に晒（さら）され、心身を病むケースも少なくない。 「100人いたら100通りの障害」と言われるほど特性は多様だが、周囲が抱く固定化された「エリート像」との乖離（かいり）は、当事者を深く孤立させる要因となっている。 本稿では、慶應義塾大学を卒業後、就職活動での挫折や周囲からの心無い言葉を経て、現在は脚本家として活動するMさん（30代女性）の事例を紹介する。高学歴であっても避けられない社会での生きづらさと、自身の特性を理解し、自分の居場所を見出していくまでの実態に迫る。 ※ この記事は、発達障害の当事者であり、フリ...</description>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d142bc96a6b872eea4ab853c5e86bb6133f081ec</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>【衆院選】「外国人は優遇」根拠なきデマ拡散にどう歯止め？ 弁護士が指摘する“虚偽情報”規制の必要性</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1月26日、「移住者と連帯する全国ネットワーク（移住連）」や「外国人技能実習生権利ネットワーク」など11団体が呼びかけ団体となった、「衆議院選挙にあたり排外主義の煽動に反対する緊急共同声明」が公表された。 同声明では、「外国⼈に対する偏⾒を煽るキャンペーン」を行わないことや「選挙運動におけるヘイトスピーチ」は許されないと広報することを、各政党・候補者や政府・自治体に呼びかけている。 一方で弁護士が指摘するのは、ヘイトスピーチに対する法的な規制が弱いという問題だ。 「衆議院選挙にあたり排外主義の煽動に反対する緊急共同声明」では、昨年7月の参院選の際に各地の選挙演説で外国⼈に対するヘイトスピーチが多数⾏われたこと、また昨年10⽉に発⾜した⾼市政権が外国⼈への根拠のない不安を煽り、外国⼈規制策を進めた影響で、外国人を排斥するデモ・街頭宣伝やインターネット上でのヘイトスピーチが急増したことが指摘されている。 そのうえで、声明では「外国人が優遇されている」「外国人犯罪が多い」といった主張は根拠のないデマであり、実際には外国人の権利は制限されており、法的な差別も存在すると指摘。 そして、政治家・政...</description>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">beae9c66a37a48f6b0c0dfcc3304c72c0fd9fd5f</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>最高裁が「ふざけた訴状」に“ブチギレ”？ 「訴え却下」決定理由ににじむ怒りと”さすが”の緻密な法律論</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>最高裁が、同裁判所に提起された訴訟について「却下」、つまり本題の審理に入る以前に訴訟自体が不適法とする「門前払い」の決定を行ったことが、SNS上で話題になっている。決定文は全文を裁判所のHPで見ることができる（令和8年（2026年）1月28日 第一小法廷決定）。 それによると、原告側の訴状のタイトルは「遍く女性が光り輝く令和光の離婚等請求事件訴状（19：47）（令和管轄：仙台家庭裁判所）」。提出先が「遍く女性が光り輝く令和光の最高裁判所」とされている。 原告の氏名には「光り輝く令和原告」の肩書が付され、原告住所として代理人弁護士の法律事務所の所在地（福岡県北九州市）が記載されており、被告については福島県いわき市内に住所を有する旨の記載があったという。 なお、法律上求められている印紙の貼付、郵券（切手）の予納がされていなかったという。 訴状の記載について、SNS上で「ふざけてる」などと批判する投稿が多くみられる。しかし、最高裁はこの訴えを却下するために、約2ページ半にわたり丁寧かつ緻密な法律論を展開している。 最高裁もヒマではない。それどころか多くの事件を抱えて常に余裕がない。にもかかわ...</description>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">86e8662b976490acfae52ebd326772310efa870c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「死刑映画週間」開催 袴田巖さんの釈放・姉ひで子さんとの再会・司法との闘いを追ったドキュメンタリーも上映【2月7日～】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「死刑」をテーマとした映画7作品を上映する「第15回死刑映画週間」が、2月7日（土）〜13日（金）に東京・渋谷のミニシアター「ユーロスペース」で開催される。 今年のテーマは「I Want To Live！私は死にたくない！」。1966年に発生した殺人事件で死刑判決を言い渡された元プロボクサー・袴田巌（いわお）さんの再審無罪判決が2024年に確定し、再審制度の見直しに向けた議論も進む中、7本中4本が「えん罪」をテーマにした作品となっている。 主催する市民団体「死刑廃止国際条約の批准を求めるフォーラム90」は死刑廃止を訴える集会も開催しているが、参加者の層は固定化しており、世の中の幅広い関心を集めるまでには至っていないのが現状だという。映画祭を担当する可知 亮（かち りょう）さんは「映画を通じて一人でも多くの人に死刑について考えてもらいたい」と話す。 「純粋に映画が好きだという人も、死刑制度に賛成という人にも、ぜひ足を運んでいただけたらと思います」（同前） 映画祭の開催期間中は毎日1回、上映終了後に映画監督、研究者、評論家らゲストを迎え、作品のテーマに沿ったトークショーも実施する。 A：大...</description>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">60efce195c736cd709ec6ceb8fbb1642e5742d3f</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>罪を犯した人を支える「よりそい弁護士制度」とは 刑務所の外で“更生”を支える専門家たち</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年6月、懲役刑と禁錮刑を一本化した「拘禁刑」が導入されたことにより、日本の刑事司法は大きな転換点を迎えた。 拘禁刑の目的は、ただ受刑者を刑務所に収容するのではなく一人ひとりの特性に応じた柔軟な処遇を行い、「再犯防止」を徹底することにある。 しかし、刑務所の中での教育を充実させるだけで再犯は防げるのだろうか。不起訴が決まった後、あるいは刑をまっとうして刑務所の門を出た直後に、社会とのつながりをまた失い、再び罪を犯す人は決して少なくない。 そこで国内では、弁護士や社会福祉士などを中心に「よりそい弁護士制度」や「地域生活定着支援センター」を通して、罪を犯した人の社会復帰を支えている。 課題も多いとされるそれぞれの現場に精通する専門家へのインタビューを通して、更生の地平を見つめた。（ライター・岩田いく実） 「かつては、判決が出れば弁護士の仕事は終了。『判決後の関わりは社会福祉の問題だ』という認識が弁護士の間では主流でした。今でも、多くの弁護士はそう考えているかもしれません」 よりそい弁護士制度は兵庫県弁護士会が国内で最初にスタートさせた制度だ。制度の現状と課題について、同弁護士会所属の...</description>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9fd206a2b68579c18219a72adc25d2c0636e6709</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「警察官」10年で受験者“半減”の衝撃 「60歳まで」採用拡大の自治体も…条件緩和せざるを得ない“特殊事情”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警察官のなり手が減少の一途をたどっている。警察庁によれば、2024年度の全国の警察官採用試験の受験者数は4万2830人。2015年度の9万2894人の半数にも満たない。 日本の治安維持を担う警察官の人材不足は深刻で、採用条件にも苦悩ぶりがにじむ。警視庁の社会人採用における年齢制限は現在60歳までとなっているが、これは職業の特性を考えるとなりふり構わぬ対象拡大にも映る。 なぜ、警察官人気はここまで凋落してしまったのか…。『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）の著者で、約20年在職した元警察官の安沼保夫氏に聞いた。 安沼氏：「時代の流れだと思います。バブル期の頃は警察の人気はなく、『名前を書ければ受かる』とも聞いたことがあります。一方、氷河期世代では警察は高嶺の花でした。それが今は超売り手市場で転職のハードルも下がっていることから、再び警察人気が下がるのもうなずけます」 安沼氏：「勤務時間でいえば、そこまで苦ではありませんでした。交番などの4交代制勤務だと一当（日勤）、二当（夜勤）、非番、週休のサイクルで回るのですが、4日に一度休みがあり、非番は特に扱いがなければ午前中には帰れるので、若...</description>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">07283fda4321288cdb6d6f88c4c7b8d55299cd1d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>衆院選主要6党が「生活保護」アンケートに回答…“保護基準”引き下げ「違法」の最高裁判決後、“国の対応”への評価は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>昨年6月、最高裁は、政府が2013～2015年に行った生活保護基準の引き下げについて「違法」との判決を行った。しかし、国・厚労省は、判決で取り消された減額分を受給者らに全額補償するのではなく、独自の計算で事実上“再減額”した支給額を算出。全受給世帯へ一律10万円程度を給付する一方、裁判の原告にのみ別途10万円程度を上乗せする策を打ち出し、2025年度補正予算に計上した。 これに反発する原告・弁護士らは、「第51回衆議院選挙」（1月27日公示、2月8日投開票）に際し主要9党にアンケートを打診。国の対応への考えを問うた。 6党から届いた回答の全文を伝える。（ライター・榎園哲哉） 国・厚労省は、2013～2015年の間、3度にわたって生活保護費のうち食費などに該当する「生活扶助費」を平均6.5％引き下げ、これに基づき各自治体が「保護変更決定処分」を行った。それに対し最高裁は昨年6月、国が引き下げの根拠としていた物価変動率の計算方法や手続きについて「厚労相の判断に裁量権の逸脱または濫用があった」として、保護変更決定処分を取り消す判決を下した。 原告らは、引き下げを「違法」とした最高裁判決に則っ...</description>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3c33c8570503d4dab5c1df879f52b4fee4566eb7</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ヤマハ発動機がジュビロの株式取得、子会社化へ2026/02/05 商事法務, 総会対応, 戦略法務, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>１９７２年に創部したヤマハ発動機サッカー部が１９９４年にジュビロ磐田としてJリーグに昇格して以降３０年以上にわたり、メインパートナーとして同クラブを支援し続けてきたヤマハ発動機。 今回のジュビロの子会社化には、ヤマハ発動機として、ジュビロ磐田の歴史と文化を尊重しながらクラブの価値向上に貢献し、地域社会とともに発展して行きたいという意図があるとされています。 募集株式の発行手続きはその会社が公開会社であるか非公開会社であるか、また株主割当であるか第三者割当であるかで手続きが異なってきますが、ここでは第三者割当について触れておきます。 まず、公開会社が第三者割当で募集株式を発行する場合、取締役会決議によって募集事項を決定します（会社法２０１条１項、１９９条）。 定めるべき募集事項は、（１）発行する株式の数、（２）払込金額または算定方法、（３）払込期日、（４）増加する資本金および準備金となります。 そして、払込期日の２週間前までに株主に通知、または公告し（２０１条３項、４項）、また引き受けようとする者へ通知がなされます（２０３条１項）。 その後申し込みに対して割当を決定し、払込期日の前日まで...</description>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eec033d42e70e3c6147bed08a104131c56b61df3</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「再び豪雪なら選挙どころではない」の懸念も… “分断”抱え衆院選に突入した保守王国・福井の実情</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>街の色彩を奪う白銀の世界の下で、福井の政治地図はかつてないほど激しく燃え上がっている。 「保守王国」と呼ばれた福井に走った大きな亀裂。それは、直前に行われた福井県知事選挙という名の「保守分裂」が残した深い爪痕だ。 雪が溶ければ春は来る。しかし、県民に生まれた政治的な「しこり」は大きく、溶けるどころか膨らみ続けている。春を待たずして公示された第51回衆議院議員総選挙によって、状況は再び混沌（こんとん）を極めているためだ。（ライター・岩田いく実） 2018年2月の豪雪で自衛隊の災害派遣を要請したことなどをきっかけに、県内交通網の大動脈である国道8号線や北陸自動車道を中心に、タイヤが雪にはまり空転し走行不能になる「スタック」による交通不能を防ぐために、大雪が予想される場合には「計画的通行止め」が実施されるようになった。陸の孤島のように封鎖されるため、県外はおろか、県内であっても自由な往来が制限される。 計画的通行止めによってスタックは避けられるものの、豪雪はJRや地元第三セクター鉄道にまで影響を及ぼす場合も多く、県内の交通網全体が「麻痺（まひ）」に陥りやすい。通勤・通学はもちろん物流にも甚大...</description>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b98ec15046c63b369d0c19897f457788586f6dd6</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>新型AirTag登場で高まる利便性と「悪用」の懸念 ぬいぐるみに発信機、スマホ遠隔操作…探偵が教える最新のストーカー自衛術</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>26日、米アップルが紛失防止タグ「エアタグ」の新製品を発表した。スマートフォンなどからの位置検出距離が最大50％伸び、同タグを取り付けた物を探しやすくなったという。 健全な利用なら、特に物をなくしやすい人には至便のツールといえるが、こうした紛失防止機器を悪用するケースも後を絶たない。 昨年の大みそかに茨城県水戸市で発生した女性殺害事件では、位置情報がわかる機器が被害者に贈られたぬいぐるみに仕込まれていたという。 こうした機器悪用などの相談を受け、四半世紀上にわたって解決へ導いてきた“発見のプロ”で探偵の継野勇一氏は「まさか、ここまで…という事例も少なくない」と明かす。 プロも驚愕する仕込み方に、被害者が対処する術はあるのか…。（本文：Akai探偵事務所代表・継野 勇一） 2025年12月31日、大晦日の夜。水戸市のアパートで、ネイリストのKさん（当時31歳）が殺害され、警察は元交際相手のO容疑者を殺人の疑いで逮捕した。 報道によれば、Kさんは頭部への強い損傷や首の刺し傷が確認され、さらに妊娠もしており、お腹の子を守ろうと必死に抵抗した痕跡も残されていたという。 事件の4日前、Kさんは車...</description>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5040bac81cec1edb459e9b112ea2a47c15fa601c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>60年前、羽田沖に消えた“最新鋭ジェット機” 乗員乗客133名が犠牲、複数の問題点が浮上も…“原因不明”と結論付けられた理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1966年2月4日、午後7時。札幌の雪まつりを楽しんだ観光客らを乗せた全日空60便が、着陸直前に羽田空港沖に消えた。乗客乗員133名全員が犠牲となり、当時、単独機としては世界最悪の航空事故となった。 事故機は前年に導入されたばかりの最新鋭ジェット機、ボーイング727。引き揚げられた機体を徹底的に調査したが、原因となる欠陥は見つからなかった。最終報告書は「原因不明」という、極めて異例の結論で結ばれることになる。 しかし、この「原因不明」という言葉の裏には、1960年代の航空業界が抱えていた、「新しい時代への移行期」特有の問題が潜んでいた。そして興味深いことに、原因を特定できなかったにもかかわらず、この事故をきっかけに航空安全は大きく前進することになる。（本文：島崎敢） プロペラ機の2倍以上の速度と高度で飛行できるジェット機は、当時の人々にとって「未来の乗り物」そのものだった。全日空は「東京-札幌間60分」と大々的に宣伝していた。 事故当夜、視界は良好。経験豊富な機長は、管制官が指示する遠回りのルートではなく、東京湾上空を直線的に横断するショートカットを選択した。 当時は燃費削減や時短のた...</description>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d6e92521c253da7edd1652a33ab9cacdf806b643</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>ニデックのTOBを巡り三田証券元取締役を逮捕、インサイダー取引について2026/02/04 商標関連, コンプライアンス, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>これを知った三田証券の元取締役らは共謀し、TOB公表前に牧野フライス製作所の株式約３３万株を計約２３億５０００万円で買い付けていた疑いがもたれているとのことです。 元取締役らは買付の際に同人らの名義を含め１６人分の名義を使用していたとされ、顧客の口座を使っていた疑いがあるとされています。 なお、ニデックは２５年４月にTOBを開始したものの、牧野フライス製作所側の対抗策により翌月TOBを撤回しています。 たとえば、上場会社が合併や業績の上方修正、TOBなどを行うといった情報を知った者が公表前に株式を買付、公表後株価が上昇したタイミングで売却すると、他の一般投資家よりも簡単に利益を得ることができます。 このような行為は証券市場の公正性や公平性が損なわれ、市場取引に対する一般投資家の信頼を損なうこととなります。 そこで、昭和６３年の証券取引法改正時にインサイダー取引規制が導入されました。 以下、インサイダー取引の要件を具体的に見ていきます。 ここで対象となる会社関係者とは、上場会社の役員、従業員、当該会社の子会社の役員や従業員、会計監査人、顧問弁護士やコンサルタント等の外部専門家、業務委託先...</description>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">06e3d9ab18b3afa4fdcb3bb0d308150286bd08b3</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>朝日新聞出版パワハラ訴訟で和解も、加害社員本人からは謝罪なし フリー編集者が会見で明かす</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>朝日新聞出版の社員から「親の顔が見たい」「無礼」「非常識」などとメールを送られ、パワーハラスメント被害を受けたとして、フリーランス編集者の女性が同社と社員を訴えていた訴訟で、控訴審の東京高裁において和解が成立した。 和解は1月16日付で、会社側が7つの言動について謝罪し、再発防止策を約束したが、加害者とされる社員本人からの謝罪はなかった。 2月2日に都内で記者会見を開いた原告の依田さん(仮名)は「一審と控訴審の費用を合わせると赤字だが、朝日新聞出版でパワハラが起きてほしくないから受け入れた」と複雑な心境を明かした。 2018年11月、依田さんは朝日新聞出版から医学部関連のムック本51ページの編集業務を受託した。当初は25万円の報酬で、2人体制での作業と説明されていたが、実際には編集者の追加配置はなく、企画のスタートも例年より遅れていた。 また、本来は編集のみを担当するはずだったが、人員が追加されないまま進行が遅延し、取材先探しなど本来の業務以外の作業も発生。編集責任者であるX氏からの具体的な指示もないまま、そのまま年を越したという。 その後、2019年1月7日に、X氏はライターやデザイ...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">22712ef11321985714636df19342c16e4cf91773</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>Def TechのMicro容疑者、武道館公演目前に大麻所持の疑いで逮捕 今後の流れは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>音楽デュオ「Def Tech」のMicroこと西宮佑騎容疑者(45)が2日、乾燥大麻を所持していた疑いで逮捕されたことが報じられた。認否は明らかにされていない。 Def Techは、2005年発売の「My Way」を含むファーストアルバムが250万枚を超える販売を記録。今月8日には日本武道館でデビュー20周年を記念したライブを開催する予定だったが、所属事務所により、公演中止が発表されている。 報道によると、西宮容疑者は2日に東京・渋谷区の自宅で乾燥大麻数グラムを所持した疑いで、関東信越厚生局麻薬取締部に現行犯逮捕されたという。 大麻や覚せい剤などの違法薬物は、少量の所持でも犯罪となる。大麻については、特別な許可がある場合を除き、所持・栽培・譲り受け・譲り渡しが禁止されており、個人の嗜好目的でも違法だ。 営利目的でない所持でも懲役刑が科され、覚せい剤などより危険性が高い薬物では、さらに重い刑罰が規定されている。 西宮容疑者の所属事務所は3日、公式HP上で声明を発表。「現在、本人とは連絡が取れておらず、事実関係の確認を進めております」としている。 薬物事件で逮捕されると、後の身柄拘束が長期...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:55:12 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f1b7843018dace6ff951816cade899f2b82bb8a4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>受験生を悩ます「選挙カー」「街頭演説」法的にどこまで「規制」できる？ 元市議・政策秘書の弁護士が解説</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>突然行われることになった衆議院議員総選挙。高市総理にとっては、大きな賭けに出た場面だと見受けられるが、地域によっては投票所等に行きづらい大雪の時期であること、あまりに突然の解散であることにより様々な議論を読んでいる。 一方、この時期の特徴として、受験シーズンの真っ只中であることが挙げられる。 毎日のように全国どこかの学校で受験が行われており、各学校の教室や予備校においても追い込みが行われている。自宅等において懸命に勉強している受験生も少なからずいるはずである。 これまでも、受験シーズンに選挙が局地的に行われることはあったが、全国規模での国政選挙は36年ぶりである。1月30日には、佐藤啓内閣官房副長官が記者会見で、入試日程を前提に「各候補者、政党には、それぞれの選挙運動において適切に対応いただきたい」とコメントしている。 現行の公職選挙法では、「騒音」ともなりうる選挙運動・街頭演説についてどのように規律しているのか。また、それを規制するために実効的な方法として、どのようなものが考えられるのか。 東京都国分寺市議会議員として10年、衆参議員の政策秘書として10年、合計20年にわたり政治活動...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6b50164a220637bc0f651edc28da1077d7d5d566</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「民泊新法」施行7年で初の“違法”摘発 「ゴミ・騒音」問題に住民からの通報相次ぐ中…自治体側に“ルール厳格化”の動き</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警視庁保安課は27日、東京都荒川区の条例で禁止されているにもかかわらず平日に民泊を営業したなどとして、新宿区の民泊運営会社の代表を務める中国籍の男ら2人と、法人としての同社を住宅宿泊事業法（民泊新法）違反などの疑いで書類送検した。2018年に施行された民泊新法に基づく摘発は、全国で初めて。 報道によれば、書類送検された運営会社は、都内で21室の民泊を運営。摘発対象となった荒川区西日暮里の施設では同区の条例で営業が土日祝日に限定されているにもかかわらず、平日を含めた49日間にわたって客を宿泊させていた疑いが持たれているという。 同社は区に対し、「土日の8日間しか宿泊させていない」とする虚偽の報告を行い、行政からの業務改善命令にも従わなかったとされる。 当該施設では騒音やゴミに関する通報が相次いでおり、立ち入り調査を免れるために「保健所職員を装った詐欺に注意」といった張り紙をドアに掲示するなどの工作も行われていたという。 民泊に関連したトラブルが各地で顕在化する中、全国の民泊の届け出住宅件数は増加を続けている。国土交通省によると、1月30日時点で約3万8000件。宿泊需要も拡大を続け、全国...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5a5c71c584a89591fb6671eebdcf470cab0e4b0c</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>歌舞伎町「トー横」でタイマン、30歳男性が死亡 容疑者の男が明治制定の「決闘罪」で逮捕されたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>口論の末、1対1でのけんか、いわゆる“タイマン”を張る。こうした光景は、東京・歌舞伎町では珍しいことではない。 『BreakingDown（ブレイキングダウン）』など「1対1の殴り合い」をショーにするエンターテインメントも人気を博す昨今だが、タイマンの結果として人が亡くなるという痛ましい事件が起きた。（ライター・渋井哲也） 警視庁暴力団対策課は1月8日、千葉県の無職男性A（26）を決闘と傷害致死の容疑で逮捕した。 事件の現場となったのは、歌舞伎町のシネシティ広場。いわゆる「トー横」の呼ばれる場所だった。亡くなったのは普段からトー横に出入りをしていた住居・職業不詳のMさん（当時30）。MさんとA容疑者は、この「けんか」の前に初めて会ったばかりの初対面だったという。 最初は2人で将棋を指すなどしていたが、飲酒が進むにつれ、次第に口論に発展した。A容疑者は別の人物と共謀して、Mさんに「けんか」を持ちかけ、衆人環視のトー横で決闘に及んだ。 Mさんは決闘直後には意識があったが、3日後に緊急搬送され、約3週間後に亡くなった。死因は脳内損傷により多臓器不全。警視庁は、この決闘で受けた傷が原因で死亡に...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a9fc83fd64035bfe06b7bea9f9bf5488a6984309</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>都立高のアメリカ人英語教師ら「団体交渉拒否は違憲」と訴えるも… 非正規公務員の“労働基本権”制限は「合憲」と地裁判決</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1年間の任期で自治体に雇用される「会計年度任用職員」には団結権や団体交渉などの憲で保障されている「労働基本権」が強く制限されているのは違憲であるとして、労組が東京都と総務大臣を訴えた訴訟で、1月29日、東京地裁が原告の訴えを棄却する判決を出した。 本訴訟の主な当事者は、都立高校で生徒らに英語を教えてきたアメリカ人らだ。 会計年度任用職員は、通常、会計年度（4月1日から翌年3月31日）に合わせて1年間の任期で雇用される。2020年に地方公務員法が改正されこの制度の運用が始まり、これまで臨時職員や嘱託職員と呼ばれていた非正規職員も会計年度任用職員として採用されることになった。 従来、専門知識や学識・経験に基づく職務に従事する「特別職非常勤職員」として採用されていた層も、多くの自治体で2020年4月以降、会計年度任用職員としての採用に切り替えが進んだ。しかし、特別職非常勤職員には労働基本権が認められていたところ、会計年度任用職員は「一般職」とされるため、権利が制限されることになった。 具体的には、会計年度任用職員は労働組合を結成することができず、職員団体制度に係る団結権、協約締結権を除く団体...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 18:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">842a40449cb6ca7b30fd71932c860b5bf5b261a9</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>勤務中にテレビ・スマホ・盗み食い “防犯カメラ”が記録も、非を認めず逆ギレ…「懲戒解雇」有効？ 裁判所の判断は</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>勤務時間に「テレビを見る」「スマホを見る」「盗み食いする」などの問題行動を起こした社員が解雇された。 この社員は「証拠があるのですか」などと強弁したが、会社はカメラの映像などを根拠に懲戒解雇。納得できない社員はその後、提訴したが、裁判所は「懲戒解雇は有効である」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 障がい者支援事業を行う会社において、支援員であるAさんは約10年にわたりグループホームでの業務に従事してきた。 その職務は、5名の利用者が居住するホーム（一軒家）内で生活を共にしながら、食事や入浴、排せつの介助、見守りといった日常生活全般を多角的にサポートするというもの。勤務時間中は、利用者の生活リズムに合わせた柔軟な対応が求められる役割を担っていた。 ■ 問題行動 Aさんは勤務時間中、フリーWi-Fiを利用するために近隣のコンビニで私用のPCを操作したり、業務中にテレビを視聴したりしており、こうした振る舞いは他の職員の間でも問題視されていた。 これを受けて会社が職員へのヒアリングを実施したところ、前述の行為以外にも「勤務中の洗車」「DV...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c25d6a5590dec5783f6efacd78232c00a288611a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護「モンスター受給者」に悩まされる“行政職員”たち “不正支給”に加担させられたケースも…背後に見える「構造的問題」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2022年、大阪府堺市である殺人事件が発生しました。容疑者は隣の部屋に住む男性。しかしこれは単なる隣人トラブルではありませんでした。 被害者・容疑者ともに生活保護の受給中であり、最終的にはそれを支援していたはずの行政側の職員4名も処分されるという異様な結末を迎えました。 この事件は、ケースワーカーの労働環境の厳しさや、「モンスター受給者」ともよばれる問題のある受給者への対応の難しさといった、現在の福祉行政の現場が抱えている課題をあぶりだしています。報道資料や公表されている内容を基に、この事件について解説していきます。（行政書士・三木ひとみ） 2022年11月21日午前9時半ごろ、大阪府堺市中区のマンションの一室で、この部屋に住む無職・Aさん（当時63歳）が遺体となって発見されました。発見したのは、安否確認のために訪問した区役所のケースワーカーでした。玄関は無施錠で、室内に入るとAさんが床にあおむけで倒れており、その体には無数のあざが残されていました。 司法解剖の結果、死因は肋骨が約30カ所も折れたことによる多発骨折と、折れた骨が肺に刺さったことによる両側緊張性気胸でした。身長160cm...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5a12b2a9bc9c9d5159904a697336f0a11543ad3a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>新商品のぬいぐるみに「パクリ」疑惑…？（・◡・）目が黒点＋にっこり笑顔は「ありふれた表現」か</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「ぬい活」ブームである。老若男女を問わず、お気に入りのぬいぐるみを飾ったり、一緒にお出かけしたり、写真を撮ったり、思い思いに楽しむ様子はかなり日常的になったといえよう。 市場も活況で、2025年6月の日本玩具協会の発表によれば、昨年対比115.3%の伸長率でぬいぐるみ市場の規模は拡大しているという。 当然、参入者も増えており、国内の老舗メーカーに加え、「ラブブ」のポップマートを始めとする海外勢、新興の玩具・雑貨メーカー、ハンドメイド作家の手によるものまで、さまざまなぬいぐるみがあふれている。 これだけ商品が増えてくると、先行商品と「似たぬいぐるみ」が出てくることも容易に想像がつくが、どこまで似ていたら不正といえるのだろうか。（本文：友利昴） 今年1月、東京・渋谷区のキャラクター雑貨会社が発表した「ティーニーフレンズ（teeny friends）」は、ケーキやカステラなどのスイーツを擬人化したぬいぐるみのシリーズだ。 文明堂のカステラやトップス（Top’s）のチョコレートケーキ、鈴懸の最中といった実在の人気スイーツをモチーフにした商品展開もあり、注目を集めている。 このティーニーフレンズ...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c7d64e6537698d5ba6087f1f7168e436d27c4262</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>大阪高裁が森永ヒ素ミルク事件での賠償請求を棄却、除斥期間とは2026/02/02 訴訟対応, 民事訴訟法, 食料品メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>本件原告の女性（７１）は同事件で脳性まひになったものの製造元の森永乳業から十分な補償を受けられていないとして、同社に対し５５００万円の損害賠償を求め大阪地裁に提訴していました。 本件での主な争点は、不法行為から２０年で賠償請求権が消滅する「除斥期間が適用されるのか」であったとされ、一審の大阪地裁は賠償請求ができる期限が過ぎているとして請求を棄却していました。 平成２９年改正以前の民法７２４条では、「不法行為による損害賠償の請求権は、被害者又はその法定代理人が損害及び加害者を知った時から３年行使しないときは、時効によって消滅する。不法行為の時から２０年を経過したときも、同様とする」と規定されていました。前半の３年については消滅時効であることが明らかですが、後半の２０年については消滅時効なのか除斥期間なのかで争いがありました。 現在の民法７２４条は、 「不法行為による損害賠償の請求権は、次に掲げる場合には、時効によって消滅する。」 １、被害者又はその法定代理人が損害及び加害者を知った時から３年間行使しないとき ２、不法行為の時から２０年間行使しないとき と定められており、いずれも除斥期間で...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d83060253a361cccf1c70a85415d7fa729aad933</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東大教授ら汚職事件“風俗店等接待”で書類送検の事業者が「強要された」と主張…それでも“贈賄罪”で処罰される？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今月24日、東京大学医学部付属病院の皮膚科長だった佐藤伸一・大学院医学系研究科元教授（26日付で懲戒解雇）が、2023年3月～2024年8月に「一般社団法人 日本化粧品協会」との共同研究を行う見返りに高級レストランや高級クラブ、性風俗店などで約180万円相当の接待を受けた収賄罪の疑いで、警視庁に逮捕された。 また、これに関連して、26日には日本化粧品協会の代表理事が贈賄容疑で書類送検された。 本件については昨年5月、日本化粧品協会等が、佐藤容疑者らに接待を強要されたとして、佐藤容疑者らと東京大学を被告として、総額4239万円あまりの損害賠償などを求める民事訴訟を提起している。 なお、代表理事は、2024年8月に佐藤容疑者から「殺すぞ」「講座をつぶされたくないなら早く金を持ってこい」「社会的にも抹殺するぞ」などと脅迫され金員を要求されたとして、恐喝未遂罪の容疑で被害届を提出している。 現時点で真実は明らかになっていないが、仮に、佐藤容疑者らによる強要の事実が認められた場合、代表理事はそれでも贈賄罪で処罰され得るのか。 刑事法の実務と理論の双方に詳しい岡本裕明弁護士（弁護士法人ダーウィン法...</description>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4273e4dbc5bebeffe21ef2d8796befdc91ff91d5</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>年商4.5億円“紹介制”闇スロット店が摘発…客の「違法と知らなかった」は通用するか？ 弁護士が指摘する“法的リスク”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>横浜・伊勢佐木町の雑居ビルで営業していた違法スロット店「Cats」が2026年1月、神奈川県警によって摘発され、店長や従業員ら5人が常習賭博の疑いで逮捕された。 テレビ朝日などの報道によると「Cats」は紹介制で、店の入口は二十扉と監視カメラが備え付けられ、スロット機など98台を設置。1日約75人が利用し、年間売上は4億5000万円に達していたという。 紹介制の闇スロ店に、これだけの人数が集まっていたということは、「換金できる」「高レートで勝負できる」という魅力に引かれた常連客が相当数いたと推測される。 だが、闇スロ店で行われている「カネの動き」は、風営法上の許可を得た一般的なパチンコ店とは全く異なる。 パチンコ店では、いわゆる「三店方式」により直接的な換金が行われないのに対し、闇スロ店では店内で現金を賭け、その場で換金できる仕組みとなっている。 つまり、闇スロはれっきとした賭博行為であり、そこに参加した「客」も違法行為の当事者になる。 だが「Cats」の摘発は氷山の一角に過ぎない。 警察庁の統計によると、闇スロ店を含む「ゲーム機等を使用した賭博事犯」の検挙人数は2020年から2024...</description>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">edd968b004b707da357bc1ff07e2dbc7f0d466cd</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“冬山遭難”、年末年始に69名 「無謀な登山者」に救助費用の自己負担求める声も多いが…「けしからんという理由だけではNG」弁護士が指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>冬山での遭難が相次いでいる。警察庁生活安全企画課の発表によれば、年末年始（昨年12月29日～今年1月3日）だけでも山岳遭難が53件発生、69名が遭難しうち4名が死亡、2名が行方不明、23名が負傷している。 その後も、各地で山岳遭難事故の報道が絶えない。富士山で近年、閉山期間中にもかかわらず遭難が相次いでいることも、大きな社会的批判を浴びている。 冬山登山はそれ自体が危険な行為であり、計画や装備に万全を期しても、不測の事態が起きる可能性は完全には排除できない。 そこで、気になることの一つが、遭難して捜索・救護活動が行われた場合にその費用の負担はどうなっているのか、ということである。 特に、昨今は一部で、装備・準備不足のまま、あるいは危険な時期に敢えて山に挑む無謀な登山者の存在が社会問題化しており、そのようなケースでは自己責任を問うべきとの声も多い。どう考えるべきなのか。 自身もスキーやマリンスポーツ、最近はゴルフなど、アウトドアを好む荒川香遥弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）に聞いた。 山岳遭難が起きた場合、消防の『山岳救助隊』や警察の『山岳警備隊』が捜索・救護活動を担当する。...</description>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4751d56e79c3949468512a49ff17b59eb1e0733a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>皇族の「後継者」になりすまして“結婚披露宴”を開催… 有名芸能人も出席した、デタラメだらけの「有栖川宮詐称事件」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2003年。携帯電話の端末はガラケーで、iモード、EZweb、J-スカイの時代だ。誰もがなんでも検索して即座に裏取りできる、という環境ではなかった。そんな頃に、都内で「有栖川宮記念奉祝晩餐会」なる催しが行われ、約400人が集った。 これは、大正期に断絶した旧宮家「有栖川宮家」の後継者を自称し、「有栖川識仁（さとひと）」と名乗る男性と、その妃になるという女性との結婚披露宴を装った偽りのパーティだ。目的は祝儀などの詐取にあったため、内容はなにからなにまでデタラメだった。（ライター：ミゾロギ・ダイスケ） 晩餐会は、2003年4月6日に、東京都港区の地下にある会員制クラブで開かれた。過去の例に照らし合わせれば、宮内庁が関与する男性皇族の結婚披露宴にあたる式典は、皇居・宮殿、または閉鎖性の高い旧三菱財閥（岩崎家）系の迎賓施設「開東閣」で行われている。「地下の会員制クラブが会場」という設定は、警備面を考えてもリアリティがなかった。 そして、立食形式で提供された料理も豪華絢爛（けんらん）なイメージとは異なった。全国紙が伝えたところによると、なかにはクラッカーがあったという。引き出物はバウムクーヘンだ...</description>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e8027fa7b035991b2d0177aac075f16c9a3a5350</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>男性の医療脱毛「15万円のはずが90万円」の悪質ケースも…“コンプレックス”につけ込み法外な契約を獲得、“美容医療業者”の巧妙な手口とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、男性の美容意識の高まりとともに、美容医療に関するトラブルが急増。国民生活センターは、インターネット広告をきっかけとした高額契約や強引な勧誘について、強い注意を呼びかけている。 20代の男性Aは「全身脱毛5回15万円」という広告を見て、インターネットで受診予約。大手クリニックの相場は5回で5万円台から20万円と幅があるものの、提示の「5回15万円」は高額の部類だ。 ところが、カウンセリングではスタッフから「こちらの方が効果があるから」などと割高な「15回100万円」のコースを提案されたという。 男性もさすがに「高すぎる」と感じ躊躇したところ、「今日契約すれば学割で90万円になる。分割払いなら月々3万円だ」と畳みかけられ、ついその場で契約してしまった。 後になって知人に相談すると「高額すぎる」と指摘され、支払いの継続も困難だとして、男性Aは国民生活センターへ解約の相談を寄せたという。 釣る→煽る→急かす→割り引く。上記の事例は美容医療における、典型的な契約トラブルの発生パターンといえる。 ネットで安価なプランを提示し、集客。興味をひかせて来院させると、「あなたの状態では効果がない」と...</description>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ee4b77c35e915ff6332cd37abd6a7d5eb8fc8f8</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「発達障害」理由の解雇やアウティングは「違法」、障害者事業所に80万円賠償命令 賃金請求は認められず</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>横浜市内の障害者介護事業所で働いていた男性が、発達障害を理由に不当に解雇されたとして事業所側に慰謝料など損害賠償（計300万円）と未払い賃金を請求した訴訟の判決が1月29日に言い渡された（横浜地裁）。 判決では慰謝料80万円の支払いが命じられた一方、解雇後に就労できなかった期間の賃金請求は認められなかった。代理人の土田元哉弁護士は「障害者差別について一応は正面から認めた判決になっている」としつつも、控訴する方針を示した。 本件の被告は、重度身体障害者の在宅介護派遣を行う事業所を運営する有限会社である。 原告は、発達障害の一つである自閉スペクトラム症を有し、精神障害者保健福祉手帳の交付を受けている男性。 男性は2018年から事業所に雇用され、重度訪問介護の派遣ヘルパーとして働いていた。雇用契約時に実施されたアンケートには「得病・障害等について」という設問があったが、発達障害があることを記載していなかった。しかし、問題なく勤務を続けられていたという。 2021年8月、勤務時間が減少していると感じた男性が、時間の延長を求めて事業所の代表と面談した。その際に、自身に発達障害があることを初めて明...</description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9c9129cafac5a47b345ff037b97408289c1ff9cb</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>マイナ保険証「今後トラブルがゼロになることはない」医師団体が“紙の保険証”復活訴える 「有効期限切れ」など増加</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>従来の健康保険証が廃止され、マイナンバーカードと一体化した「マイナ保険証」への移行が進む中、全国保険医団体連合会（保団連）が1月29日午後、都内で会見。 マイナ保険証に関する最新の実態調査で、2025年8月以降も69.8%の医療機関でマイナ保険証に関するトラブルが発生していることが判明したと明らかにした。 保団連は2025年10月14日から12月1日にかけて、全国の医療機関を対象にマイナ保険証の利用状況に関するアンケート調査を実施。33都道府県の35保険医協会を通じて1万519の医療機関から回答を得た。調査では2025年8月以降の状況を中心に聞き取りを行った。 調査結果によると、マイナ保険証の利用率は徐々に上昇しているものの、直近の利用率が40%未満の医療機関が半数以上を占めたという。 発生したトラブルの内容を複数回答で聞いたところ、「●（くろまる）が出る」が77.2%と最多で、「資格情報が無効」50.9%、「カードリーダーの接続不良・認証エラー」48.2%、「有効期限切れ」45.2%と続いた。 なかでも「有効期限切れ」は、約1年前の調査時（20.1%）と比較して割合が倍増。 マイナン...</description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2143a16f129a24ef37d57bb41f16043bb785b78e</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>プルデンシャル生命の不祥事は「業界全体の縮図」？ 仕事に誇りを持ち業績を上げていた元“完全歩合制の保険営業マン”が見切りをつけたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>外資系生命保険大手のプルデンシャル生命において、1991年～2025年の間に100名を超える営業社員が顧客から総額約31億円をだまし取っていたことなどが判明した問題で、金融庁が28日、同社に対し、保険業法に基づく立ち入り検査に入った。調査結果等を踏まえ、業務改善命令や業務停止命令などの処分が検討されることになる。 それに先立ち、同社は24日に東京都内で記者会見を開いた。会見で間原寛社長は、一連の問題の背景として、営業社員の報酬制度が営業成績に連動する「完全歩合制（フルコミッション）」を基本としていること、顧客との関係が「密室化」していること等を挙げ、報酬制度の見直し、管理体制の強化を行う考えを示した。また、顧客に返還されていない金銭について専門家で構成する第三者委員会を設置し、補償を行う方針であると述べた。 他方で、会見場での質問を当初「日銀記者クラブ加盟社」等に限るとしていたなどの高圧的・閉鎖的な姿勢、重要な点についてしばしば回答を拒否したこと、不正行為が繰り返し発生していたことを知りながら長年にわたり「個別の問題」と扱い抜本的な対処を行わなかったこと、第三者委員会による調査を行う予...</description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e81693a27aaab82fb3112197236c81f07bbf06ec</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「生活保護断られた末の無理心中」はデマ 福岡市が投稿者へ法的措置を示唆…行政による“情報開示請求”は認められる？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今月8日、福岡市で発生した母子3人が自宅マンション内で亡くなっていた事件について、「福岡市が母子の生活保護申請を断った結果の無理心中事件だ」とする動画がSNSを中心に拡散された。 これに対し福岡市は13日にホームページなどを更新し、「投稿は事実ではない」と否定。投稿者に対し、発信者情報の開示請求の手続きを進めていくことを表明した。 各社報道等によれば、警察は無理心中を図った可能性もあるとみて調べを進めているが、遺書などは見つかっていないという。 個人や民間企業が、インターネット上のデマ等により名誉毀損や誹謗中傷の被害を被った場合、発信者情報開示請求を行い、開示された情報をもとに損害賠償請求や刑事告訴を行うことができるのは周知の通りだ。 しかし、時として市民からの厳しい「批判」にさらされることもある行政機関。「批判」と名誉毀損・誹謗中傷をどう線引きするのか。そもそも、行政機関による発信者情報開示請求はどのような“根拠”を元に行われるのか。インターネット上のトラブルに多く対応する鷲塚建弥弁護士に話を聞いた。 発信者情報開示請求とは、インターネット上で名誉毀損や誹謗中傷を含む、権利侵害が発生...</description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">723404593ee5fb12cb73f770885aad6347cc979c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>【衆院選】自民・維新、労働政策で「回答一致」18問中わずか3問…ハラスメント防止法の制定など連立与党内で温度差 日本労働弁護団調査</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>衆院選（2月8日投開票）の期日前投票が始まった1月28日、日本労働弁護団が都内で会見。各政党に対して実施した労働政策に関するアンケート調査の結果を公表した。 アンケートは1月19日に呼びかけたもので自由民主党、立憲民主党（現中道）、公明党（現中道）、共産党、国民民主党、れいわ新選組、日本維新の会、社民党、参政党、日本保守党、チームみらいの合計11政党に打診。 設問は「長時間労働防止」や「ハラスメント防止」などをテーマにした全18問で、チームみらい、参政党、日本保守党からは1月27日までに回答がなかったという。また、1月24日に結成された減税日本・ゆうこく連合はアンケートの送付が間に合わなかったという。 時間外労働の上限時間の規制を強化し、さらに引き上げることに対する賛否について問うた設問では、自民党と中道はその他と回答。他の5党は賛成と回答したため、連立を組む自民党と日本維新の会の間で差が出た。要旨は以下の通り（日本維新の会は賛成とのみ回答）。 自民：「時間外労働の上限規制は原則として月45時間、かつ年360時間、臨時的な特別の事情がある場合でも720時間等とされており、これらの規定は...</description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 18:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba7ee24a995be559096e3f9ee9f1ecd6e3315c17</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「吉村前知事は弁護士なのに法律を理解していない」大阪ダブル選の“法的問題点”を地方自治法の専門家が指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本維新の会代表を務める大阪府の吉村洋文前知事と、大阪市の横山英幸前市長が、いずれも任期途中で辞職したうえで、出直し選挙に出馬している。投開票は衆議院の解散に伴う総選挙と同じ2月8日（日）に行われる。なお、仮に当選した場合、任期は1年3か月となる。 いわゆる「大阪都構想」への3度目の挑戦を掲げての「大阪ダブル選」だが、識者や一般市民等からの批判がみられるのみならず、「身内」である日本維新の会の国会議員からも反対ないしは疑問の声が上がり、大阪維新の会の大阪市議団も全会一致で批判的な決議を行うなど、波紋が広がっている。 今回の大阪ダブル選の「法的問題点」はどこにあるのか。元総務省自治行政局行政課長で弁護士でもある神奈川大学法学部・幸田雅治教授（地方自治法）に聞いた。 まず、幸田教授は、今回の「大阪ダブル選」は、大阪都構想を実現するための事実上の法的根拠である「大都市地域特別区設置法」を無視するものだと指摘する。 同法は、大都市地域において、特別区を設けるための手続、特別区と道府県の事務の分担、税源の配分等について定めることにより、「地域の実情に応じた大都市制度の特例を設けること」を目的とし...</description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">21d14cb42a80625af2a82ff8a6be2d404ad41012</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「挑発され怒りが頂点に…」巡査部長が“迷惑客”を殴り懲戒処分も、同情の声が相次ぐ 警察OB明かす理不尽な“カスハラ”事情</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>41歳の警察官が、仙台市内のファストフード店で迷惑行為をしていた客の対応中、顔面を殴って全治1か月のけがを負わせ、減給の懲戒処分を受けた。報道によれば、同事案は2025年7月のことで、「挑発され怒りが頂点に達し、手が出てしまった」という。 挑発されたとはいえ、一般人に対する暴力は警察官としてはあるまじき行為。ところが、この報道に対するネット上の反応は、“同情”する声が目立った。 「暴力はいけなかったけど、気持ちはとても分かります。悪いのは迷惑で挑発をした客の方です」 「理不尽に我慢することも警察官の仕事なんだろうか？そんなわけないよね」 「悪態ついたり、挑発する方に対しても公務執行妨害でワッパ（手錠）かけられるようにしてほしいです。結果的に手を出した警察官は処分されて然りかもですが、依願退職しないでこれからも頑張ってください」 こうした反応が多かった背景には、事件発生時の状況も関係しているかもしれない。報道によれば、対象の相手は午前5時過ぎにファストフード店で酒に酔い、寝込むなどの迷惑行為をしていたという。 そこで当該の警察官が対応したが、従わないどころか挑発行為までされ、怒りが頂点に...</description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ecf8401940bd398bcf54ed40ecac468bb4d0b31</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>太平洋工業でTOBが成立、MBOのスキームについて2026/01/29 商事法務, 戦略法務, ファイナンス, 会社法, 自動車</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回のTOB成立によって、同社社長が株式を１００％保有する「CORE」の議決権比率が５５.２６％となったとのことです。 これまで同社の筆頭株主であったアクティビストの「エフィシモ・キャピタル・マネージメント」は今回のTOBに応募しなかったものの、TOBが成立した場合にはその後の株式併合に関連する議案には賛成する意向を示していたとされます。 同社は今後臨時株主総会を招集し、株式併合後に上場廃止となる見通しです。 MBOのメリットとしては、既存株主やアクティビストの意向に左右されず自由度の高い経営が可能になることや、迅速な意思決定と後継者への事業承継の手段として利用できることなどが挙げられます。 一方で、株式が非公開となることによる経営監督機能の低下や資金調達が困難になることといったデメリットも指摘されています。 また、MBOに際して株式を買い取るための多額の資金が必要となるなど一定のリスクも存在しています。 次に、金融機関などから株式取得の資金を調達します。 これも通常はSPCが金融機関などから借り入れることとなります。 そして、既存の株主から株式の買取を実施することとなります。 上場会...</description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">daa2bf01ffbbb46cbe920a6ca68b28f28513bf7d</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>広島・羽月隆太郎選手「ゾンビタバコ」使用“容疑否認” 尿検査は陽性…「摂取の有無・経緯」争点か</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>プロ野球・広島東洋カープの羽月隆太郎選手（25）が、日本国内で違法薬物を使用した疑いで、1月27日、広島県警に逮捕された。 報道によれば、昨年12月16日頃、警察は関係者からの通報を受けて、羽月選手を警察署に任意同行。尿検査で陽性反応があり、その後の鑑定で指定薬物と判明したという。県警は27日午後、羽月選手の自宅など関係先を家宅捜索し、逮捕に踏み切った。 一方、警察の調べに対し羽月選手は「指定薬物のエトミデートを使った覚えはありません」と容疑を否認している。 羽月選手が意図的に摂取したのか、それとも成分を知らずに摂取（過失や混入）した・させられたのかなど、実際の摂取の有無や経緯が今後の争点になるだろう。 羽月選手が使用したと疑われているのは、指定薬物の「エトミデート」。 海外では鎮静剤や医療用麻酔薬として使用される物質だが、近年、国内外で電子タバコのリキッドに加工され、「合法」「安全」といった誤った情報とともに販売されている。 実際には、使用すると手足のしびれ、ふらつき、意識障害などの症状が出て、使用後に歩く姿が「ゾンビ」のように見えることから、「ゾンビタバコ」とも呼ばれている。 もと...</description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 11:39:25 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9d70d8641938df1f02ca72614649c93556143b90</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>天井裏にアライグマ「自力駆除はダメ」なのに10万円超の自己負担…行政に相談も“理不尽なルール”に絶句</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、全国的に「アライグマによる被害」が増加している。かわいらしい見た目に反して、攻撃的で凶暴。しかも夜行性で、ガサゴソと家屋に侵入してくる。 畑を荒らし、天井裏に棲みつき、フンで健康被害を引き起こす。都市部の住宅街から山間部の農地まで、アライグマの生息地は広がっている。 じつは筆者の実家も、アライグマの被害に遭っている一軒だ。業者に駆除を頼むと高いと聞く。自治体は無料で対応してくれないのか？ 困り果てて市に問い合わせてみたところ、なんとも“かわいくない現実”が返ってきた。その顛末をお届けしよう。（ライター・倉本菜生） アライグマは「特定外来生物による生態系等に係る被害の防止に関する法律」（以下、外来生物法）で特定外来生物に指定されている哺乳類だ。 1962（昭和37）年に、愛知県の動物園から12頭が集団で逃げ出し、以後国内で野生化が確認され、その数は増加している。 環境省が発表した「アライグマ防除の手引き （地域から構築する効果的な防除）」（※平成23（2011）年3月作成、令和7（2025）年3月改訂版）によると、アライグマによる農作物被害金額は、2022（令和4）年度には全国で4...</description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3da250bd5d75a8f596286551bc63949067cccccc</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“金高騰”で火葬後の「残骨灰」売却が加速、年間3億円にのぼる自治体も…背景に150万人が亡くなる“多死社会”の現実</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本の火葬場で、遺族が収骨した後に残される「残骨灰（ざんこつはい）」の取り扱いが、社会問題として浮上している。 年間の死亡者数が150万人以上となる“多死時代”を背景に、この残骨灰に含まれる有価金属を売却し、自治体の財源とする動きが加速。一方で、遺体の一部を「換金」することへの抵抗感から、その扱いに苦慮する自治体もあり、国家主導のルール整備を求める声も挙がっている。 自治体が相次いで残骨灰の売却に舵を切っている。それまでは有償での処理業務委託が中心だったが、なぜ多くが方向転換へ動いているのか…。 その大きな要因は、そこに含まれる貴金属の価値上昇にある。 2025年から急上昇を続ける金（ゴールド）価格は、国際指標となるロンドン現物とニューヨーク先物において26日の取引（アジア時間）で初めて1トロイオンス（約31.1グラム）あたり5000ドル台に到達。背景には地政学リスクの高まりや米金融政策の混乱などの先行きの不透明感があるとされる。 残骨灰には故人の歯科治療で使われた金、銀、パラジウムや、人工骨・人工関節に含有するチタンなどが含まれる。これらの価値が上昇しているのだ。 特に金は2000年...</description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">69606d22009f1b1af94c3c70bb26ecf75339539b</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「患者からのクレームの多さ」を理由とした懲戒解雇は無効 ー東京地裁2026/01/28 労務法務, ハラスメント対応法務, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>男性はクレームの詳細について上司から説明を受けておらず、懲戒解雇となったのは不当だとして病院を運営する、地域医療振興協会（東京）を相手取り、処分の取消などを求めて東京地裁に提訴していました。 懲戒解雇は普通解雇よりも非常に重い処分であり、 ・退職金の減額や不支給 ・解雇予告手当の不支給 ・失業保険の受給に際しての不利益 などが生じるケースもあります。また、転職や再就職で不利になりやすいという側面もあります。 従業員に対して行われる“懲戒処分”には、（１）厳重注意を言い渡す「戒告」、（２）賃金の５０％を超えない範囲で減額する「減給」、（３）一定期間の出勤をさせない「出勤停止」、（４）「降格」、（５）諭旨の上で退職を勧告する「諭旨解雇」、そして（６）「懲戒解雇」があります。 懲戒処分の中でも、もっとも重い「懲戒解雇」については、認められるための要件や手続きも重いものとなっています。 （１）懲戒解雇の根拠規定が就業規則に記載されていること （２）解雇権の濫用に当たらないこと （３）適正な手続きが履践されていること （４）当該従業員に懲戒解雇の意思表示をすること の全ての要件が満たされる必要が...</description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">acc97d1c159c5728802d788d61dee0e0ee9f2d6d</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>あおぞら銀行、内部通報した行員の長期隔離配置は違法 ー東京高裁2026/01/26 労務法務, コンプライアンス, ハラスメント対応法務, 労働法全般, 公益通報者保護法, 金融・証券・保険</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>しかし、内部通報後、銀行側は男性行員に対し１０項目の問題行為を指摘して懲戒処分を実施。男性行員は、従来の業務フロアから応接室に転属されたとのことです。 配置された部屋は広さ８畳程度でパソコンのモニター・キーボード・マウスのみが置かれており、同部屋での隔離勤務は、２０２１年から２０２４年７月まで約３年３ヶ月間継続していたとされます。 男性は「精神的苦痛を受けた」などとして、あおぞら銀行に対し損害賠償などを求める訴えを東京地裁に提起していました。 勤務先の会社の不正行為などを発見し、会社の通報窓口に通報したことを理由として解雇や降格、減給などから通報者を守る趣旨があります。 ここでいう、「公益通報」とは、（１）労働者等が、（２）役務提供先の不正行為を、（３）不正の目的でなく、（４）一定の通報先に通報することと定義されています。 労働者等には正社員、派遣労働者、アルバイト、パート、役員、公務員なども含まれ、退職から１年以内の退職者も該当します。 通報の内容は一定の法令に違反する犯罪行為、過料対象行為または最終的に刑罰もしくは過料につながる行為を言うとされています。 そして、対象となる法令とし...</description>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">401d2b345523ce819bfacd07071c205e365fc2f4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>医学生への貸与金制度、県内勤務9年を条件とする高額違約金条項は不当 ー甲府地裁2026/01/22 契約法務, コンプライアンス, 消費者契約法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>山梨県が実施する大学医学部生向けの修学資金貸与制度をめぐり、違約金条項の差止めを求めた訴訟で、甲府地方裁判所は20日、当該条項の差止めを命じる判決を下しました。 定められた違約金が「平均的な損害」を超えており、不当であるとのことです。 今回は、消費者契約法における違約金条項の規制について見ていきます。 報道によれば、山梨県は2019年、県内の医師不足解消を目的として「地域枠等医師キャリア形成プログラム」を策定し、山梨大学医学部などの地域枠学生に対し、6年間で総額936万円の修学資金を貸与する制度を開始しました。 本プログラムでは、医師免許取得後9年間、県内の病院で勤務した場合には返済が免除されますが、条件を守らなかった場合には年10％の利息が付されて返済が求められ、加えて最大842万円の違約金を支払う旨の条項が盛り込まれていました。 こうした違約金条項が消費者契約法に違反するとして、NPO法人「消費者機構日本」（東京）が県を相手取り、条項の差止めを求めて提訴していました。 これに対し県側は、医師は「事業者」に該当し、消費者契約法の適用対象外であると反論していたとされています。 消費者契...</description>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aea0c5c8b79a96dfcb93adf4b29edd9d39118ad1</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>米投資ファンドが江崎グリコに「自己株式の取得」を提案意向か2026/01/21 商事法務, 総会対応, 会社法, 食料品メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>米投資ファンド「ダルトン・インベストメンツ」が2026年3月開催予定の株主総会に向け、江崎グリコに対し株主提案を行う意向を示したと報じられました。 提案には、大規模な自社株買いの実施などが含まれているとされます。 報道によれば、江崎グリコの大株主であるダルトン・インベストメンツは、同社の3月の株主総会に向けて以下の4項目の株主提案を行ったとされます。 （1）取締役2名の選任 （2）1年以内に350億円を上限とする自己株式の取得 （3）役員に対する株式報酬制度の拡充 （4）資本コストや株価に配慮した経営方針を定款に明記すること 中でも自己株式の取得に関する提案については、江崎グリコの過去5年間の平均ROE（株主資本利益率）が4％台にとどまっており、同社が掲げるROE6～8％の目標との乖離が指摘されています。ダルトン側は、資本効率の改善を求めて、前年の自己株取得額（約270億円）を上回る規模での実施を提案している形です。 かつて旧商法下では会社の財産的基盤を損なうおそれがあるなどの理由から原則として禁止されていましたが、現行会社法では原則として許容されており、取得した自己株は期間の制限なく...</description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">48ca690a5c12290e707de75ba197a5196b7ff728</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>株主総会書面決議９割賛成で可決へ、会社法改正の動き2026/01/19 商事法務, 総会対応, 会社法, ベンチャー全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>この改正が実現すれば、スタートアップ企業などが増資や役員変更といった重要事項をスピーディーに決定できるようになると期待されています。一方で、実際に株主総会を開催することで反対意見に触れ、株主の意思が変わるケースもあることから、慎重な検討が必要との声もあります。 なお、株主の権利保護の観点から、提案通知後1週間以内に反対意見を表明した株主がいる場合には、書面決議は認めないとする案も併せて検討されています。 株主総会では議題ごとに必要な決議の要件が異なっており、たとえば剰余金の配当や役員報酬の決定、自己株式取得、準備金の減少といった議案では普通決議が必要となります。 普通決議は行使可能議決権の過半数が出席し、出席株主の議決権の過半数の賛成で可決となります（会社法３０９条１項）。 議題が定款変更や株式併合、非公開会社での募集株式発行、組織再編などの場合は特別決議が必要となります。 特別決議は行使可能議決権の過半数が出席し、出席株主の議決権の３分の２以上の賛成で可決となります（同条２項）。 このように株主総会ではそれぞれの議題に即して株主が議決権を行使することになります。 議決権の行使方法とし...</description>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b6c957534eccc106a67eadaa0adfc719af48284e</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>最低賃金法違反容疑で再生タイヤ製造会社を書類送検 ー丸亀労基署2026/01/15 契約法務, 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>香川労働局丸亀労働基準監督署が丸亀市の再生タイヤ製造業の会社を最低賃金法違反の疑いで書類送検していたことがわかりました。未払い賃金は合計約230万円とのことです。 報道などによりますと、同社の賃金の支払を担当していた取締役の女性（77）は、従業員12人の2023年5月分の賃金に関し、香川県の最低賃金以上の額で所定の期日までに支払っていなかった疑いが持たれています。 これを受けて、丸亀労基署は1月8日、同社と取締役の女性を最低賃金法違反の疑いで高松地方検察庁に書類送検しました。 2023年5月分の不払い分の合計は約230万円とされていますが、これ以外にも不払いが長期間にわたっていた可能性も指摘されているといいます。 なお、2026年現在、同社に従業員はおらず既に機能していない状態とのことですが、破産はしていないとされています。 従業員の賃金については労働基準法と最低賃金法で規定が置かれています。 まず、労働基準法24条1項および2項では、いわゆる賃金支払5原則が定められています。賃金支払5原則とは、 （1）通貨払いの原則 （2）直接払いの原則 （3）全額払いの原則 （4）毎月払いの原則 ...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">26579df0a9485c566b57c63f62f832b74a6cac13</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>従業員に出向先探しを1年以上させた旭化成エレクトロニクスに賠償命令 ー東京地裁2026/01/14 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>配置転換後、自ら出向先を探すよう迫られたとして「旭化成エレクトロニクス」の社員が同社に330万円の損害賠償を求めていた訴訟で東京地裁が13日、55万円の賠償を命じていたことがわかりました。実質的な退職勧奨に当たるとのことです。 報道などによりますと、旭化成の子会社「旭化成エレクトロニクス」の50代の男性社員は、2023年9月に半導体などの製品開発関連の部署から人事室付への異動を命じられたとされます。 その後、男性は「社内の制度に基づいて、旭化成グループ外への出向や転籍先探しに取り組むよう」言われ、旭化成本社の人事担当者とのウェブ面談や履歴書の作成をしていたといいます。ちなみに、その間、社用の携帯電話や名刺は与えられなかったとのことです。 その後、2024年1月、会社側は、解決金と退職金計6000万円を支払うことを条件に退職することを提案したものの、男性は拒否し提訴に踏み切ったとされています。 男性は配置転換により命じられた業務は転職活動であったが、転職活動が「業務」ということは有りえず、配置転換命令自体が違法だったと主張していました。 退職勧奨とは、会社が従業員に退職してほしいと提案す...</description>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">481965e245d6c89912da8a9c3a75e9a523e2a512</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>２０２５年の合同会社の倒産数３７４件で増加率５.６％2026/01/13 商事法務, 事業再生・倒産, 倒産法, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年1～11月の合同会社の倒産件数が374件で、増加率は5.6％であったことがわかりました。業歴別では5年未満が35.8％で、株式会社の3.5倍とのことです。 東京商工リサーチの報道によりますと、2024年の新設法人15万3938社のうち、その約3割にあたる4万2107社が合同会社だったとされます。これは近年の日本の開業率を合同会社が下支えしていたと言えます。 しかし、2025年1～11月の合同会社の倒産件数は374件で増加率は5.6％、全体の増加率2.2％を上回る水準となっており、そのうち業歴5年未満が134件で35.8％と、株式会社に比較して3.5倍に達していたとのことです。 倒産の原因別では事業上の失敗が20.9％と株式会社と大差がないものの、販売不振は67.9％で株式会社の59.5％を8.4ポイント上回っていたとされています。安易な見込みで設立したが、計画通りに事業が軌道に乗らず破綻する件数が多いのではないかと指摘されています。 日本に存在する会社の大半は株式会社と言えますが、会社法等の法令上、それ以外にもいくつかの会社形態が存在します。それが持分会社と特例有限会社です。...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">08e0344f6da22f80f2ce99c52a2d64e35d6ab128</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
  </channel>
</rss>
