<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>法律ニュース総合RSS</title>
    <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
    <description>複数の法律関連サイトから取得した最新ニュースを統合配信</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Feb 2026 21:40:08 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Static Legal RSS Tool</generator>
    <atom:link href="https://2003riku.github.io/static-legal-rss/rss/combined.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>“グミ”そっくりハンドクリームへの批判は“お門違い”？ 子どもが誤飲しても「メーカーの法的責任」問うのが難しいワケ【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>UHA味覚糖が発売している人気のグミキャンディー「ココロ」にパッケージがそっくりのハンドクリームが販売されている。UHA味覚糖と化粧品メーカー・粧美堂が共同開発した「コロロうるおいハンドクリーム」である。 粧美堂が1月26日、公式HPで「お子さまが誤って口にされることのないよう、保護者の方による商品保管場所のより一層の適切な管理をお願いいたします」との注意喚起のメッセージを発表したところ、SNSで拡散され、子どもによる誤飲・誤食のおそれを指摘し批判するポストが相次いだ。 しかし他方で、グミは菓子、ハンドクリームは化粧品であり性状が大きく異なること、「ハンドクリーム」と明記され「食べられません」との注意書きもあることなどから、問題ないとの見解も見られる。 なお、現状、誤飲・誤食の事例は確認されていない。メーカーは注意喚起にとどめ、販売中止や回収に至っていない。 実際のところ、仮に子どもがハンドクリームをグミと誤って摂取し、健康被害が生じた場合、メーカー側はどのような法的責任を負うことになるのか。損害賠償事件の対応が多い荒川香遥弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）に話を聞いた。 子...</description>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">08ab9568e94e6977812297ca4bbb5de8f9bfb828</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>慶應卒フリーターから脚本家へ…“高学歴発達障害”の女性が、自分を「ニート」とバカにしたエリート同期の“手のひら返し”に抱いた本音</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「高学歴」という言葉には、大企業への就職やエリートコースといった「人生の勝ち組」のイメージがつきまとう。しかし、昨今、国公立大学や難関私立大学を卒業しながらも、社会進出後に「ケアレスミスが多い」「対人関係が築けない」といった発達障害の特性に苦しむ人々が注目されている。 受験勉強においては、特有の「過集中」や「こだわりの強さ」が有利に働くこともあるが、いざ実社会に出ると、臨機応変な対応や空気を読む力が求められ、そのギャップから「高学歴なのになぜ仕事ができないのか」という無理解な小言に晒（さら）され、心身を病むケースも少なくない。 「100人いたら100通りの障害」と言われるほど特性は多様だが、周囲が抱く固定化された「エリート像」との乖離（かいり）は、当事者を深く孤立させる要因となっている。 本稿では、慶應義塾大学を卒業後、就職活動での挫折や周囲からの心無い言葉を経て、現在は脚本家として活動するMさん（30代女性）の事例を紹介する。高学歴であっても避けられない社会での生きづらさと、自身の特性を理解し、自分の居場所を見出していくまでの実態に迫る。 ※ この記事は、発達障害の当事者であり、フリ...</description>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d142bc96a6b872eea4ab853c5e86bb6133f081ec</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>【衆院選】「外国人は優遇」根拠なきデマ拡散にどう歯止め？ 弁護士が指摘する“虚偽情報”規制の必要性</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1月26日、「移住者と連帯する全国ネットワーク（移住連）」や「外国人技能実習生権利ネットワーク」など11団体が呼びかけ団体となった、「衆議院選挙にあたり排外主義の煽動に反対する緊急共同声明」が公表された。 同声明では、「外国⼈に対する偏⾒を煽るキャンペーン」を行わないことや「選挙運動におけるヘイトスピーチ」は許されないと広報することを、各政党・候補者や政府・自治体に呼びかけている。 一方で弁護士が指摘するのは、ヘイトスピーチに対する法的な規制が弱いという問題だ。 「衆議院選挙にあたり排外主義の煽動に反対する緊急共同声明」では、昨年7月の参院選の際に各地の選挙演説で外国⼈に対するヘイトスピーチが多数⾏われたこと、また昨年10⽉に発⾜した⾼市政権が外国⼈への根拠のない不安を煽り、外国⼈規制策を進めた影響で、外国人を排斥するデモ・街頭宣伝やインターネット上でのヘイトスピーチが急増したことが指摘されている。 そのうえで、声明では「外国人が優遇されている」「外国人犯罪が多い」といった主張は根拠のないデマであり、実際には外国人の権利は制限されており、法的な差別も存在すると指摘。 そして、政治家・政...</description>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">beae9c66a37a48f6b0c0dfcc3304c72c0fd9fd5f</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>最高裁が「ふざけた訴状」に“ブチギレ”？ 「訴え却下」決定理由ににじむ怒りと”さすが”の緻密な法律論</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>最高裁が、同裁判所に提起された訴訟について「却下」、つまり本題の審理に入る以前に訴訟自体が不適法とする「門前払い」の決定を行ったことが、SNS上で話題になっている。決定文は全文を裁判所のHPで見ることができる（令和8年（2026年）1月28日 第一小法廷決定）。 それによると、原告側の訴状のタイトルは「遍く女性が光り輝く令和光の離婚等請求事件訴状（19：47）（令和管轄：仙台家庭裁判所）」。提出先が「遍く女性が光り輝く令和光の最高裁判所」とされている。 原告の氏名には「光り輝く令和原告」の肩書が付され、原告住所として代理人弁護士の法律事務所の所在地（福岡県北九州市）が記載されており、被告については福島県いわき市内に住所を有する旨の記載があったという。 なお、法律上求められている印紙の貼付、郵券（切手）の予納がされていなかったという。 訴状の記載について、SNS上で「ふざけてる」などと批判する投稿が多くみられる。しかし、最高裁はこの訴えを却下するために、約2ページ半にわたり丁寧かつ緻密な法律論を展開している。 最高裁もヒマではない。それどころか多くの事件を抱えて常に余裕がない。にもかかわ...</description>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">86e8662b976490acfae52ebd326772310efa870c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「死刑映画週間」開催 袴田巖さんの釈放・姉ひで子さんとの再会・司法との闘いを追ったドキュメンタリーも上映【2月7日～】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「死刑」をテーマとした映画7作品を上映する「第15回死刑映画週間」が、2月7日（土）〜13日（金）に東京・渋谷のミニシアター「ユーロスペース」で開催される。 今年のテーマは「I Want To Live！私は死にたくない！」。1966年に発生した殺人事件で死刑判決を言い渡された元プロボクサー・袴田巌（いわお）さんの再審無罪判決が2024年に確定し、再審制度の見直しに向けた議論も進む中、7本中4本が「えん罪」をテーマにした作品となっている。 主催する市民団体「死刑廃止国際条約の批准を求めるフォーラム90」は死刑廃止を訴える集会も開催しているが、参加者の層は固定化しており、世の中の幅広い関心を集めるまでには至っていないのが現状だという。映画祭を担当する可知 亮（かち りょう）さんは「映画を通じて一人でも多くの人に死刑について考えてもらいたい」と話す。 「純粋に映画が好きだという人も、死刑制度に賛成という人にも、ぜひ足を運んでいただけたらと思います」（同前） 映画祭の開催期間中は毎日1回、上映終了後に映画監督、研究者、評論家らゲストを迎え、作品のテーマに沿ったトークショーも実施する。 A：大...</description>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">60efce195c736cd709ec6ceb8fbb1642e5742d3f</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>罪を犯した人を支える「よりそい弁護士制度」とは 刑務所の外で“更生”を支える専門家たち</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年6月、懲役刑と禁錮刑を一本化した「拘禁刑」が導入されたことにより、日本の刑事司法は大きな転換点を迎えた。 拘禁刑の目的は、ただ受刑者を刑務所に収容するのではなく一人ひとりの特性に応じた柔軟な処遇を行い、「再犯防止」を徹底することにある。 しかし、刑務所の中での教育を充実させるだけで再犯は防げるのだろうか。不起訴が決まった後、あるいは刑をまっとうして刑務所の門を出た直後に、社会とのつながりをまた失い、再び罪を犯す人は決して少なくない。 そこで国内では、弁護士や社会福祉士などを中心に「よりそい弁護士制度」や「地域生活定着支援センター」を通して、罪を犯した人の社会復帰を支えている。 課題も多いとされるそれぞれの現場に精通する専門家へのインタビューを通して、更生の地平を見つめた。（ライター・岩田いく実） 「かつては、判決が出れば弁護士の仕事は終了。『判決後の関わりは社会福祉の問題だ』という認識が弁護士の間では主流でした。今でも、多くの弁護士はそう考えているかもしれません」 よりそい弁護士制度は兵庫県弁護士会が国内で最初にスタートさせた制度だ。制度の現状と課題について、同弁護士会所属の...</description>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 18:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9fd206a2b68579c18219a72adc25d2c0636e6709</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「警察官」10年で受験者“半減”の衝撃 「60歳まで」採用拡大の自治体も…条件緩和せざるを得ない“特殊事情”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警察官のなり手が減少の一途をたどっている。警察庁によれば、2024年度の全国の警察官採用試験の受験者数は4万2830人。2015年度の9万2894人の半数にも満たない。 日本の治安維持を担う警察官の人材不足は深刻で、採用条件にも苦悩ぶりがにじむ。警視庁の社会人採用における年齢制限は現在60歳までとなっているが、これは職業の特性を考えるとなりふり構わぬ対象拡大にも映る。 なぜ、警察官人気はここまで凋落してしまったのか…。『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）の著者で、約20年在職した元警察官の安沼保夫氏に聞いた。 安沼氏：「時代の流れだと思います。バブル期の頃は警察の人気はなく、『名前を書ければ受かる』とも聞いたことがあります。一方、氷河期世代では警察は高嶺の花でした。それが今は超売り手市場で転職のハードルも下がっていることから、再び警察人気が下がるのもうなずけます」 安沼氏：「勤務時間でいえば、そこまで苦ではありませんでした。交番などの4交代制勤務だと一当（日勤）、二当（夜勤）、非番、週休のサイクルで回るのですが、4日に一度休みがあり、非番は特に扱いがなければ午前中には帰れるので、若...</description>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">07283fda4321288cdb6d6f88c4c7b8d55299cd1d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>衆院選主要6党が「生活保護」アンケートに回答…“保護基準”引き下げ「違法」の最高裁判決後、“国の対応”への評価は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>昨年6月、最高裁は、政府が2013～2015年に行った生活保護基準の引き下げについて「違法」との判決を行った。しかし、国・厚労省は、判決で取り消された減額分を受給者らに全額補償するのではなく、独自の計算で事実上“再減額”した支給額を算出。全受給世帯へ一律10万円程度を給付する一方、裁判の原告にのみ別途10万円程度を上乗せする策を打ち出し、2025年度補正予算に計上した。 これに反発する原告・弁護士らは、「第51回衆議院選挙」（1月27日公示、2月8日投開票）に際し主要9党にアンケートを打診。国の対応への考えを問うた。 6党から届いた回答の全文を伝える。（ライター・榎園哲哉） 国・厚労省は、2013～2015年の間、3度にわたって生活保護費のうち食費などに該当する「生活扶助費」を平均6.5％引き下げ、これに基づき各自治体が「保護変更決定処分」を行った。それに対し最高裁は昨年6月、国が引き下げの根拠としていた物価変動率の計算方法や手続きについて「厚労相の判断に裁量権の逸脱または濫用があった」として、保護変更決定処分を取り消す判決を下した。 原告らは、引き下げを「違法」とした最高裁判決に則っ...</description>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3c33c8570503d4dab5c1df879f52b4fee4566eb7</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ヤマハ発動機がジュビロの株式取得、子会社化へ2026/02/05 商事法務, 総会対応, 戦略法務, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>１９７２年に創部したヤマハ発動機サッカー部が１９９４年にジュビロ磐田としてJリーグに昇格して以降３０年以上にわたり、メインパートナーとして同クラブを支援し続けてきたヤマハ発動機。 今回のジュビロの子会社化には、ヤマハ発動機として、ジュビロ磐田の歴史と文化を尊重しながらクラブの価値向上に貢献し、地域社会とともに発展して行きたいという意図があるとされています。 募集株式の発行手続きはその会社が公開会社であるか非公開会社であるか、また株主割当であるか第三者割当であるかで手続きが異なってきますが、ここでは第三者割当について触れておきます。 まず、公開会社が第三者割当で募集株式を発行する場合、取締役会決議によって募集事項を決定します（会社法２０１条１項、１９９条）。 定めるべき募集事項は、（１）発行する株式の数、（２）払込金額または算定方法、（３）払込期日、（４）増加する資本金および準備金となります。 そして、払込期日の２週間前までに株主に通知、または公告し（２０１条３項、４項）、また引き受けようとする者へ通知がなされます（２０３条１項）。 その後申し込みに対して割当を決定し、払込期日の前日まで...</description>
      <pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eec033d42e70e3c6147bed08a104131c56b61df3</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「再び豪雪なら選挙どころではない」の懸念も… “分断”抱え衆院選に突入した保守王国・福井の実情</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>街の色彩を奪う白銀の世界の下で、福井の政治地図はかつてないほど激しく燃え上がっている。 「保守王国」と呼ばれた福井に走った大きな亀裂。それは、直前に行われた福井県知事選挙という名の「保守分裂」が残した深い爪痕だ。 雪が溶ければ春は来る。しかし、県民に生まれた政治的な「しこり」は大きく、溶けるどころか膨らみ続けている。春を待たずして公示された第51回衆議院議員総選挙によって、状況は再び混沌（こんとん）を極めているためだ。（ライター・岩田いく実） 2018年2月の豪雪で自衛隊の災害派遣を要請したことなどをきっかけに、県内交通網の大動脈である国道8号線や北陸自動車道を中心に、タイヤが雪にはまり空転し走行不能になる「スタック」による交通不能を防ぐために、大雪が予想される場合には「計画的通行止め」が実施されるようになった。陸の孤島のように封鎖されるため、県外はおろか、県内であっても自由な往来が制限される。 計画的通行止めによってスタックは避けられるものの、豪雪はJRや地元第三セクター鉄道にまで影響を及ぼす場合も多く、県内の交通網全体が「麻痺（まひ）」に陥りやすい。通勤・通学はもちろん物流にも甚大...</description>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b98ec15046c63b369d0c19897f457788586f6dd6</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>新型AirTag登場で高まる利便性と「悪用」の懸念 ぬいぐるみに発信機、スマホ遠隔操作…探偵が教える最新のストーカー自衛術</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>26日、米アップルが紛失防止タグ「エアタグ」の新製品を発表した。スマートフォンなどからの位置検出距離が最大50％伸び、同タグを取り付けた物を探しやすくなったという。 健全な利用なら、特に物をなくしやすい人には至便のツールといえるが、こうした紛失防止機器を悪用するケースも後を絶たない。 昨年の大みそかに茨城県水戸市で発生した女性殺害事件では、位置情報がわかる機器が被害者に贈られたぬいぐるみに仕込まれていたという。 こうした機器悪用などの相談を受け、四半世紀上にわたって解決へ導いてきた“発見のプロ”で探偵の継野勇一氏は「まさか、ここまで…という事例も少なくない」と明かす。 プロも驚愕する仕込み方に、被害者が対処する術はあるのか…。（本文：Akai探偵事務所代表・継野 勇一） 2025年12月31日、大晦日の夜。水戸市のアパートで、ネイリストのKさん（当時31歳）が殺害され、警察は元交際相手のO容疑者を殺人の疑いで逮捕した。 報道によれば、Kさんは頭部への強い損傷や首の刺し傷が確認され、さらに妊娠もしており、お腹の子を守ろうと必死に抵抗した痕跡も残されていたという。 事件の4日前、Kさんは車...</description>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5040bac81cec1edb459e9b112ea2a47c15fa601c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>60年前、羽田沖に消えた“最新鋭ジェット機” 乗員乗客133名が犠牲、複数の問題点が浮上も…“原因不明”と結論付けられた理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1966年2月4日、午後7時。札幌の雪まつりを楽しんだ観光客らを乗せた全日空60便が、着陸直前に羽田空港沖に消えた。乗客乗員133名全員が犠牲となり、当時、単独機としては世界最悪の航空事故となった。 事故機は前年に導入されたばかりの最新鋭ジェット機、ボーイング727。引き揚げられた機体を徹底的に調査したが、原因となる欠陥は見つからなかった。最終報告書は「原因不明」という、極めて異例の結論で結ばれることになる。 しかし、この「原因不明」という言葉の裏には、1960年代の航空業界が抱えていた、「新しい時代への移行期」特有の問題が潜んでいた。そして興味深いことに、原因を特定できなかったにもかかわらず、この事故をきっかけに航空安全は大きく前進することになる。（本文：島崎敢） プロペラ機の2倍以上の速度と高度で飛行できるジェット機は、当時の人々にとって「未来の乗り物」そのものだった。全日空は「東京-札幌間60分」と大々的に宣伝していた。 事故当夜、視界は良好。経験豊富な機長は、管制官が指示する遠回りのルートではなく、東京湾上空を直線的に横断するショートカットを選択した。 当時は燃費削減や時短のた...</description>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d6e92521c253da7edd1652a33ab9cacdf806b643</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>ニデックのTOBを巡り三田証券元取締役を逮捕、インサイダー取引について2026/02/04 商標関連, コンプライアンス, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>これを知った三田証券の元取締役らは共謀し、TOB公表前に牧野フライス製作所の株式約３３万株を計約２３億５０００万円で買い付けていた疑いがもたれているとのことです。 元取締役らは買付の際に同人らの名義を含め１６人分の名義を使用していたとされ、顧客の口座を使っていた疑いがあるとされています。 なお、ニデックは２５年４月にTOBを開始したものの、牧野フライス製作所側の対抗策により翌月TOBを撤回しています。 たとえば、上場会社が合併や業績の上方修正、TOBなどを行うといった情報を知った者が公表前に株式を買付、公表後株価が上昇したタイミングで売却すると、他の一般投資家よりも簡単に利益を得ることができます。 このような行為は証券市場の公正性や公平性が損なわれ、市場取引に対する一般投資家の信頼を損なうこととなります。 そこで、昭和６３年の証券取引法改正時にインサイダー取引規制が導入されました。 以下、インサイダー取引の要件を具体的に見ていきます。 ここで対象となる会社関係者とは、上場会社の役員、従業員、当該会社の子会社の役員や従業員、会計監査人、顧問弁護士やコンサルタント等の外部専門家、業務委託先...</description>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">06e3d9ab18b3afa4fdcb3bb0d308150286bd08b3</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>朝日新聞出版パワハラ訴訟で和解も、加害社員本人からは謝罪なし フリー編集者が会見で明かす</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>朝日新聞出版の社員から「親の顔が見たい」「無礼」「非常識」などとメールを送られ、パワーハラスメント被害を受けたとして、フリーランス編集者の女性が同社と社員を訴えていた訴訟で、控訴審の東京高裁において和解が成立した。 和解は1月16日付で、会社側が7つの言動について謝罪し、再発防止策を約束したが、加害者とされる社員本人からの謝罪はなかった。 2月2日に都内で記者会見を開いた原告の依田さん(仮名)は「一審と控訴審の費用を合わせると赤字だが、朝日新聞出版でパワハラが起きてほしくないから受け入れた」と複雑な心境を明かした。 2018年11月、依田さんは朝日新聞出版から医学部関連のムック本51ページの編集業務を受託した。当初は25万円の報酬で、2人体制での作業と説明されていたが、実際には編集者の追加配置はなく、企画のスタートも例年より遅れていた。 また、本来は編集のみを担当するはずだったが、人員が追加されないまま進行が遅延し、取材先探しなど本来の業務以外の作業も発生。編集責任者であるX氏からの具体的な指示もないまま、そのまま年を越したという。 その後、2019年1月7日に、X氏はライターやデザイ...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">22712ef11321985714636df19342c16e4cf91773</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>Def TechのMicro容疑者、武道館公演目前に大麻所持の疑いで逮捕 今後の流れは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>音楽デュオ「Def Tech」のMicroこと西宮佑騎容疑者(45)が2日、乾燥大麻を所持していた疑いで逮捕されたことが報じられた。認否は明らかにされていない。 Def Techは、2005年発売の「My Way」を含むファーストアルバムが250万枚を超える販売を記録。今月8日には日本武道館でデビュー20周年を記念したライブを開催する予定だったが、所属事務所により、公演中止が発表されている。 報道によると、西宮容疑者は2日に東京・渋谷区の自宅で乾燥大麻数グラムを所持した疑いで、関東信越厚生局麻薬取締部に現行犯逮捕されたという。 大麻や覚せい剤などの違法薬物は、少量の所持でも犯罪となる。大麻については、特別な許可がある場合を除き、所持・栽培・譲り受け・譲り渡しが禁止されており、個人の嗜好目的でも違法だ。 営利目的でない所持でも懲役刑が科され、覚せい剤などより危険性が高い薬物では、さらに重い刑罰が規定されている。 西宮容疑者の所属事務所は3日、公式HP上で声明を発表。「現在、本人とは連絡が取れておらず、事実関係の確認を進めております」としている。 薬物事件で逮捕されると、後の身柄拘束が長期...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 17:55:12 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f1b7843018dace6ff951816cade899f2b82bb8a4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>受験生を悩ます「選挙カー」「街頭演説」法的にどこまで「規制」できる？ 元市議・政策秘書の弁護士が解説</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>突然行われることになった衆議院議員総選挙。高市総理にとっては、大きな賭けに出た場面だと見受けられるが、地域によっては投票所等に行きづらい大雪の時期であること、あまりに突然の解散であることにより様々な議論を読んでいる。 一方、この時期の特徴として、受験シーズンの真っ只中であることが挙げられる。 毎日のように全国どこかの学校で受験が行われており、各学校の教室や予備校においても追い込みが行われている。自宅等において懸命に勉強している受験生も少なからずいるはずである。 これまでも、受験シーズンに選挙が局地的に行われることはあったが、全国規模での国政選挙は36年ぶりである。1月30日には、佐藤啓内閣官房副長官が記者会見で、入試日程を前提に「各候補者、政党には、それぞれの選挙運動において適切に対応いただきたい」とコメントしている。 現行の公職選挙法では、「騒音」ともなりうる選挙運動・街頭演説についてどのように規律しているのか。また、それを規制するために実効的な方法として、どのようなものが考えられるのか。 東京都国分寺市議会議員として10年、衆参議員の政策秘書として10年、合計20年にわたり政治活動...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6b50164a220637bc0f651edc28da1077d7d5d566</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「民泊新法」施行7年で初の“違法”摘発 「ゴミ・騒音」問題に住民からの通報相次ぐ中…自治体側に“ルール厳格化”の動き</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警視庁保安課は27日、東京都荒川区の条例で禁止されているにもかかわらず平日に民泊を営業したなどとして、新宿区の民泊運営会社の代表を務める中国籍の男ら2人と、法人としての同社を住宅宿泊事業法（民泊新法）違反などの疑いで書類送検した。2018年に施行された民泊新法に基づく摘発は、全国で初めて。 報道によれば、書類送検された運営会社は、都内で21室の民泊を運営。摘発対象となった荒川区西日暮里の施設では同区の条例で営業が土日祝日に限定されているにもかかわらず、平日を含めた49日間にわたって客を宿泊させていた疑いが持たれているという。 同社は区に対し、「土日の8日間しか宿泊させていない」とする虚偽の報告を行い、行政からの業務改善命令にも従わなかったとされる。 当該施設では騒音やゴミに関する通報が相次いでおり、立ち入り調査を免れるために「保健所職員を装った詐欺に注意」といった張り紙をドアに掲示するなどの工作も行われていたという。 民泊に関連したトラブルが各地で顕在化する中、全国の民泊の届け出住宅件数は増加を続けている。国土交通省によると、1月30日時点で約3万8000件。宿泊需要も拡大を続け、全国...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5a5c71c584a89591fb6671eebdcf470cab0e4b0c</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>歌舞伎町「トー横」でタイマン、30歳男性が死亡 容疑者の男が明治制定の「決闘罪」で逮捕されたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>口論の末、1対1でのけんか、いわゆる“タイマン”を張る。こうした光景は、東京・歌舞伎町では珍しいことではない。 『BreakingDown（ブレイキングダウン）』など「1対1の殴り合い」をショーにするエンターテインメントも人気を博す昨今だが、タイマンの結果として人が亡くなるという痛ましい事件が起きた。（ライター・渋井哲也） 警視庁暴力団対策課は1月8日、千葉県の無職男性A（26）を決闘と傷害致死の容疑で逮捕した。 事件の現場となったのは、歌舞伎町のシネシティ広場。いわゆる「トー横」の呼ばれる場所だった。亡くなったのは普段からトー横に出入りをしていた住居・職業不詳のMさん（当時30）。MさんとA容疑者は、この「けんか」の前に初めて会ったばかりの初対面だったという。 最初は2人で将棋を指すなどしていたが、飲酒が進むにつれ、次第に口論に発展した。A容疑者は別の人物と共謀して、Mさんに「けんか」を持ちかけ、衆人環視のトー横で決闘に及んだ。 Mさんは決闘直後には意識があったが、3日後に緊急搬送され、約3週間後に亡くなった。死因は脳内損傷により多臓器不全。警視庁は、この決闘で受けた傷が原因で死亡に...</description>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a9fc83fd64035bfe06b7bea9f9bf5488a6984309</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>都立高のアメリカ人英語教師ら「団体交渉拒否は違憲」と訴えるも… 非正規公務員の“労働基本権”制限は「合憲」と地裁判決</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1年間の任期で自治体に雇用される「会計年度任用職員」には団結権や団体交渉などの憲で保障されている「労働基本権」が強く制限されているのは違憲であるとして、労組が東京都と総務大臣を訴えた訴訟で、1月29日、東京地裁が原告の訴えを棄却する判決を出した。 本訴訟の主な当事者は、都立高校で生徒らに英語を教えてきたアメリカ人らだ。 会計年度任用職員は、通常、会計年度（4月1日から翌年3月31日）に合わせて1年間の任期で雇用される。2020年に地方公務員法が改正されこの制度の運用が始まり、これまで臨時職員や嘱託職員と呼ばれていた非正規職員も会計年度任用職員として採用されることになった。 従来、専門知識や学識・経験に基づく職務に従事する「特別職非常勤職員」として採用されていた層も、多くの自治体で2020年4月以降、会計年度任用職員としての採用に切り替えが進んだ。しかし、特別職非常勤職員には労働基本権が認められていたところ、会計年度任用職員は「一般職」とされるため、権利が制限されることになった。 具体的には、会計年度任用職員は労働組合を結成することができず、職員団体制度に係る団結権、協約締結権を除く団体...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 18:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">842a40449cb6ca7b30fd71932c860b5bf5b261a9</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>勤務中にテレビ・スマホ・盗み食い “防犯カメラ”が記録も、非を認めず逆ギレ…「懲戒解雇」有効？ 裁判所の判断は</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>勤務時間に「テレビを見る」「スマホを見る」「盗み食いする」などの問題行動を起こした社員が解雇された。 この社員は「証拠があるのですか」などと強弁したが、会社はカメラの映像などを根拠に懲戒解雇。納得できない社員はその後、提訴したが、裁判所は「懲戒解雇は有効である」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 障がい者支援事業を行う会社において、支援員であるAさんは約10年にわたりグループホームでの業務に従事してきた。 その職務は、5名の利用者が居住するホーム（一軒家）内で生活を共にしながら、食事や入浴、排せつの介助、見守りといった日常生活全般を多角的にサポートするというもの。勤務時間中は、利用者の生活リズムに合わせた柔軟な対応が求められる役割を担っていた。 ■ 問題行動 Aさんは勤務時間中、フリーWi-Fiを利用するために近隣のコンビニで私用のPCを操作したり、業務中にテレビを視聴したりしており、こうした振る舞いは他の職員の間でも問題視されていた。 これを受けて会社が職員へのヒアリングを実施したところ、前述の行為以外にも「勤務中の洗車」「DV...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c25d6a5590dec5783f6efacd78232c00a288611a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護「モンスター受給者」に悩まされる“行政職員”たち “不正支給”に加担させられたケースも…背後に見える「構造的問題」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2022年、大阪府堺市である殺人事件が発生しました。容疑者は隣の部屋に住む男性。しかしこれは単なる隣人トラブルではありませんでした。 被害者・容疑者ともに生活保護の受給中であり、最終的にはそれを支援していたはずの行政側の職員4名も処分されるという異様な結末を迎えました。 この事件は、ケースワーカーの労働環境の厳しさや、「モンスター受給者」ともよばれる問題のある受給者への対応の難しさといった、現在の福祉行政の現場が抱えている課題をあぶりだしています。報道資料や公表されている内容を基に、この事件について解説していきます。（行政書士・三木ひとみ） 2022年11月21日午前9時半ごろ、大阪府堺市中区のマンションの一室で、この部屋に住む無職・Aさん（当時63歳）が遺体となって発見されました。発見したのは、安否確認のために訪問した区役所のケースワーカーでした。玄関は無施錠で、室内に入るとAさんが床にあおむけで倒れており、その体には無数のあざが残されていました。 司法解剖の結果、死因は肋骨が約30カ所も折れたことによる多発骨折と、折れた骨が肺に刺さったことによる両側緊張性気胸でした。身長160cm...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5a12b2a9bc9c9d5159904a697336f0a11543ad3a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>新商品のぬいぐるみに「パクリ」疑惑…？（・◡・）目が黒点＋にっこり笑顔は「ありふれた表現」か</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「ぬい活」ブームである。老若男女を問わず、お気に入りのぬいぐるみを飾ったり、一緒にお出かけしたり、写真を撮ったり、思い思いに楽しむ様子はかなり日常的になったといえよう。 市場も活況で、2025年6月の日本玩具協会の発表によれば、昨年対比115.3%の伸長率でぬいぐるみ市場の規模は拡大しているという。 当然、参入者も増えており、国内の老舗メーカーに加え、「ラブブ」のポップマートを始めとする海外勢、新興の玩具・雑貨メーカー、ハンドメイド作家の手によるものまで、さまざまなぬいぐるみがあふれている。 これだけ商品が増えてくると、先行商品と「似たぬいぐるみ」が出てくることも容易に想像がつくが、どこまで似ていたら不正といえるのだろうか。（本文：友利昴） 今年1月、東京・渋谷区のキャラクター雑貨会社が発表した「ティーニーフレンズ（teeny friends）」は、ケーキやカステラなどのスイーツを擬人化したぬいぐるみのシリーズだ。 文明堂のカステラやトップス（Top’s）のチョコレートケーキ、鈴懸の最中といった実在の人気スイーツをモチーフにした商品展開もあり、注目を集めている。 このティーニーフレンズ...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c7d64e6537698d5ba6087f1f7168e436d27c4262</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>大阪高裁が森永ヒ素ミルク事件での賠償請求を棄却、除斥期間とは2026/02/02 訴訟対応, 民事訴訟法, 食料品メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>本件原告の女性（７１）は同事件で脳性まひになったものの製造元の森永乳業から十分な補償を受けられていないとして、同社に対し５５００万円の損害賠償を求め大阪地裁に提訴していました。 本件での主な争点は、不法行為から２０年で賠償請求権が消滅する「除斥期間が適用されるのか」であったとされ、一審の大阪地裁は賠償請求ができる期限が過ぎているとして請求を棄却していました。 平成２９年改正以前の民法７２４条では、「不法行為による損害賠償の請求権は、被害者又はその法定代理人が損害及び加害者を知った時から３年行使しないときは、時効によって消滅する。不法行為の時から２０年を経過したときも、同様とする」と規定されていました。前半の３年については消滅時効であることが明らかですが、後半の２０年については消滅時効なのか除斥期間なのかで争いがありました。 現在の民法７２４条は、 「不法行為による損害賠償の請求権は、次に掲げる場合には、時効によって消滅する。」 １、被害者又はその法定代理人が損害及び加害者を知った時から３年間行使しないとき ２、不法行為の時から２０年間行使しないとき と定められており、いずれも除斥期間で...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d83060253a361cccf1c70a85415d7fa729aad933</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東大教授ら汚職事件“風俗店等接待”で書類送検の事業者が「強要された」と主張…それでも“贈賄罪”で処罰される？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今月24日、東京大学医学部付属病院の皮膚科長だった佐藤伸一・大学院医学系研究科元教授（26日付で懲戒解雇）が、2023年3月～2024年8月に「一般社団法人 日本化粧品協会」との共同研究を行う見返りに高級レストランや高級クラブ、性風俗店などで約180万円相当の接待を受けた収賄罪の疑いで、警視庁に逮捕された。 また、これに関連して、26日には日本化粧品協会の代表理事が贈賄容疑で書類送検された。 本件については昨年5月、日本化粧品協会等が、佐藤容疑者らに接待を強要されたとして、佐藤容疑者らと東京大学を被告として、総額4239万円あまりの損害賠償などを求める民事訴訟を提起している。 なお、代表理事は、2024年8月に佐藤容疑者から「殺すぞ」「講座をつぶされたくないなら早く金を持ってこい」「社会的にも抹殺するぞ」などと脅迫され金員を要求されたとして、恐喝未遂罪の容疑で被害届を提出している。 現時点で真実は明らかになっていないが、仮に、佐藤容疑者らによる強要の事実が認められた場合、代表理事はそれでも贈賄罪で処罰され得るのか。 刑事法の実務と理論の双方に詳しい岡本裕明弁護士（弁護士法人ダーウィン法...</description>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4273e4dbc5bebeffe21ef2d8796befdc91ff91d5</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>年商4.5億円“紹介制”闇スロット店が摘発…客の「違法と知らなかった」は通用するか？ 弁護士が指摘する“法的リスク”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>横浜・伊勢佐木町の雑居ビルで営業していた違法スロット店「Cats」が2026年1月、神奈川県警によって摘発され、店長や従業員ら5人が常習賭博の疑いで逮捕された。 テレビ朝日などの報道によると「Cats」は紹介制で、店の入口は二十扉と監視カメラが備え付けられ、スロット機など98台を設置。1日約75人が利用し、年間売上は4億5000万円に達していたという。 紹介制の闇スロ店に、これだけの人数が集まっていたということは、「換金できる」「高レートで勝負できる」という魅力に引かれた常連客が相当数いたと推測される。 だが、闇スロ店で行われている「カネの動き」は、風営法上の許可を得た一般的なパチンコ店とは全く異なる。 パチンコ店では、いわゆる「三店方式」により直接的な換金が行われないのに対し、闇スロ店では店内で現金を賭け、その場で換金できる仕組みとなっている。 つまり、闇スロはれっきとした賭博行為であり、そこに参加した「客」も違法行為の当事者になる。 だが「Cats」の摘発は氷山の一角に過ぎない。 警察庁の統計によると、闇スロ店を含む「ゲーム機等を使用した賭博事犯」の検挙人数は2020年から2024...</description>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">edd968b004b707da357bc1ff07e2dbc7f0d466cd</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“冬山遭難”、年末年始に69名 「無謀な登山者」に救助費用の自己負担求める声も多いが…「けしからんという理由だけではNG」弁護士が指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>冬山での遭難が相次いでいる。警察庁生活安全企画課の発表によれば、年末年始（昨年12月29日～今年1月3日）だけでも山岳遭難が53件発生、69名が遭難しうち4名が死亡、2名が行方不明、23名が負傷している。 その後も、各地で山岳遭難事故の報道が絶えない。富士山で近年、閉山期間中にもかかわらず遭難が相次いでいることも、大きな社会的批判を浴びている。 冬山登山はそれ自体が危険な行為であり、計画や装備に万全を期しても、不測の事態が起きる可能性は完全には排除できない。 そこで、気になることの一つが、遭難して捜索・救護活動が行われた場合にその費用の負担はどうなっているのか、ということである。 特に、昨今は一部で、装備・準備不足のまま、あるいは危険な時期に敢えて山に挑む無謀な登山者の存在が社会問題化しており、そのようなケースでは自己責任を問うべきとの声も多い。どう考えるべきなのか。 自身もスキーやマリンスポーツ、最近はゴルフなど、アウトドアを好む荒川香遥弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）に聞いた。 山岳遭難が起きた場合、消防の『山岳救助隊』や警察の『山岳警備隊』が捜索・救護活動を担当する。...</description>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4751d56e79c3949468512a49ff17b59eb1e0733a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>皇族の「後継者」になりすまして“結婚披露宴”を開催… 有名芸能人も出席した、デタラメだらけの「有栖川宮詐称事件」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2003年。携帯電話の端末はガラケーで、iモード、EZweb、J-スカイの時代だ。誰もがなんでも検索して即座に裏取りできる、という環境ではなかった。そんな頃に、都内で「有栖川宮記念奉祝晩餐会」なる催しが行われ、約400人が集った。 これは、大正期に断絶した旧宮家「有栖川宮家」の後継者を自称し、「有栖川識仁（さとひと）」と名乗る男性と、その妃になるという女性との結婚披露宴を装った偽りのパーティだ。目的は祝儀などの詐取にあったため、内容はなにからなにまでデタラメだった。（ライター：ミゾロギ・ダイスケ） 晩餐会は、2003年4月6日に、東京都港区の地下にある会員制クラブで開かれた。過去の例に照らし合わせれば、宮内庁が関与する男性皇族の結婚披露宴にあたる式典は、皇居・宮殿、または閉鎖性の高い旧三菱財閥（岩崎家）系の迎賓施設「開東閣」で行われている。「地下の会員制クラブが会場」という設定は、警備面を考えてもリアリティがなかった。 そして、立食形式で提供された料理も豪華絢爛（けんらん）なイメージとは異なった。全国紙が伝えたところによると、なかにはクラッカーがあったという。引き出物はバウムクーヘンだ...</description>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e8027fa7b035991b2d0177aac075f16c9a3a5350</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>男性の医療脱毛「15万円のはずが90万円」の悪質ケースも…“コンプレックス”につけ込み法外な契約を獲得、“美容医療業者”の巧妙な手口とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、男性の美容意識の高まりとともに、美容医療に関するトラブルが急増。国民生活センターは、インターネット広告をきっかけとした高額契約や強引な勧誘について、強い注意を呼びかけている。 20代の男性Aは「全身脱毛5回15万円」という広告を見て、インターネットで受診予約。大手クリニックの相場は5回で5万円台から20万円と幅があるものの、提示の「5回15万円」は高額の部類だ。 ところが、カウンセリングではスタッフから「こちらの方が効果があるから」などと割高な「15回100万円」のコースを提案されたという。 男性もさすがに「高すぎる」と感じ躊躇したところ、「今日契約すれば学割で90万円になる。分割払いなら月々3万円だ」と畳みかけられ、ついその場で契約してしまった。 後になって知人に相談すると「高額すぎる」と指摘され、支払いの継続も困難だとして、男性Aは国民生活センターへ解約の相談を寄せたという。 釣る→煽る→急かす→割り引く。上記の事例は美容医療における、典型的な契約トラブルの発生パターンといえる。 ネットで安価なプランを提示し、集客。興味をひかせて来院させると、「あなたの状態では効果がない」と...</description>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ee4b77c35e915ff6332cd37abd6a7d5eb8fc8f8</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「発達障害」理由の解雇やアウティングは「違法」、障害者事業所に80万円賠償命令 賃金請求は認められず</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>横浜市内の障害者介護事業所で働いていた男性が、発達障害を理由に不当に解雇されたとして事業所側に慰謝料など損害賠償（計300万円）と未払い賃金を請求した訴訟の判決が1月29日に言い渡された（横浜地裁）。 判決では慰謝料80万円の支払いが命じられた一方、解雇後に就労できなかった期間の賃金請求は認められなかった。代理人の土田元哉弁護士は「障害者差別について一応は正面から認めた判決になっている」としつつも、控訴する方針を示した。 本件の被告は、重度身体障害者の在宅介護派遣を行う事業所を運営する有限会社である。 原告は、発達障害の一つである自閉スペクトラム症を有し、精神障害者保健福祉手帳の交付を受けている男性。 男性は2018年から事業所に雇用され、重度訪問介護の派遣ヘルパーとして働いていた。雇用契約時に実施されたアンケートには「得病・障害等について」という設問があったが、発達障害があることを記載していなかった。しかし、問題なく勤務を続けられていたという。 2021年8月、勤務時間が減少していると感じた男性が、時間の延長を求めて事業所の代表と面談した。その際に、自身に発達障害があることを初めて明...</description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9c9129cafac5a47b345ff037b97408289c1ff9cb</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>マイナ保険証「今後トラブルがゼロになることはない」医師団体が“紙の保険証”復活訴える 「有効期限切れ」など増加</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>従来の健康保険証が廃止され、マイナンバーカードと一体化した「マイナ保険証」への移行が進む中、全国保険医団体連合会（保団連）が1月29日午後、都内で会見。 マイナ保険証に関する最新の実態調査で、2025年8月以降も69.8%の医療機関でマイナ保険証に関するトラブルが発生していることが判明したと明らかにした。 保団連は2025年10月14日から12月1日にかけて、全国の医療機関を対象にマイナ保険証の利用状況に関するアンケート調査を実施。33都道府県の35保険医協会を通じて1万519の医療機関から回答を得た。調査では2025年8月以降の状況を中心に聞き取りを行った。 調査結果によると、マイナ保険証の利用率は徐々に上昇しているものの、直近の利用率が40%未満の医療機関が半数以上を占めたという。 発生したトラブルの内容を複数回答で聞いたところ、「●（くろまる）が出る」が77.2%と最多で、「資格情報が無効」50.9%、「カードリーダーの接続不良・認証エラー」48.2%、「有効期限切れ」45.2%と続いた。 なかでも「有効期限切れ」は、約1年前の調査時（20.1%）と比較して割合が倍増。 マイナン...</description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2143a16f129a24ef37d57bb41f16043bb785b78e</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>プルデンシャル生命の不祥事は「業界全体の縮図」？ 仕事に誇りを持ち業績を上げていた元“完全歩合制の保険営業マン”が見切りをつけたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>外資系生命保険大手のプルデンシャル生命において、1991年～2025年の間に100名を超える営業社員が顧客から総額約31億円をだまし取っていたことなどが判明した問題で、金融庁が28日、同社に対し、保険業法に基づく立ち入り検査に入った。調査結果等を踏まえ、業務改善命令や業務停止命令などの処分が検討されることになる。 それに先立ち、同社は24日に東京都内で記者会見を開いた。会見で間原寛社長は、一連の問題の背景として、営業社員の報酬制度が営業成績に連動する「完全歩合制（フルコミッション）」を基本としていること、顧客との関係が「密室化」していること等を挙げ、報酬制度の見直し、管理体制の強化を行う考えを示した。また、顧客に返還されていない金銭について専門家で構成する第三者委員会を設置し、補償を行う方針であると述べた。 他方で、会見場での質問を当初「日銀記者クラブ加盟社」等に限るとしていたなどの高圧的・閉鎖的な姿勢、重要な点についてしばしば回答を拒否したこと、不正行為が繰り返し発生していたことを知りながら長年にわたり「個別の問題」と扱い抜本的な対処を行わなかったこと、第三者委員会による調査を行う予...</description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e81693a27aaab82fb3112197236c81f07bbf06ec</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「生活保護断られた末の無理心中」はデマ 福岡市が投稿者へ法的措置を示唆…行政による“情報開示請求”は認められる？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今月8日、福岡市で発生した母子3人が自宅マンション内で亡くなっていた事件について、「福岡市が母子の生活保護申請を断った結果の無理心中事件だ」とする動画がSNSを中心に拡散された。 これに対し福岡市は13日にホームページなどを更新し、「投稿は事実ではない」と否定。投稿者に対し、発信者情報の開示請求の手続きを進めていくことを表明した。 各社報道等によれば、警察は無理心中を図った可能性もあるとみて調べを進めているが、遺書などは見つかっていないという。 個人や民間企業が、インターネット上のデマ等により名誉毀損や誹謗中傷の被害を被った場合、発信者情報開示請求を行い、開示された情報をもとに損害賠償請求や刑事告訴を行うことができるのは周知の通りだ。 しかし、時として市民からの厳しい「批判」にさらされることもある行政機関。「批判」と名誉毀損・誹謗中傷をどう線引きするのか。そもそも、行政機関による発信者情報開示請求はどのような“根拠”を元に行われるのか。インターネット上のトラブルに多く対応する鷲塚建弥弁護士に話を聞いた。 発信者情報開示請求とは、インターネット上で名誉毀損や誹謗中傷を含む、権利侵害が発生...</description>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">723404593ee5fb12cb73f770885aad6347cc979c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>【衆院選】自民・維新、労働政策で「回答一致」18問中わずか3問…ハラスメント防止法の制定など連立与党内で温度差 日本労働弁護団調査</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>衆院選（2月8日投開票）の期日前投票が始まった1月28日、日本労働弁護団が都内で会見。各政党に対して実施した労働政策に関するアンケート調査の結果を公表した。 アンケートは1月19日に呼びかけたもので自由民主党、立憲民主党（現中道）、公明党（現中道）、共産党、国民民主党、れいわ新選組、日本維新の会、社民党、参政党、日本保守党、チームみらいの合計11政党に打診。 設問は「長時間労働防止」や「ハラスメント防止」などをテーマにした全18問で、チームみらい、参政党、日本保守党からは1月27日までに回答がなかったという。また、1月24日に結成された減税日本・ゆうこく連合はアンケートの送付が間に合わなかったという。 時間外労働の上限時間の規制を強化し、さらに引き上げることに対する賛否について問うた設問では、自民党と中道はその他と回答。他の5党は賛成と回答したため、連立を組む自民党と日本維新の会の間で差が出た。要旨は以下の通り（日本維新の会は賛成とのみ回答）。 自民：「時間外労働の上限規制は原則として月45時間、かつ年360時間、臨時的な特別の事情がある場合でも720時間等とされており、これらの規定は...</description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 18:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba7ee24a995be559096e3f9ee9f1ecd6e3315c17</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「吉村前知事は弁護士なのに法律を理解していない」大阪ダブル選の“法的問題点”を地方自治法の専門家が指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本維新の会代表を務める大阪府の吉村洋文前知事と、大阪市の横山英幸前市長が、いずれも任期途中で辞職したうえで、出直し選挙に出馬している。投開票は衆議院の解散に伴う総選挙と同じ2月8日（日）に行われる。なお、仮に当選した場合、任期は1年3か月となる。 いわゆる「大阪都構想」への3度目の挑戦を掲げての「大阪ダブル選」だが、識者や一般市民等からの批判がみられるのみならず、「身内」である日本維新の会の国会議員からも反対ないしは疑問の声が上がり、大阪維新の会の大阪市議団も全会一致で批判的な決議を行うなど、波紋が広がっている。 今回の大阪ダブル選の「法的問題点」はどこにあるのか。元総務省自治行政局行政課長で弁護士でもある神奈川大学法学部・幸田雅治教授（地方自治法）に聞いた。 まず、幸田教授は、今回の「大阪ダブル選」は、大阪都構想を実現するための事実上の法的根拠である「大都市地域特別区設置法」を無視するものだと指摘する。 同法は、大都市地域において、特別区を設けるための手続、特別区と道府県の事務の分担、税源の配分等について定めることにより、「地域の実情に応じた大都市制度の特例を設けること」を目的とし...</description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">21d14cb42a80625af2a82ff8a6be2d404ad41012</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「挑発され怒りが頂点に…」巡査部長が“迷惑客”を殴り懲戒処分も、同情の声が相次ぐ 警察OB明かす理不尽な“カスハラ”事情</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>41歳の警察官が、仙台市内のファストフード店で迷惑行為をしていた客の対応中、顔面を殴って全治1か月のけがを負わせ、減給の懲戒処分を受けた。報道によれば、同事案は2025年7月のことで、「挑発され怒りが頂点に達し、手が出てしまった」という。 挑発されたとはいえ、一般人に対する暴力は警察官としてはあるまじき行為。ところが、この報道に対するネット上の反応は、“同情”する声が目立った。 「暴力はいけなかったけど、気持ちはとても分かります。悪いのは迷惑で挑発をした客の方です」 「理不尽に我慢することも警察官の仕事なんだろうか？そんなわけないよね」 「悪態ついたり、挑発する方に対しても公務執行妨害でワッパ（手錠）かけられるようにしてほしいです。結果的に手を出した警察官は処分されて然りかもですが、依願退職しないでこれからも頑張ってください」 こうした反応が多かった背景には、事件発生時の状況も関係しているかもしれない。報道によれば、対象の相手は午前5時過ぎにファストフード店で酒に酔い、寝込むなどの迷惑行為をしていたという。 そこで当該の警察官が対応したが、従わないどころか挑発行為までされ、怒りが頂点に...</description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ecf8401940bd398bcf54ed40ecac468bb4d0b31</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>太平洋工業でTOBが成立、MBOのスキームについて2026/01/29 商事法務, 戦略法務, ファイナンス, 会社法, 自動車</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回のTOB成立によって、同社社長が株式を１００％保有する「CORE」の議決権比率が５５.２６％となったとのことです。 これまで同社の筆頭株主であったアクティビストの「エフィシモ・キャピタル・マネージメント」は今回のTOBに応募しなかったものの、TOBが成立した場合にはその後の株式併合に関連する議案には賛成する意向を示していたとされます。 同社は今後臨時株主総会を招集し、株式併合後に上場廃止となる見通しです。 MBOのメリットとしては、既存株主やアクティビストの意向に左右されず自由度の高い経営が可能になることや、迅速な意思決定と後継者への事業承継の手段として利用できることなどが挙げられます。 一方で、株式が非公開となることによる経営監督機能の低下や資金調達が困難になることといったデメリットも指摘されています。 また、MBOに際して株式を買い取るための多額の資金が必要となるなど一定のリスクも存在しています。 次に、金融機関などから株式取得の資金を調達します。 これも通常はSPCが金融機関などから借り入れることとなります。 そして、既存の株主から株式の買取を実施することとなります。 上場会...</description>
      <pubDate>Thu, 29 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">daa2bf01ffbbb46cbe920a6ca68b28f28513bf7d</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>広島・羽月隆太郎選手「ゾンビタバコ」使用“容疑否認” 尿検査は陽性…「摂取の有無・経緯」争点か</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>プロ野球・広島東洋カープの羽月隆太郎選手（25）が、日本国内で違法薬物を使用した疑いで、1月27日、広島県警に逮捕された。 報道によれば、昨年12月16日頃、警察は関係者からの通報を受けて、羽月選手を警察署に任意同行。尿検査で陽性反応があり、その後の鑑定で指定薬物と判明したという。県警は27日午後、羽月選手の自宅など関係先を家宅捜索し、逮捕に踏み切った。 一方、警察の調べに対し羽月選手は「指定薬物のエトミデートを使った覚えはありません」と容疑を否認している。 羽月選手が意図的に摂取したのか、それとも成分を知らずに摂取（過失や混入）した・させられたのかなど、実際の摂取の有無や経緯が今後の争点になるだろう。 羽月選手が使用したと疑われているのは、指定薬物の「エトミデート」。 海外では鎮静剤や医療用麻酔薬として使用される物質だが、近年、国内外で電子タバコのリキッドに加工され、「合法」「安全」といった誤った情報とともに販売されている。 実際には、使用すると手足のしびれ、ふらつき、意識障害などの症状が出て、使用後に歩く姿が「ゾンビ」のように見えることから、「ゾンビタバコ」とも呼ばれている。 もと...</description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 11:39:25 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9d70d8641938df1f02ca72614649c93556143b90</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>天井裏にアライグマ「自力駆除はダメ」なのに10万円超の自己負担…行政に相談も“理不尽なルール”に絶句</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、全国的に「アライグマによる被害」が増加している。かわいらしい見た目に反して、攻撃的で凶暴。しかも夜行性で、ガサゴソと家屋に侵入してくる。 畑を荒らし、天井裏に棲みつき、フンで健康被害を引き起こす。都市部の住宅街から山間部の農地まで、アライグマの生息地は広がっている。 じつは筆者の実家も、アライグマの被害に遭っている一軒だ。業者に駆除を頼むと高いと聞く。自治体は無料で対応してくれないのか？ 困り果てて市に問い合わせてみたところ、なんとも“かわいくない現実”が返ってきた。その顛末をお届けしよう。（ライター・倉本菜生） アライグマは「特定外来生物による生態系等に係る被害の防止に関する法律」（以下、外来生物法）で特定外来生物に指定されている哺乳類だ。 1962（昭和37）年に、愛知県の動物園から12頭が集団で逃げ出し、以後国内で野生化が確認され、その数は増加している。 環境省が発表した「アライグマ防除の手引き （地域から構築する効果的な防除）」（※平成23（2011）年3月作成、令和7（2025）年3月改訂版）によると、アライグマによる農作物被害金額は、2022（令和4）年度には全国で4...</description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3da250bd5d75a8f596286551bc63949067cccccc</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“金高騰”で火葬後の「残骨灰」売却が加速、年間3億円にのぼる自治体も…背景に150万人が亡くなる“多死社会”の現実</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本の火葬場で、遺族が収骨した後に残される「残骨灰（ざんこつはい）」の取り扱いが、社会問題として浮上している。 年間の死亡者数が150万人以上となる“多死時代”を背景に、この残骨灰に含まれる有価金属を売却し、自治体の財源とする動きが加速。一方で、遺体の一部を「換金」することへの抵抗感から、その扱いに苦慮する自治体もあり、国家主導のルール整備を求める声も挙がっている。 自治体が相次いで残骨灰の売却に舵を切っている。それまでは有償での処理業務委託が中心だったが、なぜ多くが方向転換へ動いているのか…。 その大きな要因は、そこに含まれる貴金属の価値上昇にある。 2025年から急上昇を続ける金（ゴールド）価格は、国際指標となるロンドン現物とニューヨーク先物において26日の取引（アジア時間）で初めて1トロイオンス（約31.1グラム）あたり5000ドル台に到達。背景には地政学リスクの高まりや米金融政策の混乱などの先行きの不透明感があるとされる。 残骨灰には故人の歯科治療で使われた金、銀、パラジウムや、人工骨・人工関節に含有するチタンなどが含まれる。これらの価値が上昇しているのだ。 特に金は2000年...</description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">69606d22009f1b1af94c3c70bb26ecf75339539b</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「患者からのクレームの多さ」を理由とした懲戒解雇は無効 ー東京地裁2026/01/28 労務法務, ハラスメント対応法務, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>男性はクレームの詳細について上司から説明を受けておらず、懲戒解雇となったのは不当だとして病院を運営する、地域医療振興協会（東京）を相手取り、処分の取消などを求めて東京地裁に提訴していました。 懲戒解雇は普通解雇よりも非常に重い処分であり、 ・退職金の減額や不支給 ・解雇予告手当の不支給 ・失業保険の受給に際しての不利益 などが生じるケースもあります。また、転職や再就職で不利になりやすいという側面もあります。 従業員に対して行われる“懲戒処分”には、（１）厳重注意を言い渡す「戒告」、（２）賃金の５０％を超えない範囲で減額する「減給」、（３）一定期間の出勤をさせない「出勤停止」、（４）「降格」、（５）諭旨の上で退職を勧告する「諭旨解雇」、そして（６）「懲戒解雇」があります。 懲戒処分の中でも、もっとも重い「懲戒解雇」については、認められるための要件や手続きも重いものとなっています。 （１）懲戒解雇の根拠規定が就業規則に記載されていること （２）解雇権の濫用に当たらないこと （３）適正な手続きが履践されていること （４）当該従業員に懲戒解雇の意思表示をすること の全ての要件が満たされる必要が...</description>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">acc97d1c159c5728802d788d61dee0e0ee9f2d6d</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ナイトスクープ」番組側が声明も“ヤングケアラー騒動”収まらず…過度な批判は“匿名”でも法的リスク負う可能性</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「探偵！ナイトスクープ」（ABCテレビ）の放送をめぐり、番組に登場した家族に「ヤングケアラーではないか」と指摘・批判が集まってる事案について、ABCテレビが26日に声明を公表。一家の長男からの依頼原文を番組側が改稿していたことや、父親が乳幼児を残して外出する場面、およびVTRの最後に母親による「米炊いて、7合」との発言の音声が使用されていたことについては演出だったことが明らかになり、波紋が広がっている。 当該VTRは今月23日に放送されたもの。小学6年生の長男から「6人兄妹の長男を1日だけ代わってほしい」との依頼を受け、霜降り明星・せいやさんが家庭訪問し、弟妹5人のオムツ替え・食事の用意・遊び相手などをする様子が流れた。 しかしその後、視聴者から「長男が親のすべきケアを過度に担い、ヤングケアラーではないか」との指摘や、両親に対する批判が殺到。見逃し配信も停止された。 ABCテレビは冒頭の26日の声明に先立ち、25日にも声明を出し、「取材対象者やご家族に対して、SNS等で強い批判や誹謗中傷が広がっている状況を重く受け止めています。取材対象者やご家族への誹謗中傷、詮索や接触は厳にお止めいた...</description>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 19:01:32 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ff3a345a55775e7156fb27ceaac765cf12801bd1</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>元自衛官・五ノ井里奈さん、性暴力被害から5年で国・元隊員との和解成立「自衛隊好きだからこそ…」裁判を振り返る</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>陸上自衛隊の演習中に行われた宴会で性暴力を受けたとして、損害賠償を求めていた元自衛官（1等陸士）、五ノ井里奈さん（26）と国・防衛省、元隊員との和解が1月26日、横浜地裁で成立した。防衛省は、計160万円の損害賠償金を支払う。 和解が成立した同日、五ノ井さんは代理人弁護士とともに都内で会見を開き、「自衛隊に今でも感謝している」と複雑な心境も吐露した。（ライター・榎園哲哉） 「かっこよくて優しい女性自衛官になりたい」 宮城県出身の五ノ井さんは11歳のとき、東日本大震災で被災。避難所で親身に支援にあたってくれた女性自衛官の姿に感動し、自衛官を志した。 しかし、夢をかなえ実際に自衛官になった五ノ井さんを待ち受けていたのは、理不尽な性暴力だった。 2020年4月に入隊。福島・郡山駐屯地の部隊に配属された。21年8月、北海道の陸自演習場で行われた同部隊の演習の際にそれは起きた。 宿泊を伴って行われた演習で、演習場の施設に複数の隊員が集まり、宴会が行われた。 その際、上司（1等陸曹）の指示で同僚隊員（3等陸曹3人）がかわるがわる五ノ井さんに投げ技の「首ひねり」を掛けて押し倒し、覆いかぶさって抱きつ...</description>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 18:32:50 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8bc84fb77e1b04691ff1d6ba6b79a85f07a09b04</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「地上の楽園」と騙され北へ移住、在日朝鮮人の帰還事業で「北朝鮮政府」へ8800万円の賠償命令も…実効性に課題残す</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「地上の楽園」という虚偽の宣伝で北朝鮮に渡らされ、出国を許されず過酷な生活を強いられたとして、脱北者4人が北朝鮮政府に損害賠償を求めた訴訟の差し戻し審で、東京地裁（神野泰一裁判長）は1月26日、北朝鮮政府に対し計8800万円（原告1人あたり2200万円）の支払いを命じる判決を言い渡した。日本の裁判所が北朝鮮帰還事業をめぐり、北朝鮮政府に賠償を命じたのは初めてである。 原告は川崎栄子さん（83）ら4人で、1959年から84年にかけて実施された「北朝鮮帰還事業（北送事業）」に参加し北朝鮮に渡航したが、その後日本へ逃れ、2018年に1人あたり1億円の損害賠償を求めて提訴していた。 北送事業は、1959年から1984年にかけて在日朝鮮人とその配偶者ら約9万3340人を北朝鮮に送った大規模な集団移住事業だ。 判決によれば、北朝鮮の金日成（キム・イルソン）首相（当時）は「日本で生活の道を失い、祖国の懐に戻ろうとする同胞の念願を熱烈に歓迎する」と表明し、帰還後の生活安定を強調。 金一（キム・イル）副首相（当時）も平壌放送を通じ「北朝鮮は食糧に余裕のある地帯に変わりました」「住宅、食糧、衣服その他生活...</description>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 17:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">404730da928239557a040d2f7ffc35898ed20785</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>詐欺で個人情報流出→「二次被害なし」早急な公表を専門家が危惧 “古典的手口”でも侮れない…巧妙化する“カモ”の囲い込み</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>パソコンでネット閲覧中、突然大音量の警告音が鳴り、警告画面が表示される。 驚いた利用者は記載されていた大手企業を騙る電話番号に連絡する。すると遠隔操作のソフトをインストールせよとの指示。従うと、その後も指示が続き、言われるままにネットバンキングへログイン。 請求された修理代100円を画面で入力すると、遠隔で「0」を追加され、まんまと100万円を搾取されてしまった――実際にあった事例で、被害者は70代男性だ。 典型的な「サポート詐欺」の手口で、ネットに疎い高齢者がターゲットになりやすく、国民生活センターも注意喚起している。だが、騙されるのは、“弱者”だけではないようで…。（ITジャーナリスト：井上トシユキ） 千葉県四街道市は、同市防犯協会の施設内で昨年12月29日、個人情報の漏洩と電子マネーを騙し取られる詐欺被害が発生したと公表した。 被害は、市民安全パトロール隊、防犯指導員、自治会長らの名簿に記載されていた約1700件の個人情報、個人が特定可能な約100件の画像、加えて職員が騙し取られた電子マネー1万5000円分とする一方で、現状で二次被害は確認されていないと報じられている。 報道を受...</description>
      <pubDate>Tue, 27 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a813e1a8491205e04e7fd54185ad0997e07fe339</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「新大久保駅事故」から25年 泥酔者の“巻き添え”で2人死亡…近年も「ホーム転落の5割は酔客」 “駅と飲酒”の消えない課題</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2001年1月26日に発生した新大久保駅転落事故から25年を迎える。 泥酔してホームから転落した男性と、この男性を助けようとした日本人カメラマンと韓国人留学生が、山手線の列車にはねられ3人全員が死亡したという痛ましい事故であった。 事故を受け国土交通省は、列車速度が速くかつ運行本数の多いホームについて、列車非常停止装置や転落検知マットの設置、ホーム下に待避スペースを確保するよう指導するなど、ホーム安全対策への関心が高まった。 その後、山手線では2010年からホームドアの設置が始まり、新大久保駅でも2013年9月に使用が開始されたが、ホームドア整備への社会的要請が高まるきっかけのひとつだったとも言えるだろう。 だが本事故で、それ以上に問題視されたのが酔客の存在だった――。（鉄道ライター・枝久保達也） そもそも泥酔してホームから転落した人がいなければ事故は起こらなかった。鉄道事業者は酔客への対応、対策を強化すべきだとの声があがったのである。 その筆頭がアルコールをはじめとする依存症問題に取り組む特定非営利活動法人「日本アルコール問題連絡協議会」だった。 協議会は事故直後の2001年2月8日...</description>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5928daa425db48e1520d3abbb6793a4acc90d053</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「今後一切請求しない」合意書サイン後に“未払い賃金”発覚 元従業員が提訴→裁判所が会社に支払い命令…“逆転劇”のワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>長年、地域の最低賃金を下回る条件で働かされていた従業員が、退職後にそれに気付き、会社へ反旗を翻した。 当初、従業員は「不当に解雇された」と考え、労働基準監督署の是正勧告を経て「解雇予告手当」を受け取る。その際、会社側は従業員に「今後、賃金など一切の請求を行わない」との合意書にサインさせ、一件落着したかに見えた。 しかし、“真の争点”はその先にあった。合意書へのサイン後、自身が最低賃金以下で働かされていたと知った従業員が、最低賃金との差額にあたる未払い賃金等の支払いを求めて提訴。裁判では、一度はサインした「請求放棄の合意」が有効なのか、それとも労働者の「自由な意思」が欠けていたとして無効になるのかが争われた。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） Aさんは70歳を超えてから、自動車製造業などを営むX社で働き始めた。 Aさんの日給は6000円（日給が6000円か7000円かについては争いがあったが、裁判で6000円と認定された。詳細は後述）で、時給換算すると750円。X社が所在する地域の当時の最低賃金である時給762円を下回っていた。 約16年後、A...</description>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6bb256678aa16bb91994e20b9392b2c83337355e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「空き家」で“1億円”を発見、中高生らが“遊ぶ金欲しさ”で持ち出し 現場は20年以上放置…「窃盗罪」は成立するか？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>昨年11月、沖縄の中高生ら16名が空き家で1億円を超える現金を発見して複数回にわたって持ち出した疑いのある事件で書類送検された。12月25日には、「邸宅侵入」と「窃盗」の非行内容で、那覇地検が中高生らを那覇家裁に送致している。 報道によると、空き家には少なくとも20年以上は居住者がいない。中高生らは肝試しで空き家に入ったところ現金を見つけ、遊興費を持ち出すために出入りしていたという。 住居侵入罪・建造物侵入罪を規定する刑法130条は以下の通り。 正当な理由がないのに、人の住居もしくは人の看守する邸宅、建造物もしくは艦船に侵入し、または要求を受けたにもかかわらずこれらの場所から退去しなかった者は、3年以下の拘禁刑または10万円以下の罰金に処する この条文における「人の住居」とは、一戸建ての家やマンション・アパートなど「日常生活に使用するために人が居る場所」や「人が現在存在している空間」を指す。 そして、刑法に詳しい杉山大介弁護士によると、20年以上人が住んでいない空き家は「人の住居」には該当しなくとも、「邸宅」や「建造物」に該当するため、今回のケースでも建造物侵入罪が成立する。 「『住居...</description>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4c4d731ec383cf5bb88780ae436a48ae6549526e</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>あおぞら銀行、内部通報した行員の長期隔離配置は違法 ー東京高裁2026/01/26 労務法務, コンプライアンス, ハラスメント対応法務, 労働法全般, 公益通報者保護法, 金融・証券・保険</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>しかし、内部通報後、銀行側は男性行員に対し１０項目の問題行為を指摘して懲戒処分を実施。男性行員は、従来の業務フロアから応接室に転属されたとのことです。 配置された部屋は広さ８畳程度でパソコンのモニター・キーボード・マウスのみが置かれており、同部屋での隔離勤務は、２０２１年から２０２４年７月まで約３年３ヶ月間継続していたとされます。 男性は「精神的苦痛を受けた」などとして、あおぞら銀行に対し損害賠償などを求める訴えを東京地裁に提起していました。 勤務先の会社の不正行為などを発見し、会社の通報窓口に通報したことを理由として解雇や降格、減給などから通報者を守る趣旨があります。 ここでいう、「公益通報」とは、（１）労働者等が、（２）役務提供先の不正行為を、（３）不正の目的でなく、（４）一定の通報先に通報することと定義されています。 労働者等には正社員、派遣労働者、アルバイト、パート、役員、公務員なども含まれ、退職から１年以内の退職者も該当します。 通報の内容は一定の法令に違反する犯罪行為、過料対象行為または最終的に刑罰もしくは過料につながる行為を言うとされています。 そして、対象となる法令とし...</description>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">401d2b345523ce819bfacd07071c205e365fc2f4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>立川競輪で「1口200円→2億円超」高額納税は不可避と思いきや…半額分は“非課税”に？ ギャンブル利益「税制優遇」の意外な理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>20日、立川競輪で開催された「ドカント7（Dokanto! 7）」で、1口あたり2億2279万7300円という驚愕（きょうがく）の配当が飛び出した。的中したのは5票。前回から6億円超のキャリーオーバーが発生していたこともあり、公営競技ファンの間では大きな話題となっている。 ドカント7の購入代金は、1口200円。まさに一獲千金の夢をつかんだ的中者だが、ここで避けて通れないのが「税金」の問題だ。数億円規模の払戻金を手にした場合、一体いくら手元に残るのだろうか。 競輪の払戻金は、税法上、原則として「一時所得」に分類される。これは、営利目的の継続的な所得ではなく、一時的・偶発的に得られた所得を指す。 YouTube等で納税者の視点から精力的に情報発信を行う黒瀧泰介税理士（税理士法人グランサーズ共同代表、公認会計士）は、この一時所得には、他の所得にはない特徴があると指摘する。 「一時所得は、給与所得や事業所得といった勤労により得られる所得と比べ、優遇されています。 すなわち、一時所得の計算では、まず収入金額（払戻金）から的中した車券の購入代金と、特別控除額の50万円を差し引きます。さらに、その残...</description>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2026 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">56f6230c760eaa0151491542d5130d47da864a3d</guid>
      <category>税法</category>
    </item>
    <item>
      <title>織田信長が“非合理的な方法”で不正を暴いた？ 焼けた鉄を握る「恐怖の裁判」に自ら介入、乳兄弟の家臣を処刑したワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年のNHK大河ドラマ「豊臣兄弟」で小栗旬さんが演じる織田信長（1534〜1582年）は、君主として人々をどのように裁いていたのでしょうか。その一端を窺うことができる史料が『信長公記』です。 同書は信長の旧臣・太田牛一が記した信長の一代記。江戸時代初期に成立した史料であり、一次史料ということはできません。また文中には誤りも含まれています。それでも、信長を知る上で貴重なものとして歴史家からは重宝されています。 そして同書には、前述したように、戦国大名である信長がどのように人を裁いていたかを窺うことができる貴重な逸話も収録されているのです。ここではその一つを紹介しましょう。（歴史学者・濱田浩一郎） 尾張国海東郡大屋（現在の愛知県稲沢市大矢町）という里に織田家の家臣・織田信房の家来で甚兵衛という「庄屋」がおりました。一方、隣の一色村には左介という者がいました。甚兵衛と左介は親しい間柄だったとのこと。 ある年の12月中旬頃、大屋にいた甚兵衛は、年貢を納めに清洲へ向かいます。甚兵衛は家を留守にしたのです。甚兵衛の留守を狙って、彼の家に「夜討ち」に入ってきたのが、何と一色村の左介でした。夜討...</description>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">26fc4ab7ee32d39a5bf9a81111cdef536557bb03</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“富裕層への課税強化”は「マンション転売」のみを“狙い撃ち”せよ！ 税法専門弁護士が語る、その“合理的理由”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本の所得税制では、汗水たらして働いた結果得られる「勤労所得」より、手持ちの資産を運用して得られる、いわゆる「不労所得」が優遇される傾向にある。 すなわち、日本の所得税は、基本的に、所得金額が高くなるごとに、所得区分ごとに段階的に高い税率が適用される「超過累進税率」が採用されている。給与所得等、働くことによって得られる「勤労所得」についても例外ではない。 他方で、預貯金、株式、債券といった金融商品・投資商品の保有・売買等により得られる利益である「資産性所得」については、適用される税率が基本的に一律15%（住民税と合わせて20%）にとどまっている。 このような制度設計は事実上、富裕層に対する税制優遇にあたり、不公平ではないのか、という批判は根強い。しかし、青山学院大学法学部教授（税法）で弁護士の木山泰嗣氏は、必ずしも一概に「資産所得への課税を強化すべき」とはいえないと指摘し、そのうえで、「マンションの転売」に対する課税を強化することが最も合理的であると提言する。 それはどういう意味なのか。木山氏が税法理論に即して解説する。（連載最終回／全3回） ※この記事は木山泰嗣氏の著書「ゼロからわか...</description>
      <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6aec24dd1e1b70a499bdd1937a1671279057a962</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「軽蔑されると思うけど…」違法・危険“承知”で海外出稼ぎを選ぶ女性たち 背景にある“切実な実情”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>観光目的で海外渡航した日本人女性が「売春や不法就労の疑い」を理由に入国拒否や強制送還に至るケースが増えている。 背景には、観光ビザで渡航し、現地で売春する“出稼ぎ風俗嬢”の存在があるとみられる。こうした動きは、個人の違法行為として片付けられがちだ。しかし問題は、それだけではない。 なぜ彼女たちは、危険や摘発のリスクを承知のうえで海外に向かうのか。出稼ぎという選択の裏には、個人の意思だけでは説明しきれない事情や、社会的な要因がある。 ※ この記事は、フリーランス記者・松岡かすみ氏による『ルポ 出稼ぎ日本人風俗嬢』（朝日新書）より一部抜粋・再構成しています。 2023年9月、観光のためにハワイに渡航するも、現地の空港で入国を拒否され、強制帰国させられた30代日本人女性の報道が注目を集めた。 海外出稼ぎの実態はつかみきれないが、不法就労の出稼ぎの動きが絡んでいることは紛れもない事実だろう。実際、専門家の元には「本当に観光目的なのに、なぜか疑われて入国拒否された」という日本人女性からの相談が増加している。 「バレなければ大丈夫」と海外に渡り、不法に働く例が相次いでいることを当局が察知している証...</description>
      <pubDate>Sat, 24 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1a977be7eecd4b11d1c549040fd2f1cfae512948</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>衆院解散も「選挙より春闘優先」連合・芳野会長が講演 国民民主の連立入りは「看過できない」と強調</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本最大の労働組合組織・日本労働組合総連合会（連合）の芳野友子会長は1月23日、東京都内で開かれた内外情勢調査会で講演。 2026年春季生活闘争（春闘）において「賃上げノルム（社会規範）の確立ができるかどうか正念場だ」と強調した。全体で5%以上、中小企業で6%以上、パート・派遣等で7%以上という「5・6・7」の数値目標を掲げ、3年連続での高水準の賃上げ達成に強い意欲を見せた。 また、同日に衆議院が解散され、短期の選挙戦が始まる中、連合の選挙スタンスについても明確な立場を示した。 連合は2022年から「未来づくり春闘」をスタートさせ、2024年、2025年と2年連続で5%台の賃上げを実現してきた。 しかし芳野会長は「依然として課題が残っている」と指摘。「『自分の賃金がこれからも上がるんだ』という賃上げノルム確立を目指していく」として次のように続けた。 「賃上げの裾野は着実に広がってきたと考えられる一方、実質賃金の低下、賃上げの格差、労働組合のない企業への波及など課題も残っています。 物価上昇に直面して、ようやく少しずつ薄れてはきているものの、物価も賃金も上がらない時期のデフレマインドがま...</description>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 18:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">20b24fcd40d3a689a15b4b0abf5da18ff67e3ffe</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護費引き下げ“違法判決”後の厚労省対応めぐり、原告ら“再提訴”視野に「審査請求」行う方針示す</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>生活保護基準引き下げの違法性が最高裁に認められた「いのちのとりで裁判」をめぐって、行政のあり方が問われている。 原告らは最高裁判決を前提として、引き下げ前の基準への回復と差額の全額支給を求めていたが、国・厚労省は独自の「再計算」に基づいて改めて減額した支給額を算出し、2025年度補正予算に計上した。 裁判の原告らは1月22日、厚労省を訪れ、同省の対応について説明を求めた。原告らは今後、行政みずから再減額処分を取り消すよう求める「審査請求」を行う方針だ。（ライター・榎園哲哉） およそ10年もの長きにわたって続いてきた「いのちのとりで裁判」。しかし、いまだ解決には至っていない。 2012年末の衆院選で、政権への返り咲きを目指す自民党は、当時、人気芸人の母親が生活保護を受給している（受給は適法だった）、との報道を機に湧き起こっていた“生活保護バッシング”を受け、「保護費10％削減」を公約に掲げた。 これを受け、厚労省は2013～15年、3度にわたって生活保護費のうち食費など生活に直結する「生活扶助費」を平均6.5％引き下げた。そして、それに基づき保護変更決定処分が行われた。 全国の受給者約1...</description>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 18:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c379183f5b2da0effa7c072f60412951f92e3ef8</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>内部通報したら「8畳の部屋で3年3か月独り勤務させられ」…あおぞら銀行員が逆転勝訴 東京高裁、約840万円の賠償命じる</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「あおぞら銀行」の行員が、内部通報後に受けた懲戒処分を巡り損害賠償などを求めた訴訟の控訴審判決が1月22日、東京高裁で言い渡された。 高裁は、不動産信託部門での勤務配置と懲戒処分について「人事権の濫用」「パワーハラスメント」に該当すると判断。原告の請求を全面的に退けた一審判決を変更して銀行側に約840万円の支払いを命じる逆転判決を下した。 訴訟の背景は、顧客の相続に関連する業務において、同僚が不適切な処理を行っているとして、原告のAさんが上司に対応を求めたことに遡る。しかし上司が改善の動きを見せないため、Aさんは銀行の内部通報窓口に通報することを決めた。 内部通報後、銀行側はAさんに対し「10項目の問題行為」を指摘し、懲戒処分を実施。これに伴い、Aさんは従来の業務フロアから異なる配置へと転属させられた。 「配置された部屋は広さ8畳ほど。パソコンのモニター、キーボード、マウスのみが置かれ、ゴミ箱がなく、シュレッダーは人事部長に依頼する仕組みでした」 Aさんが業務を行っていた部屋は、従業員の執務フロアではなく来客用フロアに位置しており、この状態が2021年から2024年7月までの約3年3か...</description>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2c2a3673a80475e2beda3cfec1f12f59d3e26d21</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>デヴィ夫人、暴行罪より重い「傷害罪」で書類送検のワケ 元マネージャーを“殴る蹴る”報道…判断基準は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>タレントのデヴィ・スカルノ氏（85）が、元マネージャーの女性に暴行を加えて負傷させたとして、傷害の疑いで警視庁に書類送検されたと報じられた。 報道によれば、事件が起きたのは昨年10月。デヴィ氏は飼い犬の体調が悪化したとの報告を受け、東京都渋谷区にある動物病院を訪れた際、先に到着していた元マネージャーの女性と、病院の処置などを巡ってトラブルになったという。 当時、デヴィ氏は飲酒した状態にあったとされ、女性に対して殴る、蹴るなどの暴行を加え、ケガを負わせた疑いが持たれている。 なお、デヴィ氏は昨年4月にも、渋谷区の飲食店で別のスタッフに対しシャンパングラスなどを投げつけたとして、暴行容疑で書類送検されていた。 今回の事件で適用された傷害罪（刑法204条）は、人の身体を傷害した者に科される罪で、法定刑として「15年以下の拘禁刑または50万円以下の罰金」が定められている。 これに対し、人の身体に対し不法な有形力を行使し、相手を負傷させるに至らなかった場合に適用されるのが暴行罪（刑法208条）だ。こちらの法定刑は「2年以下の拘禁刑もしくは30万円以下の罰金、または拘留もしくは科料」となっており、...</description>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 13:39:10 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5b2b5279b9d12dad843a8b46ffd8ecaa0bc791ee</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「がん見落としの可能性」OTC類似薬への25%上乗せ負担、医師・患者が自民・維新の新制度案に異議 衆院選での争点化を求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>自民党と日本維新の会の連立政権が打ち出したOTC類似薬への「特別料金」新設について、難病患者や全国保険医団体連合会（保団連）などが1月22日、都内で記者会見を開き、制度の問題点を指摘するとともに、「連立政権の信を問うというなら、この政策を総選挙の重大争点にすべきだ」と訴えた。 OTC類似薬とは、医療用医薬品のうち、市販されているOTC（一般用医薬品）と同じ有効成分や類似した効能を持つ薬のこと。 新制度は、77成分・約1100品目のOTC類似薬について、通常の自己負担に加え薬剤費の25％を「特別料金」として徴収するもの。 政府試算では約900億円の医療費削減となり、国民一人あたり年750円、月63円の保険料軽減につながるとされる。 一方、慢性疾患で継続的に薬剤を使用する患者や医師からは、受診控えによる重症化リスクや、負担増による生活への影響を懸念する声が上がっている。 対象となるのは、ロキソニンなどの解熱鎮痛薬、アレグラ（フェキソフェナジン）などのアレルギー治療薬、ヒルドイドなどの保湿剤、各種ステロイド外用薬などで、日常診療で幅広く使われている。 前述の通り、新制度では、これら薬剤につい...</description>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 12:54:53 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">53e6517ce0d184c56fdaca7a14ee754da32f3fbf</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“実態のない研修会”で福祉団体が「都の補助金」受給の疑い？ 市民オンブズマンが住民訴訟提起</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>障害者支援を行う都内の任意団体が、実体のないオンライン研修会を名目に東京都の補助金を不正に受給した疑いがあるとして、行政の監視活動を行う「東京・市民オンブズマン」（事務局・東京都千代田区）が、都に対し同団体への返還請求を求める住民訴訟を提起。その第1回口頭弁論期日が1月21日、東京地裁で開かれた。 期日後の会見で、原告代理人の弁護士らは、多くの福祉団体が財政的困難の中で運営されている一方で、一部の団体が“抜け駆け的”に補助金を得ている不公平な事態を非難。そのうえで、実体を伴わない事業等への補助金給付が「氷山の一角」である可能性も示唆した。（ライター・榎園哲哉） 問題となっているのは、都内で福祉・当事者支援活動を行う任意団体である。 この団体の代表を務める人物は、2022年11月から23年3月にかけて計5回、大学教授を講師に招きオンライン研修会を実施したとして、「東京ボランティア・市民活動センター（都社会福祉協議会（都社協）が運営）」を通じて、謝礼金名目で補助金計6万円を受給した。 しかし、実際には研修会は行われていなかった。講師として名前を使われた教授が、実施の覚えがないことから都側に...</description>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">92e8899e2da16270a9c1446672c4ee02ba419727</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「必ず人は変われる」格闘家になった元暴走族“伝説の総長”が17歳から約1年過ごした少年院で講演 更生目指す在院少年へ魂のメッセージ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>かつて愛知・尾張地区で日本最大級の暴走族を率いた、伝説の総長。その男、山本聖悟さんは今、格闘技をやっている人にとって憧れの舞台であるRIZINのリングに立つ総合格闘家だ。 17歳で少年院に送致され、約1年間を千葉県の八街（やちまた）少年院で過ごした山本さん。出院後は不良の世界と決別し、「格闘家になる」という夢をひたすら追い求めた。 そして現在、2026年年末のRIZIN出場を目指して研鑽を積む山本さんは1月7日、かつて自分が入院した八街少年院を訪れ、少年の更生支援のための講演を行った。（ライター：中山美里） 「逮捕され4か月間を留置場で過ごした後、手錠をつけたまま愛知県から4時間かけて移動し、地元から遠く離れた千葉県の八街少年院に送られた時、僕には不安と絶望しかありませんでした。ここで1年も過ごすのか…と、他には何も考えられなかったですね」 罪を犯した少年のうち、約3人に1人が再び罪を犯すという現実がある。そうしたなか、山本さんは約1年間の入院生活で「格闘家になる」という夢を見つけ、出院後は一切犯罪行為に手を染めることなく更生。そして、総合格闘家としてRIZINのリングに上がるという夢...</description>
      <pubDate>Fri, 23 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9fa35c1ab0b986023f378b27c85db26be9370400</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ほっかほっか亭のSNS投稿が“炎上”も一転、「可哀そう」同情の声が続出のワケ 早期鎮静化をもたらした“潮目の変化”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ほっかほっか亭のX投稿が思わぬ形で“炎上”した。 運営会社である株式会社ほっかほっか亭総本部（以下、ほっかほっか亭）の公式Xが21日、一般ユーザーが漫画の一コマを添えて投稿したポストを引用リポストした。 当該画像は、いがぐり頭の少年がカレーライスを「うめ」「うめ」とおいしそうに口にする場面だった。 この一コマだけをみると、ほっかほっか亭のお弁当を食べたくなるような、微笑ましく、食欲をそそるような投稿にしか思えない。ところが、コマには続きがあった…。 実はこの心が温まるようなカレーを食するシーンの後、その少年は毒ガスで殺されてしまう。カレーに毒が入っていたわけではないが、その後の展開を考えれば「不謹慎だ」として、一部から投稿が不適切であるとの指摘が相次いだ。 元ネタは、徳弘正也さんの『狂四郎2030』（集英社）。核戦争後の2030年を舞台に、遺伝子管理された世界で生きる主人公の狂四郎が、現実とバーチャルを往来しながら真実の愛を探す物語だ。 カレーを食べるシーンでの少年は食事をほとんど与えられず、飢えた状態。そんな時に許されたカレーをほおばっていた。 こうした作品の内容を知っている人は、ほ...</description>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 19:02:45 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fa15ac0044e2418137a39cc370199b9fd0a949ca</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>SNSで中道改革連合「ロゴ改変デマ」が拡散…“投稿・リポスト”したインフルエンサーらの「法的責任」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>X（旧Twitter）で、新党「中道改革連合」のロゴについて、同ロゴを改変して作られた、実際には存在しない「中国の『中革連』」という団体のロゴと並べて示し「ほぼ同じ」「そっくり」などと投稿したものが拡散されている。一連の投稿・拡散を行った者の中には、政治家・インフルエンサーもいる。 折しも高市早苗内閣による衆議院解散が想定され、選挙戦に突入する前であり、一部に根強い中国への反感に乗じ、マイナスの印象を流布する効果が考えられる。 これに対し、中道改革連合のX公式アカウントは、「中道改革連合のロゴを悪意をもって改変・使用し、中道改革連合と関係があるかのような虚偽の示唆を行う投稿」であり、「法的措置を含め、厳正に対応いたします」との注意喚起を行った。 中国の架空の団体との関連性を想起させるような投稿を行った者、リポストにより拡散した者などの法的責任はどうなるのか。表現の自由やメディアの問題に詳しい杉山大介弁護士に聞いた。 「中国の中革連とほぼ同じロゴなのはなぜ？」（1月20日、埼玉県戸田市議・河合ゆうすけ氏 ※現在は削除）、「ホントにそっくり」など、一連の投稿は、中道改革連合のロゴと架空の「...</description>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 11:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2192f0d2f8370a7f163ee2603e59603fba69726d</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>吉岡美穂「離婚」で掘り起こされるIZAMの“モラ気質” 娘のミニスカをゴミ箱へ…モラハラは離婚理由になるのか【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>年末年始といえば、芸能界は“結婚ラッシュ”。今年も大物女優や人気タレントの結婚報告が相次ぎ、スポーツ紙もワイドショーも華やかな話題で埋め尽くされた。 そんなお祝いムードの裏で、元旦に、双方のSNS（X）で、ひっそりと公表されていたのが、タレントの吉岡美穂とミュージシャンのIZAMの離婚だ（敬称略、以下同）。 離婚について発表された文面では「前向きな話し合いの末」「それぞれの道を尊重する」という、いわゆる「円満離婚」を強調する内容だったが、世間の関心は意外な方向へと向かっていった。 SNS上で、吉岡の過去の発言が掘り起こされ「本当に円満離婚なのか」「過去の発言を見ると違和感がある」といった声があがったのだ。（ライター・中原慶一） 注目されたのは、吉岡がこれまでテレビ番組などで語ってきた結婚生活のエピソード。いずれも当時は、笑い話や夫婦あるあるの類として紹介されていたが、現在の価値観で見直すと、受け止め方が変わるという指摘が相次いだ。 吉岡は過去に、「結婚当初は私の洋服にすごく意識が向いていて、胸元が空いているのを嫌がったり、白いスカートは透けるからダメだったり」と語っていた。 夫として、...</description>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 10:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b48ef92c5d8265f04d42228efcd15a9026177d54</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>釣り人の無断侵入に「1回22万円請求」大阪・泉大津フェニックスの“最終警告”に賛否…裁判で認められる賠償額「判断基準」は【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大阪府泉大津市の多目的施設「泉大津フェニックス」で、釣り人が立入禁止区域にフェンスを越えて繰り返し侵入しているとして、管理者の堺泉北埠頭株式会社が「1回あたり22万円の施設利用料を請求する」と警告し、SNS上で大きな議論を呼んでいる。 “最終警告”と題した掲示には「50回侵入なら最大1100万円」という具体的な金額も示されており、インターネット上では「高額すぎるのでは」「裁判になれば減額されるはず」という疑問の声と、「立入禁止の場所に入る方が悪い」「管理者の負担を考えれば当然」という意見が対立した。 管理者は、どのような思いで「警告」を出したのか。施設を管理する堺泉北埠頭に現状を聞くとともに、自身も釣りが趣味であるという酒向滉也（さこう こうや）弁護士に、この請求額の妥当性や無断侵入に伴う刑事・民事の責任について、専門家としての見解を仰いだ。 泉大津フェニックスは、約8ヘクタールの広さを持つ多目的広場で、イベントやスポーツ大会、フェスなどに使われる有料の貸し会場だ。 堺泉北埠頭は2024年2月から大阪府から預かる形で運営管理を担っている。 同社施設管理課の担当者によると、運営開始当初か...</description>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d351139219c6b2c259ac5fa02685e12df6720a35</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「墓場まで持っていってね」1000通の“おじさん構文”を送信… 福井県庁、前知事「セクハラ辞職」の裏に潜む闇</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「保守王国」とも呼ばれる、福井県。県政は「杉本達治前知事によるセクハラ辞職」という最悪の混乱の中で、福井県知事選挙（1月25日投開票）が告示され審判の時を迎えている。 1月7日に公表された特別調査委員会の報告書は、県民のみならず全国にも強い衝撃を与えた。そこに記されていたのは、知事という絶対的な権力を背景にして長期間にわたって繰り返された、「性的搾取」ともいえるハラスメントの実態だったからだ。 また、杉本氏が受け取った約6000万円の退職金についても、県民からは「民間なら懲戒解雇だ」と厳しい批判が飛んでいる。 本記事では、スキャンダルの背景にある、福井県庁という組織の問題について、県在住のライターが独自取材を行った。（ライター・岩田いく実） 福井県が公表した調査報告書によると、杉本前知事は複数の女性職員に対し、LINE等で合計1000通を超える性的なメッセージを送信していた。「キスしちゃう？」「エッチなことは好き？」といった常軌を逸した文言が執拗（しつよう）に繰り返されていたのだ。 杉本前知事は自身の言動を「雑談の延長」「軽い冗談」と釈明していたが、報告書で示された実態は大きく乖離（か...</description>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e11d63807d526962799b9c99bba4b4b276848c8d</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>出産費用「原則ゼロ」現金給付とセットで“決着”も…「経営限界」産婦人科が恐れる“お産難民”の危機</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>導入に向けて難航していた出産費用の保険適用化問題は、現金給付を同時に実施することなどで決着する見通しとなった。厚生労働大臣の諮問機関である社会保障審議会の医療保険部会が昨年末に公表した「議論の整理」に明記された。 従来の現金給付（出産育児一時金＝現行50万円）から新たな給付体系へ移行することが確実になり、時期は2027年度からが有力視されている。 厚労省は妊婦の窓口での負担を原則ゼロとする設計を描いているが、産婦人科医サイドでは危機感を強めている。（ライター・松田隆） 医療保険部会による「議論の整理」では、ここまでの議論をまとめて、出産に関する新たな給付体系などについて明記している。名称は「議論の整理」であるが、事実上、これに沿って制度設計が行われていくことは確実である。以下、その主な点を抜粋する（小見出しは筆者作成）。 （1）保険適用化：現行の出産育児一時金に代えて、保険診療以外の分娩（ぶんべん）対応に要する費用について、全国一律の水準で保険者から分娩取扱施設に対して直接支給することにより、現物給付化を図るべきである。 （2）妊婦の負担ゼロ：出産独自の給付類型を設けた上で、妊婦に負担...</description>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8c93903aae36a1ad3900f0171ece566d0b83bd38</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>医学生への貸与金制度、県内勤務9年を条件とする高額違約金条項は不当 ー甲府地裁2026/01/22 契約法務, コンプライアンス, 消費者契約法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>山梨県が実施する大学医学部生向けの修学資金貸与制度をめぐり、違約金条項の差止めを求めた訴訟で、甲府地方裁判所は20日、当該条項の差止めを命じる判決を下しました。 定められた違約金が「平均的な損害」を超えており、不当であるとのことです。 今回は、消費者契約法における違約金条項の規制について見ていきます。 報道によれば、山梨県は2019年、県内の医師不足解消を目的として「地域枠等医師キャリア形成プログラム」を策定し、山梨大学医学部などの地域枠学生に対し、6年間で総額936万円の修学資金を貸与する制度を開始しました。 本プログラムでは、医師免許取得後9年間、県内の病院で勤務した場合には返済が免除されますが、条件を守らなかった場合には年10％の利息が付されて返済が求められ、加えて最大842万円の違約金を支払う旨の条項が盛り込まれていました。 こうした違約金条項が消費者契約法に違反するとして、NPO法人「消費者機構日本」（東京）が県を相手取り、条項の差止めを求めて提訴していました。 これに対し県側は、医師は「事業者」に該当し、消費者契約法の適用対象外であると反論していたとされています。 消費者契...</description>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aea0c5c8b79a96dfcb93adf4b29edd9d39118ad1</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>高市首相「私が総理でいいか決めてもらう」背景に“衆院解散権に歯止めなし”の現状 憲法学者が指摘する「恣意的運用」リスク</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>19日夕方、高市早苗首相は官邸で記者会見を開き、23日に衆議院を解散する意向を表明した。 解散の理由として、「高市早苗が、内閣総理大臣で良いのかどうか、今、主権者たる国民の皆様に決めていただく」とし、「全く新しい経済・財政政策を始め、国の根幹に関わる重要政策の大転換」のため民意を問う必要があるとの趣旨を述べた。 首相が掲げるこの理由は、憲法が想定する解散のあり方として正当といえるのか。解散権の行使にはどのような法的要件が求められるべきなのか。「バンダナ教授」の異名をもつ憲法学者の上脇博之（かみわき ひろし）教授（神戸学院大学法学部）に聞いた。 まず、衆議院の解散は「首相の専権事項」「伝家の宝刀」などといわれることがあり、往々にして、メディアの報道等でもそれが当然の前提とされることがある。しかし、上脇教授は、憲法の条文に照らせば事実誤認であると指摘する。 上脇教授：「憲法の第五章『内閣』の規定によれば、首相は物事を決めるには内閣にはからなければなりません。また、憲法の下位規範の『内閣法』4条でも、内閣の意思決定は閣議で行うことになっています。 閣議決定は全会一致でなければならないとして、...</description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 18:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1242fadf9608095116f16d0a0d42c91857ccb16c</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生成AIの影響は「絵描き」を直撃、“創作の萎縮”も… クリエイター2万5000人回答のアンケート調査結果が発表</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1月20日、一般社団法人「日本フリーランスリーグ」が、ChatGPTなどの生成AIが日本のクリエイターの仕事やキャリアに及ぼす影響について約2万5000人が回答したアンケート調査の結果を発表。 特にイラストレーターや漫画家、アニメーターなどの「絵を描く人」が生成AIの浸透によって心理的不安を抱えており、創作も萎縮している現状が明らかになった。 「日本フリーランスリーグ」（以下FLJ）は2024年4月1日に発足。俳優・音楽家・イラストレーターなどの業界団体や労働組合とも連携しながら、現場の声を調査で集めて分析し、政策提言や情報発信を行っている。 今回の調査は、生成AIの急速な台頭が日本のアニメ・マンガ・ゲームなどのクリエイターのコミュニティに深刻な混乱を生み出している状況を可視化するために行われたもの。 調査期間は昨年9月30日から10月31日、回答数は2万4991件。そのうちイラストレーターは約54％、漫画家は約15％、アニメーターは約2％と、「絵を描く人」が全体の約71％を占めた。FLJは「生成AIが最も早く、代替可能性を示した領域が画像生成であり、作風模倣や無断学習の問題が大きく顕...</description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 10:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d98ac47cc1c1b64aaded06fff9ff6c22519a0683</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>解雇トラブル「カネで解決」、政府が“制度化”検討も…労組側は抗議声明「恐怖で物が言えなくなる社会に」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>厚生労働省の労働政策審議会労働条件分科会は昨年11月、「解雇の金銭救済制度」について、有識者検討会を2026年に立ち上げる方針を確認した。これに対し、全国労働組合総連合（全労連）と雇用共同アクションは1月20日、「制度は不要であり、解雇の増加を招く」としてそれぞれ談話と抗議声明を公表した。 解雇の金銭解決をめぐる議論は、今回が初めてではない。2015年の規制改革会議の意見書や、2017年の「新しい経済政策パッケージ」閣議決定では、解雇が無効とされた場合に「現在の雇用関係継続以外の権利行使方法として、金銭解決の選択肢を労働者に付与すること」が検討課題として位置づけられてきた。 こうした政府方針を受け、厚労省は2018年から2022年にかけて「解雇無効時の金銭救済制度に係る法技術的論点に関する検討会」を設置。 裁判で解雇が無効となったときに、労働者の申立てにより使用者が一定額の「労働契約解消金」を支払い、その支払いによって労働契約が終了するという枠組み案などを整理した。ただし、この段階では「導入の是非」は結論を出さず、労働政策審議会での議論に委ねるとされていた。 昨年11月18日の労働条件...</description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">90e6a10e7857e8f1d0fac41234cf19d5bc7db322</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「犯罪加害者の家族も支援されるべき」 “嫌われても”政治家や心理士が支援に取り組む理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2023年9月、関東弁護士会連合会は「刑事加害者家族の支援について考えるシンポジウム」を開催した。 今後、こうした弁護士の動きは日弁連（日本弁護士連合会）などにも広まっていく可能性があるものの、一般の人々が「犯罪加害者とその家族」に向ける視線は厳しい。 日本国内では加害者だけではなく、その家族にも非難の矛先が向かうことが多い。また、加害者家族は転職や転校を余儀なくされるだけではなく、夜逃げや自死に至るケースも少なくない。 こうした経緯から、受刑者の出所後は家族が受け入れを強く拒否し、居場所がない元受刑者が再犯に至るケースもある。 犯罪加害者とその家族への支援は、被害者を置き去りにしたように見えるために、世間では「嫌われるテーマ」だ。しかし、この課題に光を当てるべき理由もある。 本記事では、衆議院議員で犯罪加害者家族支援に力を入れている中谷一馬氏（中道改革連合）と、刑務所で性犯罪者処遇プログラムを担当する臨床心理士の相澤雅彦氏への取材を通じ、加害者とその家族になぜ支援が必要なのか整理する。（聞き手：岩田いく実） 衆議院議員の中谷一馬氏は、2021年3月17日の衆議院法務委員会で犯罪加害者...</description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">447bf6aae7b676c92de4e73e92ccac3b9fd8b0f6</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>JAL・Google“解雇”めぐる団交で「不当労働行為」認定…終身雇用“崩壊”の時代に求められる「誠実な対話」とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都労働委員会が 1月15日、日本航空（JAL）およびグーグル合同会社（Google）の2社に救済命令を出した。不誠実な団体交渉は不当労働行為に該当すると認定し、行為の禁止などを命じた。 長くこの事案にかかわってきた関係者からは「画期的だ」との声も聞かれたが、“岩”が大きく動いたその背景になにがあったのか。労働関連の法律に精通し、団体交渉にも詳しい向井蘭弁護士に聞いた。 向井弁護士： 最大のポイントは、「法的決着」と「団交義務」は別物であるという労働委員会の一貫した姿勢です。 JAL側は、2010年の整理解雇の有効性については最高裁で確定しており、「裁判で全て議論し尽くした」という立場でした。しかし、都労委は、組合が求めた「2011年3月時点の人員数と当時の更生計画との整合性」という具体的な事実確認に対し、会社が「裁判記録を見てほしい」と述べるだけで具体的な見解を示さなかった点を「不誠実」と認定しました。 背景には、解雇から長期間が経過していたとしても、組合が新たな観点（今回は安全報告書の数値と更生計画の乖離）から説明を求めた場合、使用者は「昔の話だ」「解決済みだ」と門前払いするので...</description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">36ab9d5c7ff6384aa5c443c9c653e3d80cb0df03</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>米投資ファンドが江崎グリコに「自己株式の取得」を提案意向か2026/01/21 商事法務, 総会対応, 会社法, 食料品メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>米投資ファンド「ダルトン・インベストメンツ」が2026年3月開催予定の株主総会に向け、江崎グリコに対し株主提案を行う意向を示したと報じられました。 提案には、大規模な自社株買いの実施などが含まれているとされます。 報道によれば、江崎グリコの大株主であるダルトン・インベストメンツは、同社の3月の株主総会に向けて以下の4項目の株主提案を行ったとされます。 （1）取締役2名の選任 （2）1年以内に350億円を上限とする自己株式の取得 （3）役員に対する株式報酬制度の拡充 （4）資本コストや株価に配慮した経営方針を定款に明記すること 中でも自己株式の取得に関する提案については、江崎グリコの過去5年間の平均ROE（株主資本利益率）が4％台にとどまっており、同社が掲げるROE6～8％の目標との乖離が指摘されています。ダルトン側は、資本効率の改善を求めて、前年の自己株取得額（約270億円）を上回る規模での実施を提案している形です。 かつて旧商法下では会社の財産的基盤を損なうおそれがあるなどの理由から原則として禁止されていましたが、現行会社法では原則として許容されており、取得した自己株は期間の制限なく...</description>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">48ca690a5c12290e707de75ba197a5196b7ff728</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>米倉涼子さん、麻薬取締法違反などの疑いで“書類送検”…「逮捕」との違いは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>俳優の米倉涼子さん（50）が麻薬取締法違反などの疑いで書類送検されたと報じられた。 米倉さんは昨年12月に所属事務所のHP上で「わたくしの自宅に捜査機関が入りましたことは事実です」とする声明を発表。「今後も捜査には協力してまいりますが、これまでの協力により、一区切りついたと認識しております」とコメントしていた。 今回のような報道の際、「書類送検」と「逮捕」が混同して受け止められるケースが少なくない。「書類送検」は、身柄を拘束する「逮捕」とは法的に大きく性質が異なるため、注意が必要だ。 「書類送検」とは、警察が捜査を終えた事件について、被疑者の身柄を拘束せずに、事件書類と証拠のみを検察に送る手続きを指す。 在宅のまま捜査が進められる「在宅事件」の典型例で、被疑者が任意の取り調べに応じ、逃亡や証拠隠滅のおそれが低いと判断された場合に、この形がとられる。書類送検後は検察からの呼び出しを受けて取り調べが行われる。 「逮捕」は被疑者の身柄を拘束し、警察署内で取り調べを行う強制処分だ。逮捕後は最大72時間警察に留め置かれ、検察の請求により勾留が認められると、原則10日間、延長が認められた場合はさら...</description>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 13:00:59 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">72bba8a68145648213f827ef24f0663eec032953</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>白バイが信号待ちの車に追突、警察官“個人”は賠償責任を負わないが…“法律の範囲外”で直面し得る「組織内の厳しい現実」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1月6日午後2時すぎ、愛知県飛島村の国道23号で、パトロール中の白バイが信号待ちで停車していた普通貨物車に追突する事故が発生した。 報道によれば、事故を起こしたのは、愛知県警第一交通機動隊に所属する42歳の男性巡査部長。事故により、巡査部長は左脚の骨を折る重傷を負ったが、貨物車の運転手にケガはなかった。 警察側は「事故原因については調査中であるが、今後は安全な取り締まり活動に一層努める」とコメントしているという。 交通機動隊は、厳しい訓練を積み重ねた「選りすぐりの精鋭部隊」。42歳という年齢からもベテラン層であったと推測される。 警察内部ではこうした事故に対し、どのような対策が取られているのか。 『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）の著者で、約20年在職した元警察官の安沼保夫氏は次のように明かす。 「警察署では毎朝『訓授（くんじゅ）』と呼ばれる朝礼が行われます。管内や他府県で警察官による事故が報道されると、署長から安全運転に関する厳しい指示がなされます。事故防止のために『飲酒3原則』などの厳しいルールが設けられることもあります。 処分については、一般の違反者に準じますが、警察官はよ...</description>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6ff52ba64b04cb6a89361f216bb130419d31a240</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>定期便ゼロで約50年、反対運動の歴史も… 最弱の「福井空港」は“再始動”するか</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2024年3月の北陸新幹線福井・敦賀開業により、福井県は悲願の首都圏直結が実現した。 その陰で、開港されているにもかかわらず、約50年もの間定期便が存在しない“日本最弱”の「福井空港」が県内に存在していることをご存じだろうか。 福井空港は1966年に開港したが、需要の伸び悩みや採算性の悪化、そして隣県の石川県にある小松空港との競合などにより、わずか10年後の1976年に定期便が休航。 また、空港がある旧・春江町（現・坂井市）の地域住民を中心とした反対運動なども重なり、空港の拡張整備計画は2003年に中止となった。 しかし、開業から60年を迎えるにあたり、再整備計画が始動している。 本記事では福井空港が抱える課題や今後について、「福井を空からも発展させたい」と活動を続ける福井県議会議員で弁護士の山浦光一郎氏、当時の反対運動を知る市民団体「市民オンブズマン福井」幹事の大久保公夫氏に話を聞いた。（聞き手：岩田いく実） 筆者は2025年12月某日、福井空港を訪ねた。福井空港は1966年に竣工し、今年「還暦」を迎える。建物は全体的に老朽化しており、訪問客もわずかな様子だった。 しかし、この小さな...</description>
      <pubDate>Tue, 20 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">254036e6da9aab36c166436ba6cf8fec1444d994</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>歌舞伎俳優・中村鶴松容疑者、襲名目前「逮捕」で注目の“今後”…「起訴・不起訴」どう判断される？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>歌舞伎俳優の中村鶴松容疑者（30）が飲食店のドアを蹴り壊した疑いで現行犯逮捕されていたことが19日、報じられた。中村容疑者は、2月に初代中村舞鶴を襲名することが決まっており、現在は「新春浅草歌舞伎」に出演中だが、1月18日の同公演を休演していた。 逮捕とは、被疑者の身柄を拘束する法的手続きを指す。逮捕された場合、その後どのような流れで事件が進行するのか、また必ず起訴されるわけではないという点は、意外に知られていない。ここでは、逮捕から裁判までの一連の手続きを整理する。 逮捕とは、警察が被疑者の身柄を拘束し、警察署などの留置施設に収容したうえで事件調査を行う手続きだ。 通常は逮捕状という令状を得た上で行われるが、現行犯逮捕など令状なしでの実施もある。身柄を拘束された被疑者は、最大72時間の取り調べ対象となる。 逮捕後、警察は48時間以内に被疑者を検察官へ送検するか、釈放するかの判断を下す。 送検とは、警察が捜査を終えた事件を検察に引き継ぐ手続きであり、この段階が被疑者の身柄の分かれ道だ。 被疑者の身柄を検察に送るのが「身柄送検」、書類と証拠だけを送るのが「書類送検」である。 身柄送検され...</description>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 18:05:38 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">caaa9d7921eea94e900b83fddec42c69bd0055bb</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>地元の学校で20年勤続の教師へ“1000km”異動命令 就業規則に「転勤あり」と明記も、裁判所が「無効」と判断したワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「地元の学校で20年も働いてきたのに」 「突然、1000kmも離れた別の地方の学校に行けって・・・」 「学校側は、以前、私が裁判を起こしたので排除してきたのだと思います」 教師のAさんは「転勤命令は無効である」と主張して提訴。 裁判所は「転勤命令が不当な動機・目的をもってなされたことが強く疑われる」としてAさんの主張を認めた。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 教師Aさんは、X地方にある自身の母校（高校）で20年にわたり教鞭（きょうべん）をとっていた。なお、この高校を運営する学校法人は、X地方以外にも学校を設置している。 事件の発端は、転勤命令が出される数年前にさかのぼる。 ■ 解雇 転勤命令の数年前、Aさんは何らかの理由により、この学校法人から一度解雇されていた（解雇に至った背景は今回の判決文に記載されていない）。 解雇の無効を訴えたAさんは地裁で敗訴したが、高裁で逆転勝訴。法人側は最高裁に上告するが、最高裁はそれを受理せず、提訴から数年後、Aさんの勝訴が確定した。 勝訴判決が確定した以上、法的には、Aさんはこの学校法人で働き続けられるが、...</description>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 10:20:33 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c659366d6581fa782a91abcf8cd260c6567df625</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>虐待受けた生活保護受給者への“引越し費用”支給認められず…「運用の地域格差」が生み出す“悲劇”はなぜ後を絶たないのか</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本国憲法25条は、すべて国民が「健康で文化的な最低限度の生活を営む権利」を有すると定めており、この生存権を具現化する最後のセーフティーネットこそが生活保護制度です。 本来、この制度は「法の下の平等」の理念（憲法14条）、法律による行政の原理（憲法41条等）に基づき、生活に困窮する全ての国民に対し、その要件を満たす限り無差別平等に適用されなければなりません。 しかし、私が行政書士として全国の相談を受けてきた経験にてらせば、現実はそうなっていません。全く同じような困窮状況にありながら、住んでいる自治体や担当ケースワーカーの違いという偶然や運によって、審査結果が大きく異なってしまう地域差の問題があります。 ある都道府県では救われる命が、別の地域では救われない。全国一律に適正かつ統一的な運用がなされるべき公的扶助の世界において、決してあってはならない地域格差の実例を解説します。（行政書士・三木ひとみ） ※本記事で紹介する事例に登場する人名はすべて仮名としております。 生活保護制度において、住環境の変更に伴う一時金、いわゆる「引越し費用」の支給の認定基準は、地域格差が最も顕著に現れる分野の一つ...</description>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7369255b432737ca67a941a643b66f519da3a6c0</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>株主総会書面決議９割賛成で可決へ、会社法改正の動き2026/01/19 商事法務, 総会対応, 会社法, ベンチャー全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>この改正が実現すれば、スタートアップ企業などが増資や役員変更といった重要事項をスピーディーに決定できるようになると期待されています。一方で、実際に株主総会を開催することで反対意見に触れ、株主の意思が変わるケースもあることから、慎重な検討が必要との声もあります。 なお、株主の権利保護の観点から、提案通知後1週間以内に反対意見を表明した株主がいる場合には、書面決議は認めないとする案も併せて検討されています。 株主総会では議題ごとに必要な決議の要件が異なっており、たとえば剰余金の配当や役員報酬の決定、自己株式取得、準備金の減少といった議案では普通決議が必要となります。 普通決議は行使可能議決権の過半数が出席し、出席株主の議決権の過半数の賛成で可決となります（会社法３０９条１項）。 議題が定款変更や株式併合、非公開会社での募集株式発行、組織再編などの場合は特別決議が必要となります。 特別決議は行使可能議決権の過半数が出席し、出席株主の議決権の３分の２以上の賛成で可決となります（同条２項）。 このように株主総会ではそれぞれの議題に即して株主が議決権を行使することになります。 議決権の行使方法とし...</description>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b6c957534eccc106a67eadaa0adfc719af48284e</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「マネー、マネー」深夜のローソンで“かつらの男”が店長を刺殺…石川・加賀の強盗殺人、映像・音声など公開も「未解決」15年以上</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年11月、石川県加賀市内で石川県警の捜査員約20人が買い物客らにチラシなどを配布した。2011年11月に加賀市のコンビニで店長が刺殺された事件の情報提供を求めるためだ。 当時の防犯カメラ映像が公開されているが、顔はフードで覆われ、かつらを着用していたことから特定は難しい。そこで、犯人の音声も公開されているが、情報は乏しく、15年以上がたったいまも犯人は捕まっていない…。 犯人は「土地勘が強い」とみられているが、果たしてどこに潜伏しているのか。 ※この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決ミステリー』文庫版より一部抜粋・構成しています。 2010年11月3日午前2時57分ごろ、石川県加賀市の国道8号沿いにあるローソン加賀桑原町店（現在は閉店）のレジカウンターに男が押し入り、店長の山崎外茂治さん（当時68歳）の胸部を刺し殺す事件が発生した。 店内の防犯カメラには、フード付きの緑色カッパの上から青色カッパを着込み、頭は長髪のかつら、口にマスク、左手に白い袋と包丁らしきものを持った犯人が「マネーマネー」と金を要求し、山崎さんが「ドロボウ！」と大声を出す姿と音声が映っている。 もみあいの結...</description>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dae31d6ab6b5524bd78b74c8042b11e23bd92816</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「令和のひのえうま」出生数どうなる？ “昭和”は46万人減…「超・少子化社会」における“迷信”の影響は</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>長年にわたり、少子化が危惧されている日本。そして2026年は十干十二支の「丙午（ひのえうま）」にあたるが、この年生まれの女性は「気性が激しい」という差別的な迷信などが理由になり、前回の1966年には前年比で25％（約46万人）もの大幅な出生数減が起きた。 もし今年も60年前と同様の現象が起こり生まれてくる赤ちゃんの数が減るなら、日本社会にとっては致命的な打撃となるおそれがある。 本記事では、計量社会学者・吉川徹教授（大阪大学）の著書『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』（2025年、光文社新書）から、「妊活の時代」におとずれた令和のひのえうまにおける出生数について考察した箇所を抜粋して紹介する。（本文：吉川徹） 2026年は「令和のひのえうま」です。いったいどうなるのでしょうか？『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』で明らかにしてきた事実を総合して、現代日本社会を分析しましょう。 まず、昨今の出生行動について基本的な事実を確認します。 今わたしたちは少子化の只中にいます。年間出生数は右肩下がりの減少傾向にあり、足元では一段の深刻化の兆しをみせています。2021（令和3）年に...</description>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">070489b143636edef3dcab511cc5feff9b61b418</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>サラリーマン退職金“増税”どうなる？ 「働き方の多様化」理由に優遇見直しを検討、政府の“真の狙い”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、退職金に対する「増税」が物議をかもしている。 現行の退職金（退職所得）への課税制度は、同一の企業での勤続年数が長いほど優遇されるしくみになっており、「終身雇用を前提としており時代遅れ」「雇用の流動化を阻んでいる」などの指摘がある。他方で、制度の見直しは「増税」にあたり、かつ、退職金を当て込んだ老後のライフプランに悪影響を及ぼすとの批判もなされている。 2023年6月に政府が示した「骨太の方針」において、現行の退職所得課税制度を見直すことが盛り込まれた。しかし、現状は、増税に対する国民の反発を懸念してか、政府税制調査会で「検討課題」と扱われるにとどまり、制度改定は今日に至るまで実現していない。 退職所得課税の制度を改定すべきとの議論はなぜ発生したのか。また、そこには税法理論上、どのような問題があるのか。青山学院大学法学部教授（税法）で弁護士の木山泰嗣氏が解説する。（連載第2回／全3回） ※この記事は木山泰嗣氏の著書『ゼロからわかる日本の所得税制 103万円の壁だけでない問題点』（光文社新書 刊）から一部抜粋・構成しています。 退職後、すぐに年金生活に入れるかは別としても、住宅ローン...</description>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2a255378ccf170f914f4c1f9a496ce29c88bd4a4</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「強制帰国はあっても逮捕はない」海外出稼ぎに興味を持つ女性にスカウトがかける“巧妙な誘い文句”とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>海外での売春は、多くの国で違法とされているだけでなく、入国拒否や強制送還といった法的リスクに加え、身の安全が脅かされるようなトラブルに巻き込まれる可能性もある。 しかし、それでも海外で稼ぎたいと考える日本人女性たちがいるのも事実だ。海外出稼ぎを仲介するスカウトやエージェントは、こうした女性たちに対し、リスクをどのように説明しているのか。悩んでいる女性に“無理強い”するようなことはないのか。 海外出稼ぎを検討する女性を装い、複数のスカウトやエージェントに実際に問い合わせをしてみると……。 ※ この記事は、フリーランス記者・松岡かすみ氏による『ルポ 出稼ぎ日本人風俗嬢』（朝日新書）より一部抜粋・再構成しています。 実際に、こうしたエージェントやスカウトたちに問い合わせると、どんなやり取りが発生するのだろうか。 それを知りたくて、スカウトやエージェントを名乗る複数のアカウントに、海外出稼ぎを検討している女性を装い、共通のメッセージを送ってみた（多くのアカウントは、ラインでのやり取りもできるよう、ラインの追加ができるURLを共有していたり、DMで直接問い合わせができるようになっている）。 聞い...</description>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">636ee8ca80461334288cab0066c3992ba7aae222</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>粗品流「1億円借金」はなぜ成立する？ ギャンブル狂の一般人を待ち受ける「自己破産」免責不許可の落とし穴</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>お笑いコンビ・霜降り明星の粗品氏が、昨年の大みそかに自身のYouTubeチャンネルで一年を振り返る「2025年ありがとう」と題した動画をアップ。その中で、2025年に自身の借金総額が1億円の“大台”を突破したことを報告した。 粗品氏はギャンブル好きが高じて、YouTubeチャンネル上でも頻繁に“賭け事”を行っている。こうしたギャンブル資金や税金のやりくりのために、粗品氏は所属する吉本興業のグループ会社である「よしもとファイナンス」をはじめ、知人、先輩、後輩芸人など複数人からお金を借りる「多重債務」状態にあるという。 一方で、泣く子も黙る“お笑いエリート”でもある粗品氏。2025年7月時点での報道では、よしもとファイナンスから5600万円の無担保融資を受けており、その借入額から最低でも年収1億7000万円以上ではないかといわれている。 個人で粗品氏に貸しつけている人も、粗品氏の返済能力を疑わず、粗品氏の繰り広げる「マネーエンタテインメント」に“投資”している感覚なのだろう。これまで何度も完済と借り入れを繰り返しているようだが、いわゆる“金銭トラブル”のうわさは聞かない。 しかし、これは圧...</description>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">92ee8213f7f434c9aaf9b92e766289e889c5d8db</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「プレミアム付商品券」で品物を買い漁り、中国人に売却… 通販サイトも関わる「転売ビジネス」の“闇”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>中国と「転売」の関係は深い。同国製のベビー用品に対する不信感を背景に、日本産の紙おむつや離乳食が大量に買い付けられ、再販売されてきた。 また、アリエクスプレスやTEMUといった中国の通販サイトも転売に関わってくる。 本記事では、フリーライター・奥窪優木氏の著書『転売ヤー 闇の経済学』（新潮新書、2024年）から、中国人を主な顧客とする転売ビジネスに励む若者の姿を描いた箇所を抜粋して紹介する。（本文：奥窪優木） 「ゴォゴォ」という地鳴りのような重低音が、どこかで断続的に響いている。腹の底を抉（えぐ）るようなその唸（うな）りで、昼間の惰眠を邪魔されたS（20代男性）は、自室のベッドに横たわったまま音の発生源に目をやる。 それは、卓袱（ちゃぶ）台の上で身を震わせるスマホだった。 眠りに落ちる前、都内のアウトドアショップに在庫の問い合わせをしていたことを彼は思い出した。おそらくその折り返しの電話だろう。ベッドから飛び起き、スマホに手を伸ばした時、床の上に置かれた段ボールにつまずき、あわや転倒しそうになった。 中身は4ヶ月ほど前に転売目的で仕入れた焚き火台だ。焚き火のシーズンである冬はとうに過ぎ...</description>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">921ecea37a6b56c35e946c82dc880cb089782472</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>富士通が元派遣社員に謝罪、無期転換の“妨害”を高裁が「問題あり」と認定 解決金の支払いに応じる</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>富士通グループの派遣社員Aさんが「無期転換権を妨害されて一方的に転籍させられた」として起こしていた訴訟の控訴審（東京高等裁判所）で1月16日、和解が成立した。原告の転籍合意が無効であることが確認され、富士通は謝罪と解決金の支払いに応じた。 原告の男性は2005年に富士通子会社の富士通ビー・エス・シー（BSC）に派遣社員として登録。ネットワークエンジニアとして、2018年4月の時点で12年以上、富士通グループ各社に派遣される形で就業していた。 その後、Aさんは2018年7月には労働契約法18条に基づく無期転換申込権を取得。富士通BSCに無期転換の申し込みを行っていた。 しかし、Aさんによると、富士通BSCからは「BSCは無期転換の申し込みを拒否することが可能」「転籍に同意しなければ実体不明の契約社員となり、同年8月以降就業できなくなる」など虚偽の説明が行われたといい、その説明に基づいて転籍に同意させられたという。 さらに、Aさんは転籍後、事前に説明された労働条件と異なる取り扱いを受けたうえ、2022年7月に解雇された。 そこで、Aさんは2023年2月、富士通らを相手取り、労働契約上の地位...</description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 18:38:31 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d9e539c12d516e8162b20d057619457236c3b917</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護基準引き下げ「違法」判決を厚労省が“ないがしろ”に…弁護士約1300人が「法の支配の原理に抵触する」共同声明</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年6月、最高裁は2013～15年の生活保護基準の引き下げを違法とし、生活保護受給者に対する減額処分を取り消した。原告らはこの最高裁判決を前提として引き下げ前の基準への回復と差額の全額支給を求めていたが、国・厚労省は、独自の「再計算」に基づいて大幅に減額した支給額を算出し昨年末、2025年度補正予算に計上した。 司法の判断をないがしろにする対応に、日本弁護士連合会（日弁連）の元会長を含む約1300人の弁護士が1月15日、「最高裁判決に従い、全面的な補償措置をすみやかに実施することを求める」共同声明を発表。同日、呼びかけ人の弁護士らが都内で会見を開いた。（ライター・榎園哲哉） 生活保護基準の引き下げをめぐる裁判は、2012年末の衆院選が発端となった。当時野党だった自民党は、生活保護受給者に対するバッシングの声を背景に、「生活保護費10％削減」を公約に掲げた。 自民党が政権に返り咲くと、厚労省は2013～15年にかけ、生活保護費のうち食費などに該当する「生活扶助費」を平均6.5％引き下げた。 これに対し、全国の受給者約1000人と支援する弁護士らは、「生存権」を定めた憲法25条、およ...</description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 18:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7228a6f6e77b6129061c5f1a9ec30d0604c7e205</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>JAL整理解雇から15年で“新局面” 都労委が「不当労働行為」認定、人員削減めぐり「説明不十分」と判断し“誠実な団体交渉”命じる</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2010年の大晦日に日本航空（JAL）が165人の社員を整理解雇してから約15年。 最高裁で解雇の有効性が確定した後も、元乗務員らは「本当に必要な解雇だったのか」と問い続けている。 そうした中、東京都労働委員会は整理解雇後の乗務員・客室乗務員の人数についてJALが十分な説明を行わなかったことを不当労働行為と判断。JAL側に対し、誠実な団体交渉を行うよう命じた。 命令書の交付を受け、JAL被解雇者労働組合（JHU）が1月15日に都内で会見した。 JALは2010年1月に経営破綻し、企業再生支援機構のもとで更生手続きに入った。同年12月31日、JAL側は運航乗務員と客室乗務員ら165人を整理解雇。このことが今日まで続く争議の出発点となった。 会社側は当時、「事業規模の縮小に伴う人員削減」と説明していたとされるが、労働組合側は「解雇の必要性はなかった」と反発。裁判で無効を主張した。解雇の有効性については最終的に2015年2月4日、2月5日に最高裁で会社側の主張が認められ、判決は確定している。 一方で、その過程で示された「削減目標」と、実際にどれだけ人員が減ったのかという点は長らく争点となって...</description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cc4102379b459cf8004fecbf5922ff8d7c239681</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「スポーツ界に貢献したい」“東大卒プロ野球投手”から司法試験に挑戦、合格した宮台康平氏が見据える“未来”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東大野球部から北海道日本ハムファイターズなどに5シーズン在籍した宮台康平氏（30）が、今年の司法試験に合格した。 2022年秋に現役（ヤクルトスワローズ）を引退して東京大学法科大学院に入学、最初の挑戦で難関を突破した。文武両道を極めた宮台氏は、将来はプロ野球選手としてのキャリアを活用しての活躍を望んでいる。（ライター・松田隆） 令和7年度（2025年実施）の司法試験の合格者は1581人、宮台氏はその中で短答・論文合わせて総合304位という上位での合格を果たした。 合格の感想を聞くと「ホッとした気持ちが一番です。1日でも早く実務に出るのが目標だったので、まずは合格できてよかった、弁護士になる道が一歩近づいたという、それに対する喜びです」と淡々と語った。 過去にJリーグ（ガンバ大阪）出身の八十（やそ）祐治氏（現高槻市副市長）が2005年の司法試験に合格して弁護士となった例はあるが、公式戦に出場経験のあるプロ野球出身者が司法試験に合格した例は見当たらず、宮台氏が初めてのケースと見られる。 2022年秋、当時所属していたヤクルトから翌年も契約する意向を受けていたが現役引退を決め、同年末にTMI...</description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">df5dc92c9291581add7c985233e0bedac9a3ebc4</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>労働時間「増やしたい」わずか11％、理由の8割が「生活苦」 “労働規制緩和”政府検討の一方、全労連調査で浮き彫りとなった“現場の実態”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「月に何回か、ぼーっとする日があった方がいい」「40歳を過ぎて、週5フルタイムですら家事育児との両立がしんどい。本音は週3勤務くらいが望ましい」――。 2025年11月から12月にかけて実施した労働時間に関する緊急アンケートには、こうした“悲鳴”が数多く寄せられた。 アンケートを実施した全国労働組合総連合（全労連）などが1月14日、都内で会見。 回答した1267人のうち「現状よりも労働時間を増やしたい」と答えたのはわずか11％にとどまり、その多くが「今の収入では生活が苦しいから」と、追い詰められた末の選択だったという。 発端は、政府・自民党が掲げる「働きたい改革」だ。政権発足直後の2025年10月、高市早苗首相は厚生労働大臣に対し、労働時間規制の緩和を検討するよう指示。 自民党は参院選でも「働きたい人が挑戦できる社会」を掲げ、「働き方改革」の見直しを公約に据えた。 厚生労働省の労働政策審議会でも、財界・使用者側の委員が「現行の働き方改革は、より働きたい・より稼ぎたい・成長したいという労働者のニーズを抑制している」といった発言をしている。 これを受け、政府は2025年の骨太方針に「働き方...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 11:05:14 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d54c0384952ff6f96dc404e9d339e6ee838e2ff5</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「残業代なしで合意」会社の主張を裁判所が断罪 「固定残業代」めぐり“社長個人の責任”も追及、不払いが“悪質”と判断されたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>会社 「残業代は支払わないという合意をしていたじゃないですか。なので支払いません」 このような合意は法的に有効なのだろうか？ 以下、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） Aさんは、飲食店の経営などを行うX社（社員約10名）の正社員として、ある店舗で勤務していた。しかし、長時間労働と残業代の不払いに耐えきれなかったのか、約1年2か月で退職。その後、未払い残業代の支払いなどを求め、X社を相手取り提訴した。 ■ 営業時間 Aさんが勤務していた店舗の営業時間は下記のとおりだ。 平日：12〜15時、17〜23時 土日祝：12〜23時 ■ 「残業代を支払わない」との合意？ 裁判においてX社は「残業代を支払わないとの合意があった」と、驚くべき主張をした。具体的には以下のとおりだ。 X社 「Aさんをアルバイトとして採用する際および正社員として採用する際の面談において、Aさんの給与には1時間分の時間外・深夜割増賃金（固定残業代）が含まれていることを説明し、Aさんもこれを了解していた。 その上で、Aさんは1時間分を超える割増賃金については請求しないと合意をしていた。そのかわりに、店舗の営業終...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1c0ea135e93e5b2e7b55c9d15262efaa8be47575</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「素人が作った？」写真と違い過ぎる“ケーキ”が大炎上…法的トラブルへの“発展”はあり得る？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>SNS「Threads（スレッズ）」で昨年末、予約していたクリスマスケーキを受け取りに行ったところ、予定の時間から3時間以上も待たされ、さらにやっと手にしたケーキはいわゆる「写真詐欺」だったという被害が報告された。 同店舗で同じ被害に遭った人も複数人がSNSに写真をアップ。ケーキの“見栄えの悪さ”に「素人が作った？」「絶句」などコメントが集まりSNS上は騒然となった。 事件の舞台となったのは、九州地方にある洋菓子店。騒動を受け、洋菓子店は公式Instagram上に謝罪文・動画を掲載し、返金対応窓口を設置した。 写真と実物の落差が大きかったという今回のケースで、「スカスカおせち事件」を思い出した人も多いのではないだろうか。共同購入サイトを通じて販売されていた“華やかなおせち”が実際に届いてみたらスカスカだったという2010年に起きたトラブルだ。 こうした、いわゆる「写真詐欺」は、自分に被害が及んでいないうちは笑って済むかもしれないが、消費者問題に詳しい雨宮知希弁護士は、「法的に問題になる可能性もある」として、まず民事上の問題点を以下のように説明する。 「宣伝写真が通常の消費者に『この程度...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6f523dea69e2803b96dfd397264968b424cceeae</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「自分を全否定された感覚だった」山本モナ49歳、3度目の挑戦で司法試験合格 深夜の猛勉強・3児の育児を両立…“難関突破”の信念</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>きらびやかなメディアの世界から、実直な法曹の世界へ。フリーアナウンサーの山本モナさん（49）がこのほど、3度目の挑戦で難関の司法試験に合格した。 法曹を目指したきっかけ、家事と育児を両立させながら取り組んだ受験勉強、目指していく弁護士として取り組みたいテーマ…。 3月からの司法修習を前に、新たな“自分”を切り開いていく山本さんの言葉を伝える。（ライター・榎園哲哉） フリーアナウンサーの仕事が一段落し、また3人目の子供の出産が終わった後、山本さんには自分の人生を見つめ直す時間があった。 起業家の夫は、会社をどんどん大きくし、キラキラと輝いて仕事をしている。 長女（13）、長男（11）、次女（6）の3人の子供も、子育ての手から独立しつつある。 「私自身はこの先、どういうふうに人生を送っていくのかな」という漠然とした思いが、「何か始めよう」との決意に変わった。 「子供がいるので、もう一度組織に入って何かをする、という選択肢は取りづらく、子供がいながらも自分のペースで仕事ができる、ということを考えました」 そんなとき、弁護士の友人から「（弁護士という職業は）子供がいても割とやりやすい」と聞いた...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2785f5d00d0e4f51b52a72ed05b5e232d4c171bd</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>最低賃金法違反容疑で再生タイヤ製造会社を書類送検 ー丸亀労基署2026/01/15 契約法務, 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>香川労働局丸亀労働基準監督署が丸亀市の再生タイヤ製造業の会社を最低賃金法違反の疑いで書類送検していたことがわかりました。未払い賃金は合計約230万円とのことです。 報道などによりますと、同社の賃金の支払を担当していた取締役の女性（77）は、従業員12人の2023年5月分の賃金に関し、香川県の最低賃金以上の額で所定の期日までに支払っていなかった疑いが持たれています。 これを受けて、丸亀労基署は1月8日、同社と取締役の女性を最低賃金法違反の疑いで高松地方検察庁に書類送検しました。 2023年5月分の不払い分の合計は約230万円とされていますが、これ以外にも不払いが長期間にわたっていた可能性も指摘されているといいます。 なお、2026年現在、同社に従業員はおらず既に機能していない状態とのことですが、破産はしていないとされています。 従業員の賃金については労働基準法と最低賃金法で規定が置かれています。 まず、労働基準法24条1項および2項では、いわゆる賃金支払5原則が定められています。賃金支払5原則とは、 （1）通貨払いの原則 （2）直接払いの原則 （3）全額払いの原則 （4）毎月払いの原則 ...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">26579df0a9485c566b57c63f62f832b74a6cac13</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「松田聖子本人と断定できず」特許庁が“芸名”の登録を拒絶 国民的スターでも「宣誓書」求められる、商標審査の意外な“壁”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>国民的アイドルとして今なお第一線で活躍する松田聖子さん（63）が、自身の「芸名」の商標登録を進めている。週刊文春によれば、申請は一度“拒絶”された後、松田さん側が意見書を提出し、現在、審査待ちの状況という。 特許庁のサイトからは確かに当該の出願を確認できる。2025年2月27日に本名を出願人として、標準文字商標として「松田聖子」（呼称：マツダセイコ、マツダセーコ）の名前を出願。 そのカバー領域（指定商品、指定役務）は「家庭用テレビゲーム機用プログラム」「印刷物」「写真」「書籍及び雑誌」「洋服」「下着」「コート」「着物」「髪飾り及びその他の頭飾品」「ファンクラブの企画・運営・管理及びこれらに関する情報の提供」「オンラインによる電子出版物の提供」など幅広く、芸能界に君臨する「松田聖子」ブランドを網羅している。 2026年にデビュー46周年を迎える「松田聖子」さん。その名は、老若男女に知れ渡っている。当然、出願はすんなり受け入れられると思われたが、特許庁から聖子さんに届いたのは「拒絶通知書」。出願から8か月後の2025年10月21日のことだった。 挙げられた理由は4つ。その中で目を引いたのは...</description>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d358232cb8fc12875bef9f7c82bfbf8e5756bfdb</guid>
      <category>知的財産法</category>
    </item>
    <item>
      <title>長澤まさみ結婚めぐり所属事務所が一部メディアに抗議声明…“行きすぎた取材”の法的な問題とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>年末年始は芸能マスコミにとって、例年「おめでたネタ」が集中する季節。今年も例外ではなく、元日の女優の長澤まさみと映画監督の福永壮志をはじめ、有名タレントの結婚報道が相次いだ（人物名は敬称略、以下同）。 ざっと挙げてみると、12月23日に俳優の波瑠と高杉真宙、12月28日に堂本光一と元タレントの一般人女性、元旦には、前述の長澤まさみのほか俳優の本郷奏多と一般人女性、女優の南沢奈央とタップダンサーの安達雄基の結婚がそれぞれ自身のSNSや所属事務所の公式サイトで発表された。 さらに8日には、元SKE48の松井珠理奈とBOYS AND MENの辻本達規が結婚会見を開いたが、こちらは、元旦にスポニチがスクープしていた。 そんな中、注目を集めたのは、長澤まさみの結婚発表後、所属事務所が4日に一部メディアの取材姿勢に対して出した、異例の注意喚起声明だった。 声明では、過度な取材行為によって「精神的負担と恐怖を感じる事態となっている」として、プライバシー侵害に該当する可能性を示唆。場合によっては法的措置も検討する、という強いトーンがにじんでいた。（ライター・中原慶一）（ライター・中原慶一） なぜ、年末...</description>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3fb04d58be63d0ecfd531940de3664c9d2e18df9</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「法務省は子どもを育てるのにいくらかかると…」法定養育費“2万円”に不安の声 弁護士に聞く制度利用の“注意点”とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>離婚後に養育費を支払わない親が少なくない。 こうした「養育費の未払い問題」を防ぐため、国は民法を改正し、今年4月から「法定養育費制度」が導入される。 離婚時に養育費の取り決めを行っていない場合でも、監護親（子を監護する親）が別居親に「子ども1人当たり最低月額2万円」を請求できるというもの。 しかし、この法定養育費の金額が報道されると、SNS上などでは「養育費が月2万で足りるわけがない」「法務省は子どもを育てるのにいくらかかると思ってるんだ」「支払い能力があるのに2万円しか支払わないケースが増えない？」などと不安の声が相次いだ。 また、ひとり親の支援団体などからも「少なすぎる」との批判が出ている。 そもそも「子ども1人当たり2万円」という金額は、どのように設定されたのか。 法務省は、ひとり親家庭の消費実態や児童扶養手当といった社会保障の額などを考慮し、月2万円を算出。昨年8月に省令案を公表し、9月からパブリックコメント（意見公募）を実施した。 物価高を理由に増額を求める意見も多かったというが、同省は「法定養育費は、養育費の取り決めがなされるまでの暫定的・補充的なもの」として、原案を維持し...</description>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0b3fb0dbe980334cbf39952f8631ab219281ec20</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>従業員に出向先探しを1年以上させた旭化成エレクトロニクスに賠償命令 ー東京地裁2026/01/14 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>配置転換後、自ら出向先を探すよう迫られたとして「旭化成エレクトロニクス」の社員が同社に330万円の損害賠償を求めていた訴訟で東京地裁が13日、55万円の賠償を命じていたことがわかりました。実質的な退職勧奨に当たるとのことです。 報道などによりますと、旭化成の子会社「旭化成エレクトロニクス」の50代の男性社員は、2023年9月に半導体などの製品開発関連の部署から人事室付への異動を命じられたとされます。 その後、男性は「社内の制度に基づいて、旭化成グループ外への出向や転籍先探しに取り組むよう」言われ、旭化成本社の人事担当者とのウェブ面談や履歴書の作成をしていたといいます。ちなみに、その間、社用の携帯電話や名刺は与えられなかったとのことです。 その後、2024年1月、会社側は、解決金と退職金計6000万円を支払うことを条件に退職することを提案したものの、男性は拒否し提訴に踏み切ったとされています。 男性は配置転換により命じられた業務は転職活動であったが、転職活動が「業務」ということは有りえず、配置転換命令自体が違法だったと主張していました。 退職勧奨とは、会社が従業員に退職してほしいと提案す...</description>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">481965e245d6c89912da8a9c3a75e9a523e2a512</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「買春処罰」は必要か？ 高市首相も法改正“検討”指示の一方、「当事者の声」置き去りなら“副作用”招く懸念も</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1956年に制定された現行の売春防止法においては、「売春を助長する行為」等 に罰則が設けられているものの、「買春」行為については罰せられていない。 これに対し、売春防止法が制定されて以来、「買う側は問題にされないのに」という声が途絶えることはなかった。とりわけ昨今、立法・行政・支援団体など数多くの方面から、買春処罰の必要性を訴える声が高まっている。また、高市早苗首相も2025年11月11日の衆院予算委員会で、法務大臣に対し、売春防止法の処罰対象に買春も含める法改正についての検討を指示した。 買春防止法が制定されれば、非対称性は確かに解消されるだろう。しかし、どのような効果をどこまで期待できるのだろうか？ 思わぬ「副作用」が生じる危険性はないのだろうか？ まず、当事者の小さな声を聞き取ってみる努力が必要なのではないか？ 歴史的経緯を踏まえ、筆者自身の取材経験も考慮に入れつつ、考えてみる。 なお、本記事では、明確な人権侵害であり犯罪である人身売買や未成年者のケースは除外し、成人である本人が自分自身の意思によって性風俗店で就労している状況のみを考えることとする。（みわ よしこ） 貧困と社会保...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dd3920e8b601e7018fbca3c6ed5b20e4ab95548d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「103万円の壁」税制改正は“全然足りない”？ 国は物価高で“税収増”の一方、国民は「最低生活費」にまで課税される不条理</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2024年（令和6年）秋の衆議院選挙以降、少数与党になった政権与党に対し、「103万円の壁」や「年収の壁」と呼ばれる問題の是正を求める動きがあり、報道でも注目を浴びた。そして、それを受けて一定の「税制改正」も行われた。 しかし、青山学院大学法学部教授（税法）で弁護士の木山泰嗣（きやまひろつぐ）氏は、「選挙で得票を伸ばした政党の主張は通らず、そればかりか『基礎控除』を『複雑化』する改正までされてしまった」と批判する。 そして、「年収の壁」と呼ばれる問題の本質は「壁」自体ではなく、「だれにでも必ずかかる生活費」の「控除」の額を物価に合わせる「基礎控除額の適正化」にあると指摘する。 近年の急激なインフレにより国民の生活費が大幅に上昇する中、所得税制の議論は本来どうあるべきか。木山氏が憲法、および「税法理論」の観点から解説する。（連載第1回／全3回） ※この記事は木山泰嗣氏の著書『ゼロからわかる日本の所得税制 103万円の壁だけでない問題点』（光文社新書 刊）から一部抜粋・構成しています。 2024年10月の衆議院解散による選挙で、「国民の手取りを増やす」と主張した国民民主党が掲げていたのが、...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">534a3f8cb135295724346fe9412285fa47c199f5</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>小泉今日子、江角マキコ、紀子さま…「ひのえうま女性は気が強い」“伝説”の実態は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「ひのえうま年生まれの女性は気性が激しい」は女性差別的な迷信にもとづく言説だが、世間ではまことしやかにささやかれ続けてきた。 この「迷信」は実際に社会に対して影響をもたらし、1966年の「昭和のひのえうま」には大規模な出生数減の一因となった。同年に生まれた女性たちには、前後の年生まれの人々に比べて同級生が少ない、長女や一人っ子であることが多いなどの人口学的な特徴がある。 では、これらの特徴が彼女たちの性格に影響を与えている可能性はあるのだろうか？本記事では、計量社会学者・吉川徹教授（大阪大学）の著書『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』（2025年、光文社新書）から、1966年生まれの有名人の実例を挙げつつ「気性が激しい」という迷信の実態を考察した箇所を抜粋して紹介する。（本文：吉川徹） 世間を揺るがせた「ひのえうま騒動」は、その年の暮れまでの一過性の大衆現象であり、やがて人びとからは忘れられていきました。何しろ次は60年も先なのですから、同じ時代を生きている人たちが、いつまでも出生忌避を語り続ける必然性はありません。 けれども、思いがけないことが幾重にも重なった末に、1966（...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">416d389b5690bd52ae9431319780b8022ae9cd8a</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>２０２５年の合同会社の倒産数３７４件で増加率５.６％2026/01/13 商事法務, 事業再生・倒産, 倒産法, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年1～11月の合同会社の倒産件数が374件で、増加率は5.6％であったことがわかりました。業歴別では5年未満が35.8％で、株式会社の3.5倍とのことです。 東京商工リサーチの報道によりますと、2024年の新設法人15万3938社のうち、その約3割にあたる4万2107社が合同会社だったとされます。これは近年の日本の開業率を合同会社が下支えしていたと言えます。 しかし、2025年1～11月の合同会社の倒産件数は374件で増加率は5.6％、全体の増加率2.2％を上回る水準となっており、そのうち業歴5年未満が134件で35.8％と、株式会社に比較して3.5倍に達していたとのことです。 倒産の原因別では事業上の失敗が20.9％と株式会社と大差がないものの、販売不振は67.9％で株式会社の59.5％を8.4ポイント上回っていたとされています。安易な見込みで設立したが、計画通りに事業が軌道に乗らず破綻する件数が多いのではないかと指摘されています。 日本に存在する会社の大半は株式会社と言えますが、会社法等の法令上、それ以外にもいくつかの会社形態が存在します。それが持分会社と特例有限会社です。...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">08e0344f6da22f80f2ce99c52a2d64e35d6ab128</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“二十歳”を迎える若者が生まれた「2006年」何があった？ エレベーター事故、プール事故…法制度改革の“転機”となった重大事件が相次ぐ【成人の日】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今日は「成人の日」であり、日本各地の自治体で、2025年度（2025年4月2日～2026年4月1日）に二十歳を迎える若者らを祝う「成人式（二十歳のつどい）」が開催される。 今から20年前、彼らが生を受けて間もない2006年は、後に法制度の改定のきっかけとなった重大事件が相次いで起きた年でもある。本記事では、それらの事件の概要と、事件を契機として実現した法制度の改正の内容についてまとめる。 2006年6月、東京都港区の公共住宅でシンドラー社製エレベーターが突然上昇し、当時高校2年生だった男子生徒（16歳）がエレベーターのカゴの床部分と建物の天井に挟まれて死亡。原因として保守管理の不備やブレーキ・制御系の不具合が考えられ、海外製品の安全基準が問題視された。 この事故を受け2009年に建築基準法施行令が改正され、戸開走行保護装置の設置義務化、定期検査制度の厳格化が実施。現在のエレベーター安全基準の根幹をなし、全国で安全装置設置が進んだ。 埼玉県ふじみ野市の市営プールで2006年7月、小学2年生の女児が排水口に吸い込まれ死亡した。市から管理業務の委託を受けていた民間業者が下請け会社に業務を丸投...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d6df0737163d12428eede35347d4ba9987937061</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>2026年は11年ぶりに9月に「祝日法」の特別規定が適用 「オセロ休日」で5連休に</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1月7日、JR東海・JR西日本は、今年度はゴールデンウィークやお盆・年末年始に加えシルバーウィークも「のぞみ」号を全席指定席で運行する、と発表した。 2026年は11年ぶりに「祝日法」の特別な規定が適用され、例年なら平日である日が休日となる。 具体的には、「敬老の日」である9月21日（月・祝）と「秋分の日」である9月23日（水・祝）に挟まれた9月22日（火）が、法律に従って自動的に休日となる。 直前の土日を挟むと5連休。例年、9月のシルバーウィークは休日の間に平日が挟まる「飛び石連休」となることが多く、有給休暇などを利用しなければ3〜4連休にとどまるため、今年のシルバーウィークは多くの人にとって特別なものとなるだろう。 「国民の祝日に関する法律」（祝日法）は、現在、年間16日の祝日を定めており（2条）、祝日は「休日とする」と規定している（3条）。 また、祝日が日曜日と重なった場合は、その日の後においてその日に最も近い「国民の祝日でない日」を休日（いわゆる「振替休日」）とする、と規定している（3条2項）。土曜日と重なっても振替休日が発生しないのは、1973年に祝日法が改正されて振替休日の...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0e20ae7a84b6d1fe51545f7dd79117072ea86c82</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>“天皇の兄”と名乗り、十数億円を騙し取る… 「白仁王詐称事件」の“お粗末”な実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>SNSのメッセージやメールで誰かになりすまし、言葉巧みに誘導して金をだまし取る。そんな手口が当たり前になって久しいが、スマホで即座に事実確認ができる環境が整う以前の日本にも、より大胆ななりすまし詐欺は存在した。しかも、堂々と「皇族」を名乗り、人々から金銭を詐取していたペテン師たちがいたのだ。 本記事では、20世紀末に起きた「白仁王詐称事件」の顛末について紹介しよう。（ミゾロギ・ダイスケ） 1980年代後半、昭和末期の日本では地価と株価が上がり、銀行も積極的に融資を行っていた。そんなバブル期に、“天皇陛下のご落胤（らくいん）”「白仁王（しろひとおう）」と名乗る人物が現れた。 自称“白仁王”らの手口は一種の「M資金詐欺」である。 M資金詐欺とは、戦後の占領期にGHQが管理したといわれるが、公的には存在が確認されていない極秘資金「M資金」からの巨額融資をうたって手数料・保証金などを先払いさせ、だまし取る手口である。そして、架空の資金名が「M資金」でなくても、同様の手口の巨額融資詐欺を指して、「M資金詐欺」と総称される場合もあった。 本件では詐欺師の一派が、日本全国の中小企業経営者や資産家など...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eeabae227c0ae62ce097324a1dba4686a93140e0</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「漁師に4億円超」一番マグロ報道も、“税金”で「半分以上」消える？ 所得税・住民税・消費税…高額納税の現実【税理士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>5日に豊洲市場で行われた初競りで、青森県大間産のクロマグロが史上最高額の5億1030万円で落札された。これを受け、メディアでは「漁師には4億円超が手元に入る」と報じられ、その夢のある金額に世間が色めき立った。 しかし、「利益あるところに課税あり」というのが税制の鉄則だ。仮に、一番マグロを釣り上げた漁師が個人事業主だったとして、「4億円」という巨額収入を得た場合、一体いくらが税金として消え、最終的にいくら残るのか。 気になる内訳について、ベリーベスト税理士事務所代表・岸健一氏に取材した。 報道によれば、落札価格5億1030万円から、まずは所定の手数料として、地元漁協に5％（2551万5000円）、青森漁連に1.5％（765万4500円）、一番マグロの荷受けを担当した水産物卸売会社に6.5％（3316万9500円）が支払われる。 漁師の手元に入るとされる「4億円超」という金額は、手数料の合計金額（6633万9000円）を差し引いて導き出されたようだ。 さて、日本の所得税は「累進課税」を採用しており、稼げば稼ぐほど税率が上がる。税理士の岸氏は、「大間のマグロ漁師ともなれば、もともと高所得層で...</description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">026428a3787449e83878b6315f1e92bbc0b53ad1</guid>
      <category>税法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「六本木クラブ襲撃事件」主犯格・見立真一は今どこへ？ 成績優秀な少年が「残虐王子」に変貌…「日本に未練はない」2億円手に逃亡か</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>14年前の9月、東京・六本木のクラブで飲食店経営の男性が金属バットで撲殺された。同じく金属バットによる襲撃で殺害された兄貴分の仇討ちだった—―。 ところが、犯行後の取り調べで「人違い」だったことが判明。当時、界隈でその名を轟かせていた半グレ集団の元リーダーが主犯格とされるが、事件直後に国外へ逃亡し逮捕を免れた。 国外逃亡前、共犯者に「俺は一生逃げるし、逃げ切れる自信がある。もう日本に未練はない」と口にしていたという。被害者があまりに不憫な事件のキーマンは今どこでなにをしているのか…。 ※この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決ミステリー』文庫版より一部抜粋・構成しています。 2012年9月2日午前3時40分ごろ、東京都港区六本木のランドマークだったロアビル2階のクラブ「フラワー」に、目出し帽をかぶった10人ほどの男が乱入し、店内VIPルームで友人ら5人と飲食していた飲食店経営のFさん （当時23歳）を襲撃、1分～2分ほどにわたって金属バットなどで殴打し、死に至らしめた。 事件発生時、フラワー店内では音楽イベントが開催されており、大音量の中で200人から300人の客が居合わせたものの事件...</description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b967b3c350d89a4eda12c635c43afc09a32cef6a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「バツイチ」の“バツ”とは？ 現代の戸籍に「×印」は付かないが…今なお残る「離婚＝戸籍が汚れる」という意識</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「バツイチ」という言葉の由来は戸籍にあった―。 離婚は日本において、現代もなお「バツイチ」「戸籍が汚れる」といった言葉に象徴されるように、負の烙印のイメージがまとわりつく。 本連載では日本の「戸籍」とその歴史について、政治学者の遠藤正敬氏が解説。 最終回となる第6回では、かつて戸籍に刻まれた「烙印」が、今もなお、日本人の心にいかに根付いているのかについて取り上げる。 ※この記事は遠藤正敬氏の書籍『戸籍の日本史』（集英社インターナショナル）より一部抜粋・構成。 日本は「3組に1組は離婚する離婚大国」などとしばしば言われる。だが、これは単純に年間の婚姻件数と離婚件数とを基準にしているので、正しい数字とは言えない。 総務省統計局が公表している「世界の統計2025」によれば、日本の離婚率は1000人当たり1.5であるが、これよりも離婚率が高い国はジョージアの3.8を筆頭にいくつもあり、むしろ日本は離婚率が低い方である。 ただ、日本では協議離婚、すなわち夫婦間の合意に基づいて離婚届を出せば離婚が成立するので、これは外国の制度と比べて簡単に離婚ができる仕組みであるといわれている。 今日も離婚のこと...</description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ae8ee1804d510a45a11c3bfebf4bca9ec1a12e2e</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>地域のバザーで商品を仕入れる「転売ヤー」 偽物をつかまされた“意外な場所”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>地域の公園や広場、学校や教会などで行われる「バザー」は、不用品を持ち寄って販売し、収益を地域活動や寄付などに充てる場として親しまれてきた。基本的には非営利の催しであり、商売や利益追求とは無縁のものと受け止められがちだ。 しかし意外にも、「転売ヤー」にとってバザーは、格好の仕入れ場になり得るという。 本記事では、フリーライター・奥窪優木氏の著書『転売ヤー 闇の経済学』（新潮新書、2024年）から、転売の世界に足を踏み入れた大学生が各地のバザーを渡り歩きながら利益を上げていく過程、そして直面したトラブルのエピソードを抜粋して紹介する。（本文：奥窪優木） 2021年の夏に起きた第5波の感染拡大期を過ぎると、次の第6波までの3ヶ月ほど、コロナ禍はいったんの小康状態に入った。これにより、客足も通常に戻りつつあったバイト先の飲食店から、大学生のSは勤務を再開してほしいと何度も頼まれていた。 しかし、転売ヤーとしての収益を時給換算すると、もはや時給1000円ちょっとのアルバイトをする気にはなれなかった。 重要なのは、何を転売するか、である。需要と供給のバランスの隙間こそが狙い目だ。Sも漠然とそこまで...</description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 10:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f54fdbecb0814f2621595f52d67f2c70638412e1</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>昭和のひのえうま「史上最大の出生減」の原因は“意識高い系”の「産み控え」？ 真相は…</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>丙午（ひのえうま）生まれの女性に対する「気性が激しい」「夫の寿命を縮める」といった差別的な迷信は、江戸時代から存在している。そして先のひのえうまであった1966年には大幅な出生数減が引き起こされた。 この年に生まれた赤ちゃんの数は、前後の年よりも約50万人も少ない。計量社会学者・吉川徹教授（大阪大学）によると、前後の年への出産の前倒し・先送りを考慮しても、およそ16万4000人分の人口が日本から「失われた」と計算される。 背景にあるのが、戦後の日本で進んだ「受胎調節」だ。妊娠しない期間をつくる工夫で、現代でいう「避妊」にあたる。 ただし単に「子どもを産まない」という意味ではない。多くの家庭では、まず第一子を授かり、その後の出産は母親の体調や家計、育児の負担などを見ながら、少し間を空けるために産み控えを行うという形で、計画的な調節（家族計画）が実施されてきた。 本記事では吉川教授の著書『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』（2025年、光文社新書）から、「因習的な迷信」や「マスコミが煽ったパニック」という観点だけでは捉えられない、“史上最大の出生減”を引き起こした社会学的構造につい...</description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0326e058e28fabc5721393cc1a8b8fcfab4c1cd7</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「未経験でも、英語が話せなくてもOK」“海外出稼ぎ”スカウトの主戦場になるSNS “甘い成功談”が女性に与える幻想</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>海外の空港で売春を疑われる日本人女性が増え、厳しい入国審査を受けるケースが増える一方、それでも海外で“出稼ぎ風俗嬢”として働くことに惹かれる女性も少なくない。 その背景にあるのが、SNSを通じて発信する「海外で自由に稼ぐセックスワーカー」の姿だ。海外出稼ぎの情報や勧誘は、どのように拡散され、女性たちの選択に影響を与えているのだろうか。 ※ この記事は、フリーランス記者・松岡かすみ氏による『ルポ 出稼ぎ日本人風俗嬢』（朝日新書、2024年）より一部抜粋・再構成しています。 SNSの広がりによって、海外のセックスワーカーの動きが可視化しやすくなり、女性たちが影響を受けやすい状況も生まれている。 かつてブログが盛んだった時代には、ブロガーが大きな影響力を持っていたように、現在はユーチューバー、インスタグラマー、ティックトッカーなど、各種SNSにそれぞれ影響力の高いインフルエンサーと呼ばれる存在がいる。 こうした何万人ものフォロワーを抱えるインフルエンサーの中には、世界を股にかけて仕事をするセックスワーカーのアイコン的な存在もいる。 そうしたセックスワーカーは、どこか特定の店に所属して働いてい...</description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0729c8f6d04860e79c9b6e2ea9108f54d71d977d</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「秋篠宮」は姓ではない “家名”のようだが、公式文書には記載されず…誤解されがちな皇族の“お名前”事情</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「秋篠宮さま」の「秋篠宮」は姓ではない。この事実を正確に理解している日本人はどれくらいいるだろうか。 本連載では日本の「戸籍」とその歴史について、政治学者の遠藤正敬氏が解説。 第5回では、多くの人が誤解している「宮号（みやごう）」と「御称号（ごしょうごう）」の違いや、「家父長制の最後の砦」としての天皇家について取り上げる。 ※この記事は遠藤正敬氏の書籍『戸籍の日本史』（集英社インターナショナル）より一部抜粋・構成。 天皇家の一族には姓がない。このことを理解している日本人はどのくらいいるであろうか。その点で、世間で誤解されがちなのが「○○宮」という呼称である。 マスメディアでは、たとえば「秋篠宮家の二女佳子様」などと表現されることから、「秋篠宮」がその姓であると思いこむ向きも多い。 この「○○宮」という呼称には「三笠宮」といった宮号（みやごう）と、「浩宮」といった「御称号」の二通りある。ひとつは「宮号」である。すなわち宮家を創立した皇族男子に天皇が授け、その男子孫に世襲される称号である。宮号を賜った皇族の妃と子女も同じくこれを称する。 また宮家の当主が世襲する宮号は血統により宮家同士を識...</description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ac420e5d3b2b20ac5a1baf2c9d11d5d15dd0cd34</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>業務停止中に販売強要で元訪問販売員が「布亀」を提訴、特商法の訪問販売規制について2026/01/05 労務法務, コンプライアンス, 特定商取引法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>業務の一部停止命令を受けていた「布亀」の元訪問販売員の女性が、業務停止期間中に訪問販売を強いられたとして同社に損害賠償などを求め提訴していたことがわかりました。女性はすでに契約を打ち切られているとのことです。 今回は特定商取引法の訪問販売規制について見ていきます。 報道などによりますと、置薬や乳製品の宅配を営む「布亀」（兵庫県西宮市）において、医師から認知症と診断を受けた高齢者宅に同社の販売員を訪問させ、勧誘のうえ契約を締結させるといった事例が複数件確認されたといいます。 また、消費者宅に訪問して契約を締結する際に、「書面を受領した日から起算して８日を経過するまでは電磁的記録によってクーリングオフができる旨」の記載がなされていない書面を交付していたとのことです。 これを受けて消費者庁は、布亀に対し、2024年3月27日から同年9月26日までの期間、 ・訪問販売に関する業務のうち売買契約の締結についての勧誘 ・申込みを受けること ・契約を締結すること しかし、その業務停止期間中にも同社に訪問販売を強要されていたとして、元販売員の女性が布亀に対し損害賠償などを求め大阪地裁に提訴したとされて...</description>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d47b19eb737c4bf498f900afbdaa57baeb4fc42c</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>AI検索による記事無断利用は優越的地位の濫用か？公取委が調査2025/12/25 コンプライアンス, 独禁法対応, インターネット問題, 独占禁止法, IT</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ニュース記事をめぐっては、公取委が、「ヤフーをはじめとする大手ポータルサイトが、取引先となるニュースメディアに対し優越的地位にある可能性がある」と指摘。ニュース記事を著しく低い使用料で使用した場合には、独禁法に抵触するおそれがあるとして、２０２３年に実態調査を行っています。 今回の実態調査では、 (1)２０２３年の調査で、大手ポータルサイトに対して示した懸念が改善しているのか (2)新しく登場したAI検索サービスが競争上問題がないのか なお、日本新聞協会は１２月２３日、「生成AIによる記事の無断収集に対する拒否の尊重を法的義務に」するよう意見書を公表しています。 たとえば、小売店が納入業者に対して棚卸しや商品の陳列作業を行わせるために無償で従業員を派遣させたり、納入業者に本来は自社が負担すべき費用を負担させたり、不良在庫を返品したり、取引とは無関係な商品やサービスなどの購入を要請するといった行為が典型例と言えます。 このような行為は、取引の相手方の自由かつ自主的な判断による取引を阻害し、公正な競争を阻害するおそれがあることから、独占禁止法では禁止の対象とされています。 違反した場合には...</description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8a7a08935df6c419cdcfd38a2bfb16c00b8cda0b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>買収防衛策？フジ・メディアHDが基準日を１月１８日に設定2025/12/24 商事法務, 総会対応, 戦略法務, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は会社法の基準日制度について見直していきます。 同社が導入している買収防衛策では、説明書を受領した日から６０営業日以内に取締役会で買付の是非を検討し、対抗措置を発動すべきと判断した場合には同期間内で株主の意思を確認する株主総会を開催し、議決権の過半数の賛成をもって対抗措置を発動するとされます。 同社では買収防衛策の発動が必要と判断した場合に備えて、臨時株主総会の基準日を２０２６年１月１８日に設定したと発表しました。 なお、今年７月２７日に設定されていた基準日については、その３ヶ月以内に臨時株主総会が開催されなかったことから失効しているとのことです。 会社法１２４条１項によりますと、「株式会社は、一定の日（以下この章において『基準日』という。）を定めて、基準日において株主名簿に記載され、又は記録されている株主（以下この条において『基準日株主』という。）をその権利を行使することができる者と定めることができる」とされています。 公開会社、特に上場会社は頻繁に株主が入れ替わります。そのため、会社が知らない間に株主が変わっていることも多く、誰を株主として扱えば良いかわからなくなることも有りえ...</description>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b5612fdf7e941b73b0679a7d673bf72e7fbb0137</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>消費者庁が３ヶ月間で１５５商品に改善指導、健康増進法の規制について2025/12/18 コンプライアンス, 広告法務, IT, 小売</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>その結果、加工食品や飲料、健康食品など幅広い区分で、「抗酸化作用」「疲労回復」「ホルモンバランス調整」「脂肪燃焼」「美肌効果」「日焼け防止」「勢力増進」「バストアップ」といった多様な効果を断定的に標榜する表示が確認されたとされます。 健康増進法に違反するおそれがある事業者は１４２に上り、消費者庁は、これらの事業者が取り扱う１５５の商品に対して表示の改善指導を行いました。同庁は今年４～６月期にも１３９の事業者、１４０の商品で改善指導を行っており、不適切表示への対応を強化しています。 これは、食品に関して健康の保持増進等が必ずしも実証されていないにもかかわらず、その効果を期待させる虚偽誇大表示を信じた国民が適切な診療機会を逸してしまうなど、健康に重大な支障を来すといった事態を防止することが目的とされます。 対象となる物は、食品として販売に供される物で、生鮮食品や無承認無許可医薬品など明らかに医薬品医療機器等法の適用対象とならない物についても含まれるとされています。 「広告その他の表示」とは、顧客を誘引するための手段として行う広告その他の表示であり、例えば商品の包装、見本、チラシ、パンフレッ...</description>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d382fd8e9f75d993b2b61b229f8bb5ffa8eb295b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>二次会・三次会でのセクハラに初の労災認定 ー大阪地裁2025/12/16 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回はセクハラと労災認定について見ていきます。 ３次会はガールズバーで開催され、支社長の指示で女性店員とのキスや身体接触を強要され、同年６月下旬頃に適応障害を発症したとされています。 労働基準監督署は３次会への出席は個人の意思であったとして労災を認めず。これを受け、女性は労災を認めなかった国の処分の取消を求め大阪地裁に提訴していました。 ここで「セクハラ」とは、（１）他の者を不快にさせる職場における性的な言動、（２）従業員が他の従業員を不快にさせる職場外における性的な言動とされています。 それでは、具体的にどのような場合にセクハラによる労災が認められるのでしょうか。 厚労省のHPによりますと、精神障害の労災認定要件は、（１）認定基準の対象となる精神障害を発病していること、（２）精神障害の発病前おおむね６ヶ月間に業務による強い心理的負荷が認められること、（３）業務以外の心理的負荷や個体側要因により精神障害を発病したとは認められないこととなっています。 認定基準の対象となる精神障害とは、国際疾病分類（ICD‐１０）に分類される精神障害を言い、業務に関連して発病する可能性がある精神障害の代表...</description>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2d113a2cbdfe80f942f4286cd64749e91dbae974</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>練馬区の訪問購入業者を書類送検、特商法の書面交付義務について2025/12/15 契約法務, コンプライアンス, 広告法務, 特定商取引法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は特定商取引法の書面交付義務について見直していきます。 男らが天竜区の住宅街をうろついているところを地域の民生委員が怪しく思い警察に連絡し、警察が任意で事情聴取を行ったところ、記載すべき物品の特徴や個数が記載されていなかったり、クーリングオフの説明が規定よりも小さい文字で記載されていたりと書面に不備があったことが判明したとのことです。 男らは特定商取引法違反容疑で書類送検されました。 これら６つの取引については契約をする際に、事業者は一定の事項を記載した書面を消費者に対して交付することが義務付けられています（特定商取引法４条等）。 交付すべき書面としては、まず契約書面が挙げられます。これは上記６取引類型すべてで必要となります。次に概要書面が求められるのは連鎖販売取引、特定継続的役務提供、業務提供誘引販売取引の３つです。そして、訪問販売、電話勧誘販売、訪問購入については申込書面の交付が義務付けられます。 （１）物品の種類、（２）物品の購入価格、（３）代金の支払時期と方法、（４）物品の引渡時期と方法、（５）契約の申し込みの撤回に関する事項、（６）物品の引渡の拒絶に関する事項、（７）事業...</description>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b5e45488a9eb3a0e24706726f817aae1489e1199</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>要件の厳格化を経団連が提言、株主提案について2025/12/11 商事法務, 総会対応, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は会社法の株主提案について見直していきます。 その背景として、①近年増加する株主提案に対応する企業の負担の増大や、②アクティビストが短期的利益を追求する目的で業務執行事項に関する提案を行っていることなどを指摘したとのことです。現在では投資単位の引き下げが進んでおり、議決権３００個に必要な投資額も減少し、濫用的な株主提案のおそれも指摘されています。 これら以外にも、株主提案の行使期限の見直しや業務執行事項に関する定款変更を目的とする株主提案は認めないとする改正も検討すべきとしており、長期保有株主を優遇する仕組みも提案しているとされます。 株主提案権で提案できる議題とは株主総会の目的そのものを指します。たとえば定款変更の件や剰余金配当の件、取締役選任の件といったものです。これに対し、議案とは議題に対する具体的な内容を指します。たとえば取締役としてAを選任する、定款を次のような規定を新設するといったものです。 この権利により、株主総会招集請求権を持たない株主でも能動的に株主総会に議題を提示して他の株主の意向を問うことができるということです。 議題提案権は、一定の事項を株主総会の目的とする...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4d66c8f2f9faaff91145f9e3780f89b8ce02f324</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>公取委が「ポコチャ」のライバー事務所に注意、独禁法が禁ずる「取引妨害」とは2025/12/10 契約法務, コンプライアンス, 独禁法対応, 独占禁止法, エンターテイメント</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は独禁法が禁ずる取引妨害について見ていきます。 報道などによりますと、そのポコチャで配信を行うライバーらが所属する大手事務所、「AEGIS GROUP」「３２１」「WASABI」「Colors」の４社は、自社に所属するライバーとの間で「ライバーが事務所を退社した後、数カ月から１年程度、ライブ配信や他の事務所との契約を制限したり禁じる」内容のマネジメント契約を締結していたとのことです。 公取委は、このような行為は他の事務所が人気ライバーを獲得することを困難にしたり、ライバーの取引の機会を減らし事務所同士の自由な競争に影響を与えるおそれがあるとし、独禁法が禁止する取引妨害や拘束条件付取引につながるとして注意したと発表しました。 健全な競争行為ではなく、競争相手の契約やその履行を不正な手段によって妨害し、自己に有利な状況に持ち込もうとする行為です。 違反した場合には、公取委により当該行為の差止や契約条項の削除、その他必要な措置を命じる排除措置命令が出されることがあります（２０条１項）。 なお、取引妨害は課徴金納付命令や罰則の対象にはなっていません（２０条の２～７参照）。 やや漠然としてい...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eae3274b0adedf41ceef31507ce9276bd48d6d38</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
  </channel>
</rss>
