<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>法律ニュース総合RSS</title>
    <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
    <description>複数の法律関連サイトから取得した最新ニュースを統合配信</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Sat, 17 Jan 2026 10:14:58 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Static Legal RSS Tool</generator>
    <atom:link href="https://2003riku.github.io/static-legal-rss/rss/combined.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>「プレミアム付商品券」で品物を買い漁り、中国人に売却… 通販サイトも関わる「転売ビジネス」の“闇”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>中国と「転売」の関係は深い。同国製のベビー用品に対する不信感を背景に、日本産の紙おむつや離乳食が大量に買い付けられ、再販売されてきた。 また、アリエクスプレスやTEMUといった中国の通販サイトも転売に関わってくる。 本記事では、フリーライター・奥窪優木氏の著書『転売ヤー 闇の経済学』（新潮新書、2024年）から、中国人を主な顧客とする転売ビジネスに励む若者の姿を描いた箇所を抜粋して紹介する。（本文：奥窪優木） 「ゴォゴォ」という地鳴りのような重低音が、どこかで断続的に響いている。腹の底を抉（えぐ）るようなその唸（うな）りで、昼間の惰眠を邪魔されたS（20代男性）は、自室のベッドに横たわったまま音の発生源に目をやる。 それは、卓袱（ちゃぶ）台の上で身を震わせるスマホだった。 眠りに落ちる前、都内のアウトドアショップに在庫の問い合わせをしていたことを彼は思い出した。おそらくその折り返しの電話だろう。ベッドから飛び起き、スマホに手を伸ばした時、床の上に置かれた段ボールにつまずき、あわや転倒しそうになった。 中身は4ヶ月ほど前に転売目的で仕入れた焚き火台だ。焚き火のシーズンである冬はとうに過ぎ...</description>
      <pubDate>Sat, 17 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">921ecea37a6b56c35e946c82dc880cb089782472</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>富士通が元派遣社員に謝罪、無期転換の“妨害”を高裁が「問題あり」と認定 解決金の支払いに応じる</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>富士通グループの派遣社員Aさんが「無期転換権を妨害されて一方的に転籍させられた」として起こしていた訴訟の控訴審（東京高等裁判所）で1月16日、和解が成立した。原告の転籍合意が無効であることが確認され、富士通は謝罪と解決金の支払いに応じた。 原告の男性は2005年に富士通子会社の富士通ビー・エス・シー（BSC）に派遣社員として登録。ネットワークエンジニアとして、2018年4月の時点で12年以上、富士通グループ各社に派遣される形で就業していた。 その後、Aさんは2018年7月には労働契約法18条に基づく無期転換申込権を取得。富士通BSCに無期転換の申し込みを行っていた。 しかし、Aさんによると、富士通BSCからは「BSCは無期転換の申し込みを拒否することが可能」「転籍に同意しなければ実体不明の契約社員となり、同年8月以降就業できなくなる」など虚偽の説明が行われたといい、その説明に基づいて転籍に同意させられたという。 さらに、Aさんは転籍後、事前に説明された労働条件と異なる取り扱いを受けたうえ、2022年7月に解雇された。 そこで、Aさんは2023年2月、富士通らを相手取り、労働契約上の地位...</description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 18:38:31 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d9e539c12d516e8162b20d057619457236c3b917</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護基準引き下げ「違法」判決を厚労省が“ないがしろ”に…弁護士約1300人が「法の支配の原理に抵触する」共同声明</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年6月、最高裁は2013～15年の生活保護基準の引き下げを違法とし、生活保護受給者に対する減額処分を取り消した。原告らはこの最高裁判決を前提として引き下げ前の基準への回復と差額の全額支給を求めていたが、国・厚労省は、独自の「再計算」に基づいて大幅に減額した支給額を算出し昨年末、2025年度補正予算に計上した。 司法の判断をないがしろにする対応に、日本弁護士連合会（日弁連）の元会長を含む約1300人の弁護士が1月15日、「最高裁判決に従い、全面的な補償措置をすみやかに実施することを求める」共同声明を発表。同日、呼びかけ人の弁護士らが都内で会見を開いた。（ライター・榎園哲哉） 生活保護基準の引き下げをめぐる裁判は、2012年末の衆院選が発端となった。当時野党だった自民党は、生活保護受給者に対するバッシングの声を背景に、「生活保護費10％削減」を公約に掲げた。 自民党が政権に返り咲くと、厚労省は2013～15年にかけ、生活保護費のうち食費などに該当する「生活扶助費」を平均6.5％引き下げた。 これに対し、全国の受給者約1000人と支援する弁護士らは、「生存権」を定めた憲法25条、およ...</description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 18:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7228a6f6e77b6129061c5f1a9ec30d0604c7e205</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>JAL整理解雇から15年で“新局面” 都労委が「不当労働行為」認定、人員削減めぐり「説明不十分」と判断し“誠実な団体交渉”命じる</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2010年の大晦日に日本航空（JAL）が165人の社員を整理解雇してから約15年。 最高裁で解雇の有効性が確定した後も、元乗務員らは「本当に必要な解雇だったのか」と問い続けている。 そうした中、東京都労働委員会は整理解雇後の乗務員・客室乗務員の人数についてJALが十分な説明を行わなかったことを不当労働行為と判断。JAL側に対し、誠実な団体交渉を行うよう命じた。 命令書の交付を受け、JAL被解雇者労働組合（JHU）が1月15日に都内で会見した。 JALは2010年1月に経営破綻し、企業再生支援機構のもとで更生手続きに入った。同年12月31日、JAL側は運航乗務員と客室乗務員ら165人を整理解雇。このことが今日まで続く争議の出発点となった。 会社側は当時、「事業規模の縮小に伴う人員削減」と説明していたとされるが、労働組合側は「解雇の必要性はなかった」と反発。裁判で無効を主張した。解雇の有効性については最終的に2015年2月4日、2月5日に最高裁で会社側の主張が認められ、判決は確定している。 一方で、その過程で示された「削減目標」と、実際にどれだけ人員が減ったのかという点は長らく争点となって...</description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cc4102379b459cf8004fecbf5922ff8d7c239681</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「スポーツ界に貢献したい」“東大卒プロ野球投手”から司法試験に挑戦、合格した宮台康平氏が見据える“未来”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東大野球部から北海道日本ハムファイターズなどに5シーズン在籍した宮台康平氏（30）が、今年の司法試験に合格した。 2022年秋に現役（ヤクルトスワローズ）を引退して東京大学法科大学院に入学、最初の挑戦で難関を突破した。文武両道を極めた宮台氏は、将来はプロ野球選手としてのキャリアを活用しての活躍を望んでいる。（ライター・松田隆） 令和7年度（2025年実施）の司法試験の合格者は1581人、宮台氏はその中で短答・論文合わせて総合304位という上位での合格を果たした。 合格の感想を聞くと「ホッとした気持ちが一番です。1日でも早く実務に出るのが目標だったので、まずは合格できてよかった、弁護士になる道が一歩近づいたという、それに対する喜びです」と淡々と語った。 過去にJリーグ（ガンバ大阪）出身の八十（やそ）祐治氏（現高槻市副市長）が2005年の司法試験に合格して弁護士となった例はあるが、公式戦に出場経験のあるプロ野球出身者が司法試験に合格した例は見当たらず、宮台氏が初めてのケースと見られる。 2022年秋、当時所属していたヤクルトから翌年も契約する意向を受けていたが現役引退を決め、同年末にTMI...</description>
      <pubDate>Fri, 16 Jan 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">df5dc92c9291581add7c985233e0bedac9a3ebc4</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>労働時間「増やしたい」わずか11％、理由の8割が「生活苦」 “労働規制緩和”政府検討の一方、全労連調査で浮き彫りとなった“現場の実態”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「月に何回か、ぼーっとする日があった方がいい」「40歳を過ぎて、週5フルタイムですら家事育児との両立がしんどい。本音は週3勤務くらいが望ましい」――。 2025年11月から12月にかけて実施した労働時間に関する緊急アンケートには、こうした“悲鳴”が数多く寄せられた。 アンケートを実施した全国労働組合総連合（全労連）などが1月14日、都内で会見。 回答した1267人のうち「現状よりも労働時間を増やしたい」と答えたのはわずか11％にとどまり、その多くが「今の収入では生活が苦しいから」と、追い詰められた末の選択だったという。 発端は、政府・自民党が掲げる「働きたい改革」だ。政権発足直後の2025年10月、高市早苗首相は厚生労働大臣に対し、労働時間規制の緩和を検討するよう指示。 自民党は参院選でも「働きたい人が挑戦できる社会」を掲げ、「働き方改革」の見直しを公約に据えた。 厚生労働省の労働政策審議会でも、財界・使用者側の委員が「現行の働き方改革は、より働きたい・より稼ぎたい・成長したいという労働者のニーズを抑制している」といった発言をしている。 これを受け、政府は2025年の骨太方針に「働き方...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 11:05:14 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d54c0384952ff6f96dc404e9d339e6ee838e2ff5</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「残業代なしで合意」会社の主張を裁判所が断罪 「固定残業代」めぐり“社長個人の責任”も追及、不払いが“悪質”と判断されたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>会社 「残業代は支払わないという合意をしていたじゃないですか。なので支払いません」 このような合意は法的に有効なのだろうか？ 以下、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） Aさんは、飲食店の経営などを行うX社（社員約10名）の正社員として、ある店舗で勤務していた。しかし、長時間労働と残業代の不払いに耐えきれなかったのか、約1年2か月で退職。その後、未払い残業代の支払いなどを求め、X社を相手取り提訴した。 ■ 営業時間 Aさんが勤務していた店舗の営業時間は下記のとおりだ。 平日：12〜15時、17〜23時 土日祝：12〜23時 ■ 「残業代を支払わない」との合意？ 裁判においてX社は「残業代を支払わないとの合意があった」と、驚くべき主張をした。具体的には以下のとおりだ。 X社 「Aさんをアルバイトとして採用する際および正社員として採用する際の面談において、Aさんの給与には1時間分の時間外・深夜割増賃金（固定残業代）が含まれていることを説明し、Aさんもこれを了解していた。 その上で、Aさんは1時間分を超える割増賃金については請求しないと合意をしていた。そのかわりに、店舗の営業終...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1c0ea135e93e5b2e7b55c9d15262efaa8be47575</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「素人が作った？」写真と違い過ぎる“ケーキ”が大炎上…法的トラブルへの“発展”はあり得る？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>SNS「Threads（スレッズ）」で昨年末、予約していたクリスマスケーキを受け取りに行ったところ、予定の時間から3時間以上も待たされ、さらにやっと手にしたケーキはいわゆる「写真詐欺」だったという被害が報告された。 同店舗で同じ被害に遭った人も複数人がSNSに写真をアップ。ケーキの“見栄えの悪さ”に「素人が作った？」「絶句」などコメントが集まりSNS上は騒然となった。 事件の舞台となったのは、九州地方にある洋菓子店。騒動を受け、洋菓子店は公式Instagram上に謝罪文・動画を掲載し、返金対応窓口を設置した。 写真と実物の落差が大きかったという今回のケースで、「スカスカおせち事件」を思い出した人も多いのではないだろうか。共同購入サイトを通じて販売されていた“華やかなおせち”が実際に届いてみたらスカスカだったという2010年に起きたトラブルだ。 こうした、いわゆる「写真詐欺」は、自分に被害が及んでいないうちは笑って済むかもしれないが、消費者問題に詳しい雨宮知希弁護士は、「法的に問題になる可能性もある」として、まず民事上の問題点を以下のように説明する。 「宣伝写真が通常の消費者に『この程度...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6f523dea69e2803b96dfd397264968b424cceeae</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「自分を全否定された感覚だった」山本モナ49歳、3度目の挑戦で司法試験合格 深夜の猛勉強・3児の育児を両立…“難関突破”の信念</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>きらびやかなメディアの世界から、実直な法曹の世界へ。フリーアナウンサーの山本モナさん（49）がこのほど、3度目の挑戦で難関の司法試験に合格した。 法曹を目指したきっかけ、家事と育児を両立させながら取り組んだ受験勉強、目指していく弁護士として取り組みたいテーマ…。 3月からの司法修習を前に、新たな“自分”を切り開いていく山本さんの言葉を伝える。（ライター・榎園哲哉） フリーアナウンサーの仕事が一段落し、また3人目の子供の出産が終わった後、山本さんには自分の人生を見つめ直す時間があった。 起業家の夫は、会社をどんどん大きくし、キラキラと輝いて仕事をしている。 長女（13）、長男（11）、次女（6）の3人の子供も、子育ての手から独立しつつある。 「私自身はこの先、どういうふうに人生を送っていくのかな」という漠然とした思いが、「何か始めよう」との決意に変わった。 「子供がいるので、もう一度組織に入って何かをする、という選択肢は取りづらく、子供がいながらも自分のペースで仕事ができる、ということを考えました」 そんなとき、弁護士の友人から「（弁護士という職業は）子供がいても割とやりやすい」と聞いた...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2785f5d00d0e4f51b52a72ed05b5e232d4c171bd</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>最低賃金法違反容疑で再生タイヤ製造会社を書類送検 ー丸亀労基署2026/01/15 契約法務, 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>香川労働局丸亀労働基準監督署が丸亀市の再生タイヤ製造業の会社を最低賃金法違反の疑いで書類送検していたことがわかりました。未払い賃金は合計約230万円とのことです。 報道などによりますと、同社の賃金の支払を担当していた取締役の女性（77）は、従業員12人の2023年5月分の賃金に関し、香川県の最低賃金以上の額で所定の期日までに支払っていなかった疑いが持たれています。 これを受けて、丸亀労基署は1月8日、同社と取締役の女性を最低賃金法違反の疑いで高松地方検察庁に書類送検しました。 2023年5月分の不払い分の合計は約230万円とされていますが、これ以外にも不払いが長期間にわたっていた可能性も指摘されているといいます。 なお、2026年現在、同社に従業員はおらず既に機能していない状態とのことですが、破産はしていないとされています。 従業員の賃金については労働基準法と最低賃金法で規定が置かれています。 まず、労働基準法24条1項および2項では、いわゆる賃金支払5原則が定められています。賃金支払5原則とは、 （1）通貨払いの原則 （2）直接払いの原則 （3）全額払いの原則 （4）毎月払いの原則 ...</description>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">26579df0a9485c566b57c63f62f832b74a6cac13</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「松田聖子本人と断定できず」特許庁が“芸名”の登録を拒絶 国民的スターでも「宣誓書」求められる、商標審査の意外な“壁”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>国民的アイドルとして今なお第一線で活躍する松田聖子さん（63）が、自身の「芸名」の商標登録を進めている。週刊文春によれば、申請は一度“拒絶”された後、松田さん側が意見書を提出し、現在、審査待ちの状況という。 特許庁のサイトからは確かに当該の出願を確認できる。2025年2月27日に本名を出願人として、標準文字商標として「松田聖子」（呼称：マツダセイコ、マツダセーコ）の名前を出願。 そのカバー領域（指定商品、指定役務）は「家庭用テレビゲーム機用プログラム」「印刷物」「写真」「書籍及び雑誌」「洋服」「下着」「コート」「着物」「髪飾り及びその他の頭飾品」「ファンクラブの企画・運営・管理及びこれらに関する情報の提供」「オンラインによる電子出版物の提供」など幅広く、芸能界に君臨する「松田聖子」ブランドを網羅している。 2026年にデビュー46周年を迎える「松田聖子」さん。その名は、老若男女に知れ渡っている。当然、出願はすんなり受け入れられると思われたが、特許庁から聖子さんに届いたのは「拒絶通知書」。出願から8か月後の2025年10月21日のことだった。 挙げられた理由は4つ。その中で目を引いたのは...</description>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d358232cb8fc12875bef9f7c82bfbf8e5756bfdb</guid>
      <category>知的財産法</category>
    </item>
    <item>
      <title>長澤まさみ結婚めぐり所属事務所が一部メディアに抗議声明…“行きすぎた取材”の法的な問題とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>年末年始は芸能マスコミにとって、例年「おめでたネタ」が集中する季節。今年も例外ではなく、元日の女優の長澤まさみと映画監督の福永壮志をはじめ、有名タレントの結婚報道が相次いだ（人物名は敬称略、以下同）。 ざっと挙げてみると、12月23日に俳優の波瑠と高杉真宙、12月28日に堂本光一と元タレントの一般人女性、元旦には、前述の長澤まさみのほか俳優の本郷奏多と一般人女性、女優の南沢奈央とタップダンサーの安達雄基の結婚がそれぞれ自身のSNSや所属事務所の公式サイトで発表された。 さらに8日には、元SKE48の松井珠理奈とBOYS AND MENの辻本達規が結婚会見を開いたが、こちらは、元旦にスポニチがスクープしていた。 そんな中、注目を集めたのは、長澤まさみの結婚発表後、所属事務所が4日に一部メディアの取材姿勢に対して出した、異例の注意喚起声明だった。 声明では、過度な取材行為によって「精神的負担と恐怖を感じる事態となっている」として、プライバシー侵害に該当する可能性を示唆。場合によっては法的措置も検討する、という強いトーンがにじんでいた。（ライター・中原慶一）（ライター・中原慶一） なぜ、年末...</description>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3fb04d58be63d0ecfd531940de3664c9d2e18df9</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「法務省は子どもを育てるのにいくらかかると…」法定養育費“2万円”に不安の声 弁護士に聞く制度利用の“注意点”とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>離婚後に養育費を支払わない親が少なくない。 こうした「養育費の未払い問題」を防ぐため、国は民法を改正し、今年4月から「法定養育費制度」が導入される。 離婚時に養育費の取り決めを行っていない場合でも、監護親（子を監護する親）が別居親に「子ども1人当たり最低月額2万円」を請求できるというもの。 しかし、この法定養育費の金額が報道されると、SNS上などでは「養育費が月2万で足りるわけがない」「法務省は子どもを育てるのにいくらかかると思ってるんだ」「支払い能力があるのに2万円しか支払わないケースが増えない？」などと不安の声が相次いだ。 また、ひとり親の支援団体などからも「少なすぎる」との批判が出ている。 そもそも「子ども1人当たり2万円」という金額は、どのように設定されたのか。 法務省は、ひとり親家庭の消費実態や児童扶養手当といった社会保障の額などを考慮し、月2万円を算出。昨年8月に省令案を公表し、9月からパブリックコメント（意見公募）を実施した。 物価高を理由に増額を求める意見も多かったというが、同省は「法定養育費は、養育費の取り決めがなされるまでの暫定的・補充的なもの」として、原案を維持し...</description>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0b3fb0dbe980334cbf39952f8631ab219281ec20</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>従業員に出向先探しを1年以上させた旭化成エレクトロニクスに賠償命令 ー東京地裁2026/01/14 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>配置転換後、自ら出向先を探すよう迫られたとして「旭化成エレクトロニクス」の社員が同社に330万円の損害賠償を求めていた訴訟で東京地裁が13日、55万円の賠償を命じていたことがわかりました。実質的な退職勧奨に当たるとのことです。 報道などによりますと、旭化成の子会社「旭化成エレクトロニクス」の50代の男性社員は、2023年9月に半導体などの製品開発関連の部署から人事室付への異動を命じられたとされます。 その後、男性は「社内の制度に基づいて、旭化成グループ外への出向や転籍先探しに取り組むよう」言われ、旭化成本社の人事担当者とのウェブ面談や履歴書の作成をしていたといいます。ちなみに、その間、社用の携帯電話や名刺は与えられなかったとのことです。 その後、2024年1月、会社側は、解決金と退職金計6000万円を支払うことを条件に退職することを提案したものの、男性は拒否し提訴に踏み切ったとされています。 男性は配置転換により命じられた業務は転職活動であったが、転職活動が「業務」ということは有りえず、配置転換命令自体が違法だったと主張していました。 退職勧奨とは、会社が従業員に退職してほしいと提案す...</description>
      <pubDate>Wed, 14 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">481965e245d6c89912da8a9c3a75e9a523e2a512</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「買春処罰」は必要か？ 高市首相も法改正“検討”指示の一方、「当事者の声」置き去りなら“副作用”招く懸念も</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1956年に制定された現行の売春防止法においては、「売春を助長する行為」等 に罰則が設けられているものの、「買春」行為については罰せられていない。 これに対し、売春防止法が制定されて以来、「買う側は問題にされないのに」という声が途絶えることはなかった。とりわけ昨今、立法・行政・支援団体など数多くの方面から、買春処罰の必要性を訴える声が高まっている。また、高市早苗首相も2025年11月11日の衆院予算委員会で、法務大臣に対し、売春防止法の処罰対象に買春も含める法改正についての検討を指示した。 買春防止法が制定されれば、非対称性は確かに解消されるだろう。しかし、どのような効果をどこまで期待できるのだろうか？ 思わぬ「副作用」が生じる危険性はないのだろうか？ まず、当事者の小さな声を聞き取ってみる努力が必要なのではないか？ 歴史的経緯を踏まえ、筆者自身の取材経験も考慮に入れつつ、考えてみる。 なお、本記事では、明確な人権侵害であり犯罪である人身売買や未成年者のケースは除外し、成人である本人が自分自身の意思によって性風俗店で就労している状況のみを考えることとする。（みわ よしこ） 貧困と社会保...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dd3920e8b601e7018fbca3c6ed5b20e4ab95548d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「103万円の壁」税制改正は“全然足りない”？ 国は物価高で“税収増”の一方、国民は「最低生活費」にまで課税される不条理</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2024年（令和6年）秋の衆議院選挙以降、少数与党になった政権与党に対し、「103万円の壁」や「年収の壁」と呼ばれる問題の是正を求める動きがあり、報道でも注目を浴びた。そして、それを受けて一定の「税制改正」も行われた。 しかし、青山学院大学法学部教授（税法）で弁護士の木山泰嗣（きやまひろつぐ）氏は、「選挙で得票を伸ばした政党の主張は通らず、そればかりか『基礎控除』を『複雑化』する改正までされてしまった」と批判する。 そして、「年収の壁」と呼ばれる問題の本質は「壁」自体ではなく、「だれにでも必ずかかる生活費」の「控除」の額を物価に合わせる「基礎控除額の適正化」にあると指摘する。 近年の急激なインフレにより国民の生活費が大幅に上昇する中、所得税制の議論は本来どうあるべきか。木山氏が憲法、および「税法理論」の観点から解説する。（連載第1回／全3回） ※この記事は木山泰嗣氏の著書『ゼロからわかる日本の所得税制 103万円の壁だけでない問題点』（光文社新書 刊）から一部抜粋・構成しています。 2024年10月の衆議院解散による選挙で、「国民の手取りを増やす」と主張した国民民主党が掲げていたのが、...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">534a3f8cb135295724346fe9412285fa47c199f5</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>小泉今日子、江角マキコ、紀子さま…「ひのえうま女性は気が強い」“伝説”の実態は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「ひのえうま年生まれの女性は気性が激しい」は女性差別的な迷信にもとづく言説だが、世間ではまことしやかにささやかれ続けてきた。 この「迷信」は実際に社会に対して影響をもたらし、1966年の「昭和のひのえうま」には大規模な出生数減の一因となった。同年に生まれた女性たちには、前後の年生まれの人々に比べて同級生が少ない、長女や一人っ子であることが多いなどの人口学的な特徴がある。 では、これらの特徴が彼女たちの性格に影響を与えている可能性はあるのだろうか？本記事では、計量社会学者・吉川徹教授（大阪大学）の著書『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』（2025年、光文社新書）から、1966年生まれの有名人の実例を挙げつつ「気性が激しい」という迷信の実態を考察した箇所を抜粋して紹介する。（本文：吉川徹） 世間を揺るがせた「ひのえうま騒動」は、その年の暮れまでの一過性の大衆現象であり、やがて人びとからは忘れられていきました。何しろ次は60年も先なのですから、同じ時代を生きている人たちが、いつまでも出生忌避を語り続ける必然性はありません。 けれども、思いがけないことが幾重にも重なった末に、1966（...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">416d389b5690bd52ae9431319780b8022ae9cd8a</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>２０２５年の合同会社の倒産数３７４件で増加率５.６％2026/01/13 商事法務, 事業再生・倒産, 倒産法, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年1～11月の合同会社の倒産件数が374件で、増加率は5.6％であったことがわかりました。業歴別では5年未満が35.8％で、株式会社の3.5倍とのことです。 東京商工リサーチの報道によりますと、2024年の新設法人15万3938社のうち、その約3割にあたる4万2107社が合同会社だったとされます。これは近年の日本の開業率を合同会社が下支えしていたと言えます。 しかし、2025年1～11月の合同会社の倒産件数は374件で増加率は5.6％、全体の増加率2.2％を上回る水準となっており、そのうち業歴5年未満が134件で35.8％と、株式会社に比較して3.5倍に達していたとのことです。 倒産の原因別では事業上の失敗が20.9％と株式会社と大差がないものの、販売不振は67.9％で株式会社の59.5％を8.4ポイント上回っていたとされています。安易な見込みで設立したが、計画通りに事業が軌道に乗らず破綻する件数が多いのではないかと指摘されています。 日本に存在する会社の大半は株式会社と言えますが、会社法等の法令上、それ以外にもいくつかの会社形態が存在します。それが持分会社と特例有限会社です。...</description>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">08e0344f6da22f80f2ce99c52a2d64e35d6ab128</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“二十歳”を迎える若者が生まれた「2006年」何があった？ エレベーター事故、プール事故…法制度改革の“転機”となった重大事件が相次ぐ【成人の日】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今日は「成人の日」であり、日本各地の自治体で、2025年度（2025年4月2日～2026年4月1日）に二十歳を迎える若者らを祝う「成人式（二十歳のつどい）」が開催される。 今から20年前、彼らが生を受けて間もない2006年は、後に法制度の改定のきっかけとなった重大事件が相次いで起きた年でもある。本記事では、それらの事件の概要と、事件を契機として実現した法制度の改正の内容についてまとめる。 2006年6月、東京都港区の公共住宅でシンドラー社製エレベーターが突然上昇し、当時高校2年生だった男子生徒（16歳）がエレベーターのカゴの床部分と建物の天井に挟まれて死亡。原因として保守管理の不備やブレーキ・制御系の不具合が考えられ、海外製品の安全基準が問題視された。 この事故を受け2009年に建築基準法施行令が改正され、戸開走行保護装置の設置義務化、定期検査制度の厳格化が実施。現在のエレベーター安全基準の根幹をなし、全国で安全装置設置が進んだ。 埼玉県ふじみ野市の市営プールで2006年7月、小学2年生の女児が排水口に吸い込まれ死亡した。市から管理業務の委託を受けていた民間業者が下請け会社に業務を丸投...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d6df0737163d12428eede35347d4ba9987937061</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>2026年は11年ぶりに9月に「祝日法」の特別規定が適用 「オセロ休日」で5連休に</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1月7日、JR東海・JR西日本は、今年度はゴールデンウィークやお盆・年末年始に加えシルバーウィークも「のぞみ」号を全席指定席で運行する、と発表した。 2026年は11年ぶりに「祝日法」の特別な規定が適用され、例年なら平日である日が休日となる。 具体的には、「敬老の日」である9月21日（月・祝）と「秋分の日」である9月23日（水・祝）に挟まれた9月22日（火）が、法律に従って自動的に休日となる。 直前の土日を挟むと5連休。例年、9月のシルバーウィークは休日の間に平日が挟まる「飛び石連休」となることが多く、有給休暇などを利用しなければ3〜4連休にとどまるため、今年のシルバーウィークは多くの人にとって特別なものとなるだろう。 「国民の祝日に関する法律」（祝日法）は、現在、年間16日の祝日を定めており（2条）、祝日は「休日とする」と規定している（3条）。 また、祝日が日曜日と重なった場合は、その日の後においてその日に最も近い「国民の祝日でない日」を休日（いわゆる「振替休日」）とする、と規定している（3条2項）。土曜日と重なっても振替休日が発生しないのは、1973年に祝日法が改正されて振替休日の...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0e20ae7a84b6d1fe51545f7dd79117072ea86c82</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>“天皇の兄”と名乗り、十数億円を騙し取る… 「白仁王詐称事件」の“お粗末”な実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>SNSのメッセージやメールで誰かになりすまし、言葉巧みに誘導して金をだまし取る。そんな手口が当たり前になって久しいが、スマホで即座に事実確認ができる環境が整う以前の日本にも、より大胆ななりすまし詐欺は存在した。しかも、堂々と「皇族」を名乗り、人々から金銭を詐取していたペテン師たちがいたのだ。 本記事では、20世紀末に起きた「白仁王詐称事件」の顛末について紹介しよう。（ミゾロギ・ダイスケ） 1980年代後半、昭和末期の日本では地価と株価が上がり、銀行も積極的に融資を行っていた。そんなバブル期に、“天皇陛下のご落胤（らくいん）”「白仁王（しろひとおう）」と名乗る人物が現れた。 自称“白仁王”らの手口は一種の「M資金詐欺」である。 M資金詐欺とは、戦後の占領期にGHQが管理したといわれるが、公的には存在が確認されていない極秘資金「M資金」からの巨額融資をうたって手数料・保証金などを先払いさせ、だまし取る手口である。そして、架空の資金名が「M資金」でなくても、同様の手口の巨額融資詐欺を指して、「M資金詐欺」と総称される場合もあった。 本件では詐欺師の一派が、日本全国の中小企業経営者や資産家など...</description>
      <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eeabae227c0ae62ce097324a1dba4686a93140e0</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「漁師に4億円超」一番マグロ報道も、“税金”で「半分以上」消える？ 所得税・住民税・消費税…高額納税の現実【税理士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>5日に豊洲市場で行われた初競りで、青森県大間産のクロマグロが史上最高額の5億1030万円で落札された。これを受け、メディアでは「漁師には4億円超が手元に入る」と報じられ、その夢のある金額に世間が色めき立った。 しかし、「利益あるところに課税あり」というのが税制の鉄則だ。仮に、一番マグロを釣り上げた漁師が個人事業主だったとして、「4億円」という巨額収入を得た場合、一体いくらが税金として消え、最終的にいくら残るのか。 気になる内訳について、ベリーベスト税理士事務所代表・岸健一氏に取材した。 報道によれば、落札価格5億1030万円から、まずは所定の手数料として、地元漁協に5％（2551万5000円）、青森漁連に1.5％（765万4500円）、一番マグロの荷受けを担当した水産物卸売会社に6.5％（3316万9500円）が支払われる。 漁師の手元に入るとされる「4億円超」という金額は、手数料の合計金額（6633万9000円）を差し引いて導き出されたようだ。 さて、日本の所得税は「累進課税」を採用しており、稼げば稼ぐほど税率が上がる。税理士の岸氏は、「大間のマグロ漁師ともなれば、もともと高所得層で...</description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">026428a3787449e83878b6315f1e92bbc0b53ad1</guid>
      <category>税法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「六本木クラブ襲撃事件」主犯格・見立真一は今どこへ？ 成績優秀な少年が「残虐王子」に変貌…「日本に未練はない」2億円手に逃亡か</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>14年前の9月、東京・六本木のクラブで飲食店経営の男性が金属バットで撲殺された。同じく金属バットによる襲撃で殺害された兄貴分の仇討ちだった—―。 ところが、犯行後の取り調べで「人違い」だったことが判明。当時、界隈でその名を轟かせていた半グレ集団の元リーダーが主犯格とされるが、事件直後に国外へ逃亡し逮捕を免れた。 国外逃亡前、共犯者に「俺は一生逃げるし、逃げ切れる自信がある。もう日本に未練はない」と口にしていたという。被害者があまりに不憫な事件のキーマンは今どこでなにをしているのか…。 ※この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決ミステリー』文庫版より一部抜粋・構成しています。 2012年9月2日午前3時40分ごろ、東京都港区六本木のランドマークだったロアビル2階のクラブ「フラワー」に、目出し帽をかぶった10人ほどの男が乱入し、店内VIPルームで友人ら5人と飲食していた飲食店経営のFさん （当時23歳）を襲撃、1分～2分ほどにわたって金属バットなどで殴打し、死に至らしめた。 事件発生時、フラワー店内では音楽イベントが開催されており、大音量の中で200人から300人の客が居合わせたものの事件...</description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b967b3c350d89a4eda12c635c43afc09a32cef6a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「バツイチ」の“バツ”とは？ 現代の戸籍に「×印」は付かないが…今なお残る「離婚＝戸籍が汚れる」という意識</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「バツイチ」という言葉の由来は戸籍にあった―。 離婚は日本において、現代もなお「バツイチ」「戸籍が汚れる」といった言葉に象徴されるように、負の烙印のイメージがまとわりつく。 本連載では日本の「戸籍」とその歴史について、政治学者の遠藤正敬氏が解説。 最終回となる第6回では、かつて戸籍に刻まれた「烙印」が、今もなお、日本人の心にいかに根付いているのかについて取り上げる。 ※この記事は遠藤正敬氏の書籍『戸籍の日本史』（集英社インターナショナル）より一部抜粋・構成。 日本は「3組に1組は離婚する離婚大国」などとしばしば言われる。だが、これは単純に年間の婚姻件数と離婚件数とを基準にしているので、正しい数字とは言えない。 総務省統計局が公表している「世界の統計2025」によれば、日本の離婚率は1000人当たり1.5であるが、これよりも離婚率が高い国はジョージアの3.8を筆頭にいくつもあり、むしろ日本は離婚率が低い方である。 ただ、日本では協議離婚、すなわち夫婦間の合意に基づいて離婚届を出せば離婚が成立するので、これは外国の制度と比べて簡単に離婚ができる仕組みであるといわれている。 今日も離婚のこと...</description>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ae8ee1804d510a45a11c3bfebf4bca9ec1a12e2e</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>地域のバザーで商品を仕入れる「転売ヤー」 偽物をつかまされた“意外な場所”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>地域の公園や広場、学校や教会などで行われる「バザー」は、不用品を持ち寄って販売し、収益を地域活動や寄付などに充てる場として親しまれてきた。基本的には非営利の催しであり、商売や利益追求とは無縁のものと受け止められがちだ。 しかし意外にも、「転売ヤー」にとってバザーは、格好の仕入れ場になり得るという。 本記事では、フリーライター・奥窪優木氏の著書『転売ヤー 闇の経済学』（新潮新書、2024年）から、転売の世界に足を踏み入れた大学生が各地のバザーを渡り歩きながら利益を上げていく過程、そして直面したトラブルのエピソードを抜粋して紹介する。（本文：奥窪優木） 2021年の夏に起きた第5波の感染拡大期を過ぎると、次の第6波までの3ヶ月ほど、コロナ禍はいったんの小康状態に入った。これにより、客足も通常に戻りつつあったバイト先の飲食店から、大学生のSは勤務を再開してほしいと何度も頼まれていた。 しかし、転売ヤーとしての収益を時給換算すると、もはや時給1000円ちょっとのアルバイトをする気にはなれなかった。 重要なのは、何を転売するか、である。需要と供給のバランスの隙間こそが狙い目だ。Sも漠然とそこまで...</description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 10:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f54fdbecb0814f2621595f52d67f2c70638412e1</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>昭和のひのえうま「史上最大の出生減」の原因は“意識高い系”の「産み控え」？ 真相は…</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>丙午（ひのえうま）生まれの女性に対する「気性が激しい」「夫の寿命を縮める」といった差別的な迷信は、江戸時代から存在している。そして先のひのえうまであった1966年には大幅な出生数減が引き起こされた。 この年に生まれた赤ちゃんの数は、前後の年よりも約50万人も少ない。計量社会学者・吉川徹教授（大阪大学）によると、前後の年への出産の前倒し・先送りを考慮しても、およそ16万4000人分の人口が日本から「失われた」と計算される。 背景にあるのが、戦後の日本で進んだ「受胎調節」だ。妊娠しない期間をつくる工夫で、現代でいう「避妊」にあたる。 ただし単に「子どもを産まない」という意味ではない。多くの家庭では、まず第一子を授かり、その後の出産は母親の体調や家計、育児の負担などを見ながら、少し間を空けるために産み控えを行うという形で、計画的な調節（家族計画）が実施されてきた。 本記事では吉川教授の著書『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』（2025年、光文社新書）から、「因習的な迷信」や「マスコミが煽ったパニック」という観点だけでは捉えられない、“史上最大の出生減”を引き起こした社会学的構造につい...</description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0326e058e28fabc5721393cc1a8b8fcfab4c1cd7</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「未経験でも、英語が話せなくてもOK」“海外出稼ぎ”スカウトの主戦場になるSNS “甘い成功談”が女性に与える幻想</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>海外の空港で売春を疑われる日本人女性が増え、厳しい入国審査を受けるケースが増える一方、それでも海外で“出稼ぎ風俗嬢”として働くことに惹かれる女性も少なくない。 その背景にあるのが、SNSを通じて発信する「海外で自由に稼ぐセックスワーカー」の姿だ。海外出稼ぎの情報や勧誘は、どのように拡散され、女性たちの選択に影響を与えているのだろうか。 ※ この記事は、フリーランス記者・松岡かすみ氏による『ルポ 出稼ぎ日本人風俗嬢』（朝日新書、2024年）より一部抜粋・再構成しています。 SNSの広がりによって、海外のセックスワーカーの動きが可視化しやすくなり、女性たちが影響を受けやすい状況も生まれている。 かつてブログが盛んだった時代には、ブロガーが大きな影響力を持っていたように、現在はユーチューバー、インスタグラマー、ティックトッカーなど、各種SNSにそれぞれ影響力の高いインフルエンサーと呼ばれる存在がいる。 こうした何万人ものフォロワーを抱えるインフルエンサーの中には、世界を股にかけて仕事をするセックスワーカーのアイコン的な存在もいる。 そうしたセックスワーカーは、どこか特定の店に所属して働いてい...</description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0729c8f6d04860e79c9b6e2ea9108f54d71d977d</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「秋篠宮」は姓ではない “家名”のようだが、公式文書には記載されず…誤解されがちな皇族の“お名前”事情</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「秋篠宮さま」の「秋篠宮」は姓ではない。この事実を正確に理解している日本人はどれくらいいるだろうか。 本連載では日本の「戸籍」とその歴史について、政治学者の遠藤正敬氏が解説。 第5回では、多くの人が誤解している「宮号（みやごう）」と「御称号（ごしょうごう）」の違いや、「家父長制の最後の砦」としての天皇家について取り上げる。 ※この記事は遠藤正敬氏の書籍『戸籍の日本史』（集英社インターナショナル）より一部抜粋・構成。 天皇家の一族には姓がない。このことを理解している日本人はどのくらいいるであろうか。その点で、世間で誤解されがちなのが「○○宮」という呼称である。 マスメディアでは、たとえば「秋篠宮家の二女佳子様」などと表現されることから、「秋篠宮」がその姓であると思いこむ向きも多い。 この「○○宮」という呼称には「三笠宮」といった宮号（みやごう）と、「浩宮」といった「御称号」の二通りある。ひとつは「宮号」である。すなわち宮家を創立した皇族男子に天皇が授け、その男子孫に世襲される称号である。宮号を賜った皇族の妃と子女も同じくこれを称する。 また宮家の当主が世襲する宮号は血統により宮家同士を識...</description>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ac420e5d3b2b20ac5a1baf2c9d11d5d15dd0cd34</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「受診や薬を我慢」能登半島地震被災者への医療費免除終了で約7割に影響…地元医師団体がアンケート調査</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>能登半島地震の発生から約2年。能登の被災者を対象にした石川県保険医協会の調査で、医療費の窓口負担（自己負担）の免除終了後、7割近くの人が通院や診療内容に影響を受けたことがわかった。 能登半島地震の被災者を対象とした医療費窓口負担の免除措置は、石川県内の国民健康保険（国保）と後期高齢者医療（高齢者向けの医療制度）で2025年6月末に終了した。これを受けて石川県保険医協会は、免除終了後の受診状況を把握するためのアンケート調査を行い、同年12月24日に最終報告を公表。 調査は2025年9月1日から11月30日まで実施され、国保および後期高齢者医療の加入者を対象に、はがきまたはオンラインで回答を募り、合計2355件（はがき2296件、オンライン59件）の回答が寄せられた。 このうち、免除の対象であった2233人に対し、免除終了後の通院や診療内容への影響を質問したところ、「影響があった」との回答は1549件（69.4％）にのぼった。 影響の具体的な内容（複数回答可）では、「通院回数を減らした」が891件と最も多く、免除終了後に影響があったと回答した人の57.5％を占めた。 続いて「検査を断った」...</description>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 11:10:59 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">91551276ae0cb965859902041ccefe7d422df296</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「マイクロビキニにして」写真を“性的に”無断加工しても「犯罪ではない」？ Xで横行、法的なリスクは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>昨年12月、X（旧Twitter）のWeb版に人工知能「Grok」を用いた「画像を編集」機能が実装。これにより、Xのユーザーであれば誰でも、他のユーザーが投稿した写真やイラストなどを無断で編集・加工することが可能になった。 そして、一般人を含む女性ユーザーらが投稿した自撮り写真などについて、別のユーザーが「服を透明なテープに変えて」「着ている服を一本の紐にして」などとGrokに指示し、性的な画像に加工する事例が多発している。 これらの指示はXのタイムライン上で行われているため、加工後の性的な画像が他のユーザーにも公開されてしまっている。 今年1月2日には、一般参賀を行った皇族の佳子さまの写真について、「マイクロビキニ」を着用した画像を生成するよう指示したケースがあった、との投稿が拡散された。ただし、実際に画像が作成されたかどうかの真偽は不明だ。 また1月3日には、漫画家の田辺洋一郎氏が女性アイドルグループ「STU48」のメンバー・工藤理子氏の写真について「首にマフラーを巻いて、ビキニを着せて」との指示をGrokに出し、画像を生成。 工藤氏本人が画像について不快感を示し、また同じくSTU...</description>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">531e67ace428895d0daa2e66ba083046589c10ec</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>自転車「青切符制度」いよいよ今年から ながらスマホ・歩道走行・路駐にも“反則金”…「知らなかった」ではすまない“新ルール”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>16歳以上の自転車運転者を対象とした「交通反則通告制度（いわゆる青切符制度）」がいよいよ2026年（令和8年）4月1日から導入される。 自動車ではなじみのある「青切符」が自転車に導入されることで、なにかどう変わるのか。警察庁がまとめた「自転車ルールブック」などを基にポイントを解説する。 「青切符」制度は、自動車ではすでに定着している。道路交通法の違反者に対し、反則金の納付を求め、その遂行により、取り調べや裁判を受ける必要がなくなる。これまで、自転車の取り締まりは「赤切符」か「指導警告」の二択だったが、中間的な制度が加わることで、交通秩序の適正化が期待される。 具体的には、新制度では、16歳以上の運転者が、信号無視や一時不停止などの「反則行為」をした場合に青切符（交通反則告知書）が交付される。従来は、全てが刑事手続の対象であり、有罪になれば「前科」がつく非常に重いものだったが、新制度により、迅速かつ実効性のある処理が可能になる。 導入の背景には、交通事故全体が減少する中で自転車関連事故の割合が増加傾向にある厳しい情勢がある。特に、死亡・重傷事故の約4分の3において自転車側に法令違反が認め...</description>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b87735681505a8d308aef92fa8bd1cfa8dc903ea</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「よお！」スマホ紛失から2か月後、異国から届いた“謎メッセージ”… 新宿で泥酔した53歳男性を襲った「二次被害」の罠</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>原子力規制庁の職員が中国出張中に公用スマホを紛失したことが報じられ、国家機密の漏洩（ろうえい）さえ懸念される事態として、世間に大きな衝撃を与えている。当該職員がスマホを紛失した経緯は不明なものの、翻ってわれわれ一般市民の日常に目を向けても、スマホの紛失は決して他人事ではない。 警視庁が発表している「遺失物取扱状況（令和6年中）」によれば、東京都内だけで「携帯電話類」の遺失物届は年間22万7337件に上る。単純計算で1日約600台。我々が日常を謳歌しているその裏で、想像以上に多くの人たちが、青ざめた顔でポケットを探っている。 「日本は落とし物が戻ってくる安全な国」と言われたのは今は昔。前出統計同年の「拾得届（届けられた数）」は約14万7000件。つまり、警察に届け出たケースに限っても、単純計算で約4割のスマホは持ち主の元へと帰ってこない。 都内に勤務するA氏（53歳）も、その4割に飲み込まれた一人だ。彼は、新しいiPhoneを手に入れてからわずか数日で、地獄を味わうことになった。 A氏がスマホを失くしたのは、昨年8月の深夜2時過ぎの新宿。馴染みの酒場をハシゴし、ほどよく酔いが回ったところ...</description>
      <pubDate>Fri, 09 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0956f969c005adf508306928a5e252bcbd151383</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「子どもにみじめな思いはさせたくない」食費を削ってまで“PTA会費”を払う生活保護世帯の親心…“任意”のはずが「実質強制」の不条理</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大阪府大阪市在住の生活保護受給世帯から筆者に、次のような相談が寄せられました。 「子ども2人1500円程度の出費でも、毎月のやりくりは火の車。PTA会費の負担は、大きいです。でも、子どもは自分が生活保護を受けていることを知りません。『みんな7～8口出すのに、うちは1口しか出せない』と、子どもにみじめな思いはさせたくない。親心として、無理をしてでも払うしかないです」 学校教育を支援する、本来「任意加入」の社会教育団体が、PTA（Parent-Teacher Association）です。本来、PTAは入退会自由のはずですが、実際には多くの学校でこのルールが十分に周知されないまま、会費が強制的に徴収されている実態があります。 共働きが増えた一般家庭にとってもPTAは大きな負担ですが、生活保護受給世帯にとっては、さらに死活問題。憲法が保障する「健康で文化的な最低限度の生活を営む権利（生存権）」（憲法25条）と「教育を受ける権利」（憲法26条）を直接的に脅かしかねない深刻な人権問題となっていることは、あまり知られていません。 長年、PTAが強制加入でなく任意加入であることの周知に取り組んできた...</description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5acb99e5aeb84cd6ad94ffebc013690608ec1b75</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ゴミのような賠償額」が名誉毀損を過激化…インフルエンサーらの“逃げ得”許す、現行司法制度の“致命的な欠陥”とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>安倍晋三氏銃撃事件を起こした山上徹也被告の裁判、そしてネット上を騒がせるインフルエンサーたちの裁判…。2026年は、「時代の結節点」とも言える事件の判決が出そろう年になりそうだ。 今年の注目裁判と日本の刑事司法が直面している「課題」を、刑事弁護に注力する杉山大介弁護士に聞いた。 今年、動向を追うべき裁判として杉山弁護士がまず挙げたのは「安倍晋三氏銃撃事件」だ。 「山上氏の裁判に関して、報道される情報の多さに驚いた人もいるのではないでしょうか」と杉山弁護士が指摘する通り、この裁判では「被告人が犯行に向けてどう準備したのか」「幼少期からどのような環境で育ち、何を見てきたのか」など、裁判での細かい立証の過程が詳細に報道されている。 こうした注目度の高さに応じた報道姿勢に対し、杉山弁護士は「本来はどの刑事裁判でも、事件の背景や、被告人が事件を起こした経緯など、多くが語られています。しかし、今回ほど注目されていない裁判では、その内容がほとんど報道されず、たまに報じられたとしても“つまみ食い”程度です」と話す。 そのうえで、「SNSなどでよく見られる『ニュースを少し見ただけで事件を論じる』という行...</description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">db391c92596116162dbbbcfab7e5e970c83656fe</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「特定行政書士」の業務範囲が拡大、無資格業務への罰則強化も… 1月1日から施行の「改正行政書士法」を解説</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1月1日、行政書士の「使命」や「職責」を明確化しつつ、特定行政書士の業務拡大や無資格業務対策・罰則強化などを盛り込んだ、改正行政書士法が施行された。 これまで行政書士法は1条で行政書士の「目的」を定めていたところ、改正法は行政書士の「使命」を定めている。法的に使命が定義されたという点で、弁理士・税理士・司法書士と同様に、法律上その使命が明文化された専門職となった。 また、改正法1条は、国民の権利利益の実現や行政に関する手続きの円滑化に寄与する専門職としての位置付けを改めて示している。 あわせて新設された「職責」規定では「常に品位を保持し、業務に関する法令及び実務に精通して、公正かつ誠実にその業務を行わなければならない」とされている（1条の2）。背景にあるのは、行政手続きのデジタル化に対応する必要性だ。 そして今回の改正では、通常の行政書士より広い権限を持つ「特定行政書士」について、これまでよりも広い範囲で行政不服申立てに関する書面作成や手続き代理を担えるようにする規定が整備された（1条の4）。 具体的には、これまで特定行政書士が代理できるのは「その行政書士が作成した書類に関する不服申立...</description>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8d1a3569fca7921afb123c84ed3ee5a5e1eab0b9</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>広陵高校、仙台育英…スポーツ名門校で起きた「いじめ事件」部活動に共通する“構造的な問題”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>学校の部活動は、目標に向けて努力し、チャレンジする場だ。一生懸命に頑張った経験は、生徒にとって大きな財産にもなる。また、友人関係を築き、よき指導者とのかかわりを通じて人間的に成長できる場でもある。 昨年は部活動内の「いじめ」と、その対応における問題が噴出した。 中でも広陵高校（広島県）の硬式野球部や、仙台育英高校（宮城県）のサッカー部などスポーツの名門校で「いじめ」が発生し、世間を騒がせた。 それぞれの事例をたどると、個々の問題にとどまらない共通点が浮かびあがる。（ライター・渋井哲也） 夏の甲子園（第107回全国高校野球選手権大会）に広島県代表として出場した広陵高校は1回戦に勝利した後、2回戦を目前に大会出場を辞退するという異例の判断を下した。 理由は、寮内で起きた上級生から下級生への暴行事件が、SNSで拡散されたことだった。 同校によると、暴行事件が発生したのは2025年1月22日。「寮で禁止されているカップ麺を食べた」などとして上級生4人が被害生徒の部屋を個別に訪れ、胸ぐらを掴む、胸や頬を叩く、腹部を押すなどの暴行を加えたという。学校はこれらの経緯を広島県高野連に報告し、高野連は学...</description>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2cb7dff84dc075931a1c259e6a32e025263250af</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>1966年、50万人の赤ちゃんが“消えた”… 「昭和のひのえうま」当時に起こったマスコミの“過熱報道”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年は十干十二支の「丙午（ひのえうま）」にあたる。丙午生まれの女性について「気性が激しい」「夫の寿命を縮める」といった差別的な迷信は江戸時代から存在しているが、前回の丙午である1966年には、とりわけ大幅な出生数減が引き起こされた。 当時は戦後の家族構造が大きく変わり、「夫婦と子ども2人」を標準とする核家族世帯が定着していた。合計特殊出生率は人口置換水準（2.07前後）を下回り始めていたものの総人口は緩やかに増加し続けており、3人以上の多子世帯を増やさないことが政策指針となっていた時代である。 ところが「昭和のひのえうま」に生まれた赤ちゃんの数は、前後の年よりも約50万人も少なかった。計量社会学者・吉川徹教授（大阪大学）の著書『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』（2025年、光文社新書）によると、前後の年への出産の前倒し・先送りを考慮しても、およそ16万4000人分の人口が日本から「失われた」と計算されるという。 本記事では同書から、新聞・テレビ・雑誌など、当時のマスメディアによる過熱報道について記した箇所を抜粋して紹介する。（本文：吉川徹） 「ひのえうまが到来する」とい...</description>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6b0244fb55c7cb00550b24442fce81a3fb75aef9</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>ひろゆき氏、「踏み倒した賠償金」支払う番組企画で“債務なし”と1件拒否…被害者は「客観的証拠」提示するも“対応”なされず</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>YouTubeで動画を配信するインターネットメディア「ReHacQ（リハック）」で、掲示板「2ちゃんねる」管理人だった“ひろゆき”こと西村博之氏が、「賠償金支払い旅」と称し、2ちゃんねる管理人として訴訟を提起され敗訴して負った損害賠償債務を支払う番組が配信されている。 ひろゆき氏が提訴され敗訴判決により損害賠償責任を負った原因は、同氏が2ちゃんねる管理者当時、誹謗中傷等の書き込みを放置したことにある。しかし、同氏は損害賠償を履行せず、損害賠償請求権についてはインターネット番組やSNS等で「払わずに10年たつと時効になってゼロになる」「踏み倒した」といった趣旨のことを述べていた。 同氏の「時効」についての発言等は、民法166条1項2号で債権が「権利を行使することができる時から10年間行使しないとき」に時効によって消滅すると定めていることをさすと解される。しかし、ひろゆき氏は「判決が出て裁判所が払えって言ったものに関しては払う」（※）と述べ、時効にかかわらず支払う意思を表明した。 ※動画「【ひろゆき賠償金払う旅】なぜ今？ひろゆきから説明【ReHacQ】」27分20秒頃～ ところが、ひろゆき...</description>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fdbdab0d51f3274f61c49e4e38c83566f3e05ea7</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「黒字リストラ時代」2026年に加速？ 退職か残留か…“50代社員”が取るべき「選択と戦略」は</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年が幕を開けた。今年はどんな1年になるのか…。もはや、そうしたぼんやり、のんびりしたムードではいられないのかもしれない。特に50代会社員は。 2025年に吹き荒れた「黒字リストラ」の嵐。これは一過性のモノでなく、今後も続くとみられている。その性質が、経営難によるクビきりでなく、今後を見据え、会社が生き残るための構造改革の意味合いが強いからだ。 東京商工リサーチの集計によると、2025年9月末までに早期退職や希望退職を募った上場企業の募集人数は1万人を超え、2024年の総数を上回った。 この動きが従来のリストラと一線を画すのは、多くの企業が業績好調の中で人員削減に踏み切っている点だ。2025年に希望退職を実施した企業のうち、6割超が直近の通期最終損益で黒字だったことが判明している。 なかには、三菱電機のように最高益を記録しながら希望退職を募集する例もある。パナソニックホールディングス（HD）は、国内社員の半数が50代以上といういびつな年齢構成を解消し、「定年ラッシュ」への対策として大規模な人員削減を断行した。 企業側は名目として、「構造改革」や「中長期的な競争力強化」を掲げるが、...</description>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5282a9d285e47d0ece66ddd9492dd8ca9290fb76</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>JR東日本、民営化後初の運賃改定…都心部では「2割」上昇も？ 値上げせざるを得ない“切実な”事情とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年3月16日、JR東日本は民営化後初となる運賃値上げを実施する（消費増税、バリアフリー料金導入に伴う改定を除く）。 平均改定率（値上げ率）は7.1％だが、これまで「幹線（基本となる運賃）」より割引率が大きかった「電車特定区間」「山手線内」の区分を廃止するため、都心部では値上がり率がさらに高くなる。 今回の値上げの背景には、普段利用者が意識することのない日本の鉄道運賃をめぐるルールと、30年にわたるデフレ経済の終焉がある。（鉄道ライター・枝久保達也） JR東日本の運賃値上げを具体的に見ていく（下記金額はいずれも普通乗車券使用時、ICカード乗車券の場合は異なる）。 たとえば「幹線」の東京～小山間（80.9km）は1520円から1600円へ5.3％値上げだが、「電車特定区間」の東京～赤羽間（13.2km）は230円から260円へ13％値上げ。さらに「山手線内」の東京～新宿間（10.3km）は210円から260円へ23.8％の値上げとなる。 あわせて通勤定期についても6か月券の割引率を縮小するなど平均12％の値上げとした。 JR東日本は輸送量に占める定期利用の割合がJR各社で最も高いため、コ...</description>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a7fadcd25657040fa3459400ecde9976975b87cd</guid>
      <category>税法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「海外研修費450万円返せ」帰国後“半年”で退職した従業員に会社が請求も…裁判所「支払い義務なし」判断のワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>海外研修制度を利用した従業員が、帰国後5年以内に退職したとして、会社から約450万円の研修費用の返還を求められた。 このトラブルについて、裁判所は「従業員に支払い義務なし」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 「海外研修制度」、すなわち、この会社には、社員を海外の関連企業で研修させる制度があった。 Xさんは会社が募集していた「海外企業研修員」に応募し、選考試験をクリアした。その後、アメリカの本社で研修することになった。 アメリカに行く前に、Xさんは会社から「以下の規則をよく読んでおくように」と言われた。 【海外企業研修員派遣規則】 研修員が（中略）研修終了後5年以内に退職する場合、（中略）会社が負担した費用の全額または一部を返済させることがある 簡単に言うと「会社がもろもろの費用を出すんだから5年は辞めないでね」というプレッシャーともいえる。 ■ 帰国→退職→覚書の作成 Xさんは、アメリカの企業で研修し、約1年後、会社の要請によって帰国した。そして、帰国から約6か月後に、退職を申し出た。 すると会社は、「会社が支出した研修費用の約4...</description>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cf9b31e59b822958637dcc60fb1d560458a4efd6</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「給料増える？」「残業なくなる？」労働基準法、約40年ぶり“大改正”は会社員に“朗報”なのか？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年、労働基準法が大改正へと大きく動く。約40年ぶりの抜本的な見直しになると言われ、多様化した現状の働き方に合わせたルール改編を目指し、今年の国会で審議される見通しだ。 その背景や、会社員への影響はどうなるのか。労働関連の法律に詳しい向井蘭弁護士に聞いた。 1987年の大改正以来、約40年ぶりとなる今回の改正は、2018年の働き方改革関連法（時間外労働上限規制など）の検証を経て、「働き方改革第2章」とも呼べる抜本的な見直しと位置づけられている。 向井弁護士はその狙いについて、次のように解説する。 「今回の改正の本質は、昭和22年（1947年）制定当初の『工場労働モデル（一律の時間管理）』から、デジタル時代の『自律的労働モデル』への入れ替えです。 企業側弁護士の視点では、政府の狙いは以下の2点にあると考えます。 ひとつは『時間管理』から『健康管理』への重点シフトです。 これまでの労基法は『時間を管理すること』が目的化していました。しかし、テレワークやデジタル技術の活用により、働く場所や時間は流動的になっています。 今後は『何時間働いたか』よりも、『心身の健康が保たれているか』を企業...</description>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5409a40ba124458acf76ddb91c34caad5700e03e</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>業務停止中に販売強要で元訪問販売員が「布亀」を提訴、特商法の訪問販売規制について2026/01/05 労務法務, コンプライアンス, 特定商取引法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>業務の一部停止命令を受けていた「布亀」の元訪問販売員の女性が、業務停止期間中に訪問販売を強いられたとして同社に損害賠償などを求め提訴していたことがわかりました。女性はすでに契約を打ち切られているとのことです。 今回は特定商取引法の訪問販売規制について見ていきます。 報道などによりますと、置薬や乳製品の宅配を営む「布亀」（兵庫県西宮市）において、医師から認知症と診断を受けた高齢者宅に同社の販売員を訪問させ、勧誘のうえ契約を締結させるといった事例が複数件確認されたといいます。 また、消費者宅に訪問して契約を締結する際に、「書面を受領した日から起算して８日を経過するまでは電磁的記録によってクーリングオフができる旨」の記載がなされていない書面を交付していたとのことです。 これを受けて消費者庁は、布亀に対し、2024年3月27日から同年9月26日までの期間、 ・訪問販売に関する業務のうち売買契約の締結についての勧誘 ・申込みを受けること ・契約を締結すること しかし、その業務停止期間中にも同社に訪問販売を強要されていたとして、元販売員の女性が布亀に対し損害賠償などを求め大阪地裁に提訴したとされて...</description>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d47b19eb737c4bf498f900afbdaa57baeb4fc42c</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「友だちの家に遊びに行く」愛知・一宮市“小4女児”失踪から25年 複数の“目撃情報”も…今なお手がかりなし【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>25年前の11月、愛知県一宮市で小学4年生の女の子が姿を消した。学校から帰宅後に、「友だちの家に遊びに行く」と出かけたのが最後だった。 多くの目撃情報もあったが、確証がないまま時間だけが過ぎ、有力な手掛かりが得られることはなかった。女の子はどこへ消えたのか…。 誰にでも話しかける人懐っこい性格で、知らない人に小遣いをもらったり、声をかけられて他人の車に乗ったこともあったというが、いまどこで何をしているのか。 愛知県警はこれまでに行方不明になった現場周辺で延べ約1万5000人以上の捜査員を投入し捜索を続けているが、解決には至っていない。 ※この記事は、『謎と闇に覆われた恐怖の未解決ミステリー』文庫版より一部抜粋・構成しています。 2001年11月12日、愛知県一宮市萩原町に住む市立中島小学校4年生の佐野由香利ちゃん（当時10歳）が行方不明になった。彼女は三人姉弟の末っ子で、この日の16時30分頃、集団下校で帰宅。玄関先で中学1年の兄（同13歳）に「友だちの家に遊びに行く」と言って家を出たままこつ然と姿を消す。このとき、友だちの名前は口にしていなかったそうだ。 失踪時、由香利ちゃんは身長約...</description>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6cd284685b62e25c8e043b063e5d5e7c1dcb1e4a</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>大正モダンガールたちを襲った「ひのえうま」の悲劇…“迷信”を根付かせる原因となった「新聞の大衆扇動」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年は十干十二支の「丙午（ひのうえま）」にあたるが、「干支生まれの女性は気性が激しい」「夫の寿命を縮める」などの差別的な迷信が存在していることが原因で、1966年の「昭和のひのえうま」では大幅な出生数減が引き起こされた。 一方で1906年の「明治のひのえうま」では、出生数に大きな影響は引き起こされなかった。しかし、この年に生まれた女性たちは婚姻が成立しづらいといった不利益や偏見にさらされ、彼女らが婚期を迎えた大正末期から昭和初期には、自死に至った事例が相次いで報道されている。 本記事では、計量社会学者・吉川徹教授（大阪大学）の著書『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』（2025年、光文社新書）から、新聞という近代メディアがいかにして迷信を増幅させ、明治の女性たちの人生に深刻な影響を及ぼし、さらには昭和の出生数減を招く遠因ともなったのかを分析した箇所を抜粋して紹介する。（本文：吉川徹） 明治のひのえうま女性たちが、10代後半から20代前半の婚期を迎えたのは、大正デモクラシーを経た大正末から昭和初年ごろです。中学校の歴史教科書には、この時期の日本の進歩的、前衛的な若者文化として...</description>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9fc394be021ec2b7dda5e2099849651423cf02b1</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>戦後29年間ジャングルに潜伏、“日本兵”小野田寛郎少尉は戸籍上で「二度」死んでいた…“遺体なき戦死”どう認定？ 「戦死公報」知られざる仕組み</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>第二次世界大戦では約230万人もの日本兵が死亡した。だが、戦地では医師による死亡診断書など望めない。遺体さえ見つからない場合、国家はどうやって兵士の「死」を確定させたのか。 本連載では日本の「戸籍」とその歴史について、政治学者の遠藤正敬氏が解説。 第4回では、遺体なしでも「戦死」と認定し戸籍から抹消する「戦死公報」の実態と、誤って&quot;死亡&quot;扱いされた人々について取り上げる。 1974年にフィリピン・ルバング島から帰還した小野田寛郎元陸軍少尉は、戦後29年間ジャングルに潜伏し続けた。その間、彼は二度も「戦死」として除籍され、帰国後に戸籍が回復された――。 ※この記事は遠藤正敬氏の書籍『戸籍の日本史』（集英社インターナショナル）より一部抜粋・構成。 第二次世界大戦では、約230万人もの日本兵が死亡したといわれる。 一般に、戦地で兵士が死亡した場合、国家の手で遺族のもとに戦死の通知が届けられた。戦死者の死亡届は平時と同じというわけにはいかない。というのも、通常の死亡届では医師による死亡診断書や死体検案書が必須とされる。 だが、戦地ではそのような書類を発行することは望めないし、そもそも遺体が発見...</description>
      <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">081d61820ba04b74e91de261441e8cdaedff0035</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「なぜ下着が派手なのか」手錠をかけられ“別室”で長時間の取り調べも…売春疑われた日本人女性が受けた「入国審査」での仕打ち</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>海外空港で日本人女性が「売春や不法就労の疑い」を理由に足止めされるケースが増えている。入国拒否や強制送還に至る場合もあり、行政書士や弁護士のもとへの相談も増加しているという。 入国を拒否されるだけでは済まず、別室に連れて行かれ、長時間にわたる取り調べを受けたり、私物やスマートフォンの中身まで徹底的に調べられたりするケースもあるようだ。海外の入国審査で日本人女性が直面している現実を、具体的な証言から見ていく。 ※ この記事は、フリーランス記者・松岡かすみ氏による『ルポ 出稼ぎ日本人風俗嬢』（朝日新書、2024年）より一部抜粋・再構成しています。 入国審査官に売春を疑われた場合、空港の別室に連れて行かれ、警察官などから長時間にわたって取り調べを受けることになる。 「なぜ一人なのか」「職業は」「宿泊先は」「入国の本当の目的は」「入国後、誰かと仕事の約束をしているのではないか」といった質問に始まり、荷物も下着やポーチの中身に至るまで、全て調べられる。 服が多いと「なぜ荷物にこれほど洋服があるのか」、派手な下着が入っていると「なぜ下着が派手なのか。仕事で使うのではないか」という流れになる。 特に...</description>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d52362678f8ffc92240acc29db17b353eaf8e110</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「在日インフルエンサー」が生配信で日本製コスメを“転売”… 中国SNS「小紅書」で拡大する“新ビジネス”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>12月4日、台湾政府は、中国発のSNSアプリ「小紅書（レッド）」について、アクセスを1年間遮断すると決定した。被害総額が約12億円にも達するという詐欺事件の多発や、個人情報・セキュリティ上のリスクを理由とした措置であるという。 日本人にはなじみの薄い小紅書だが中国ではメジャーであり、生配信を通じてインフルエンサーが紹介した商品を視聴者がその場で即購入できることが特徴だ。そして、日本で仕入れた商品を中国に転売する際にも小紅書が利用されるケースがある。 本記事では、フリーライター奥窪優木氏の著書『転売ヤー 闇の経済学』（新潮新書、2024年）から、日本に住む中国人女性が小紅書を使った転売ビジネスを成功させ、日本企業からPRを依頼されるまでの経緯を描いた箇所を抜粋して紹介する。（本文：奥窪優木） ある夜、在日中国人女性のLはスマホのカメラを自分に向け、リキッドファンデーションを吸い込ませたパフを右頬に叩きつけていた。時折「伸びがいいけどしっとりしている」、「カバー力ありますね」などと呟く。 スマホカメラの向こうには、数百人の視聴者がいる。Lは中国のSNS小紅書で自らのフォロワーに向け、日本の...</description>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8002655139395510e8a7bd83514a50a25dccee26</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>明治の「戸籍」は欠陥だらけだった？ “国民統制”の切り札のはずが…「徴兵逃れ」横行の誤算、司法大臣も悪用した“抜け道”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>明治政府が国民統制の切り札として約1000年ぶりに戸籍制度を復活させ、1872年から編製された壬申（じんしん）戸籍。しかし、この壮大な国家プロジェクトは、わずか1年で深刻な問題を露呈した。 本来一致しなければならない戸数と戸主数が10万人分も合わない、人口が突然30万人以上増える、といったずさんな記録が行われたほか、兵役逃れにも悪用され、歴史にその名を刻んだエリートや有名人たちも“抜け道”を使用していたという。 本連載では日本の「戸籍」とその歴史について、政治学者の遠藤正敬氏が解説。第3回では戸籍制度が生み出した混乱について取り上げる。 ※この記事は遠藤正敬氏の書籍『戸籍の日本史』（集英社インターナショナル）より一部抜粋・構成。 鳴り物入りで出立した明治初年の壬申戸籍であったが、早々につまずきをみせた。 壬申戸籍の編製が沖縄を除く全国で完了したのは、1873年3月のことである。内務省戸籍局の報告によれば、実施から1年2か月の間に全国で3万1000冊余りの戸籍簿が整備されたという。 しかし、さすがに突貫工事であったことは否めなかった。何しろ、壬申戸籍においては戸籍届出の期限が設けられてお...</description>
      <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b2418f1e91031a58a2dc7eaf746c1701a8f7de05</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「手形払い」が禁止、“価格協議の拒否”もNGに… 元旦から施行「改正下請法（取適法）」のポイントを解説</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1月1日、「下請法」が改正され、名称も「取適法」に変わって新たに施行された。 これまで下請法の適用外だった企業にも適用範囲が拡大され、発注側の企業には一方的な代金決定や手形払いが禁止されるなど、取引慣行の見直しを迫る改正だ。 改正により、従来の「下請代金支払遅延等防止法（下請法）」は「製造委託等に係る中小受託事業者に対する代金の支払の遅延等の防止に関する法律」に名称変更された（略称：中小受託取引適正化法、通称「取適法」）。 労務費や原材料費などのコストが急激に上昇しているなか、サプライチェーン全体で適切な価格転嫁を定着させることを目的とする改正だ。 また、従来、「下請」という言葉は委託側と受託側の上下関係を連想させる側面がある、と指摘されてきた。 改正に伴い、従来の「親事業者」は「委託事業者」、「下請事業者」は「中小受託事業者」、「下請代金」は「製造委託等代金」と、法律上の用語も変更される。 また、法律の適用対象となる取引には、これまでの​製造委託、修理委託、情報成果物作成委託、役務提供委託に加え、新たに「特定運送委託」が追加された（取適法2条5・6項）。 特定運送委託とは、発荷主（メ...</description>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8998a87d368677439ee82942ce26ee7e790f7f89</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>高速道路「新・深夜割引制度」は結局“トク”なのか？ 2026年スタート、“改悪”懸念も…知らないと損する「見直し」の中身とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年度にも高速道路料金の深夜割引制度が見直される。物価高で庶民の財布が厳しい時世だけに、改善への期待が大きいが、どうもそうではないようで…。 実際のところ、見直される深夜割引料金制度は、「得なのか」「損なのか」。見直しの背景を振り返りつつ、現行制度との比較も踏まえ、検証する。（自動車コラムニスト：山本晋也） 高速道路の深夜割引制度の見直しは、急に降ってわいた話ではない。数年前から話はあったが、いよいよ2026年度に新制度へ移行されそうだ。 「割引」の話だけに、どう変わるのか、ドライバーは期待するだろう。まずはあらためて現行の高速道路・深夜割引制度を整理しよう。 対象となるのはNEXCO各社の高速道路。そこを「深夜0時～4時」の間に走行したクルマが割引対象となる。ルールは至ってシンプルで、全走行分が30％引きとなる。 たとえば夕方5時に高速道路に入り、そのまま12時間連続走行をして翌朝5時に高速道路を出たとすれば、そのすべての走行分が30％引きとなる。 さらにいえば朝7時に高速道路に乗り、深夜0時過ぎに高速道路を降りた場合にも、全走行分が30％引きとなる。 いずれもノンストップで走...</description>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7cd048f505cc6bf47c6db435afadba607cb80a69</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>箱根駅伝、昨年は「インフルエンサー並走」が物議 “身勝手な応援”は許されない…過去のアクシデントから問われる観戦マナー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本のお正月の風物詩「箱根駅伝」が今年もスタートする。 白い息を吐いて箱根路を駆ける学生ランナーのフレッシュな姿に、自分も新たな気持ちで一年を頑張ろうと心を動かされる人も多いのではないだろうか。 長い歴史を持つ箱根駅伝では、観戦の形も時代とともに変化してきた。1953年（第29回大会）にNHKラジオが中継を開始し、1987年（第63回大会）からは日本テレビによる一部時間帯の生中継、1989年（第65回大会）には完全生放送が始まった。 視聴や応援のスタイルも多様になり、箱根駅伝は今や“国民的行事”としてすっかり定着している。一方で、沿道やSNSで“観客のふるまい”が問題になることもある。 記憶に新しいのは、昨年（第101回大会）の往路5区で、中国人インフルエンサーが動画を撮影しながら車道に侵入し、青山学院大学4年（当時）の若林宏樹選手と並走したハプニングだ。 若林選手は、急なトラブルに見舞われながらも、ペースを乱すことなく青学の往路優勝を支える走りを見せたが、インフルエンサーは大会スタッフがマイクで「大変危険ですので、沿道を走らないようにお願いします」と注意してもしばらくの間、並走を続け...</description>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 07:29:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5fb83dd4c88f827fe80e912019c260a3cbb6f72c</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「お餅の事故」正月に集中 “掃除機”はNG…食べる前に知っておくべき予防法と応急処置</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年がスタートした。年が明けて、最初に食べる代表的なごちそういえば、なんといっても「餅」だろう。雑煮や汁粉・ぜんざい、焼き餅など、さまざまな楽しみ方があり、自身にDNAレベルで深く刻まれていると感じる人も多いだろう。餅つきをし、つきたての餅を食べるのも乙なものである。 ただし、忘れてはならないのが、例年、主に高齢者を中心として「餅」を食べてのどに詰まらせる事故が多発していることだ。気道が塞がれ命にかかわるケースもある。 餅の事故を未然に防ぐため注意すべきポイントとは何か。また、事故が起きてしまった場合にとるべき応急処置はどのようなものか。東京消防庁の担当者に聞いた。 東京消防庁によると、都内で2024年に餅（団子等を含む）が原因で63人が救急搬送されている。そのうち54人が65歳以上だった。救急搬送時の「初診時程度別」では以下の通り。 このうち、1月の発生状況はどうなっているのか。 「月別でみると、1月が最も多く、29人となっています。1月3日までの『三が日』で18名、松の内が明ける1月7日までだと23名が救急搬送されています」（東京消防庁防災安全課・担当者） データからも、餅の...</description>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2026 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4731f6a8b583c7c49c2fc98d3659d24870ff0839</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>正月あいさつに訪れた親族が遺体を発見…執拗に殴られベランダにも血痕 8年未解決の「つくば夫婦殺人事件」情報提供呼びかけ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>昨年11月、1999年に名古屋で発生した主婦殺害事件の被疑者が、26年という時を経て逮捕された。一方で、全国にはまだ「未解決事件」が多く残されている。 そのひとつである、茨城県つくば市東平塚地内の住宅で建築業・小林孝一さん（当時77）と妻の揚子さん（同67）が遺体で発見された未解決事件から、今日で8年となる。 遺族らは私的懸賞金を設け、毎年チラシを配るなど、事件解決の糸口を求めている。 2018年の元旦午後4時35分ごろ、親族が正月のあいさつのため小林さん宅を訪れたことで事件が発覚した。 自宅の2階で倒れていた夫婦の頭部には、鈍器のようなもので複数回殴られた痕があり、死因は失血死だった。室内に荒らされた形跡はなかった。 報道等によれば、前年12月30日午後7時30分ごろにスーパーから車で帰宅した夫婦の会話がドライブレコーダーに残されており、31日午前7時ごろに訪ねてきた友人へは応答がなかったことから、夫婦はこの間に殺害されたとみられている。 この31日は、低気圧が日本海と四国沖を東進しており、東京では130年ぶりとなる「大晦日の初雪」を観測した。 小林さん宅の2階ベランダの手すりには血...</description>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2026 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">689e6fa0073a2507a2b0916a8e24a8972317f539</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ひのえうま」明治期には“産み控え”起きなかった？ 影響は“昭和”の5分の1…背景にある「日露戦争」の影響とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年は十干十二支の「丙午（ひのうえま）」にあたる。この干支生まれの女性は「気性が激しく、夫の命を縮める」という女性差別につながる迷信が存在しており、1966年の「昭和のひのえうま」では大幅な出生数減が引き起こされた。 しかし1906年の「明治のひのえうま」では、統計にあらわれる数字を見ると、その影響は少なかった。その一因として、1904年〜1905年9月に行われた「日露戦争」が影響しているという。 本記事では、計量社会学者・吉川徹教授（大阪大学）の著書『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』（2025年、光文社新書）から、「明治のひのえうま」の背景にあった社会情勢や、生まれ年の「祭り替え」について解説した箇所を抜粋して紹介する。（本文：吉川徹） 「ひのえうま」の迷信が誕生・普及した江戸期が終わり、明治維新から40年近くを経て、次に迎えたのが1906（明治39）年の明治のひのえうまです。 120歳を大還暦というのだそうですが、この年生まれの人（女性）たちが存命であれば、令和のひのえうまには、めでたくこれを迎えるはずでした。しかし残念ながら、数年前に全員亡くなられてしまいました。...</description>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2026 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3b8489766f1e01dbef87a0b996595233ce8a18ef</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>23年前の“大雪”翌朝、江東区・質屋夫婦が遺体で発見 「強盗殺人」疑いも…現場に“現金100万円”手つかずで残された謎【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都心が大雪真っ白に染まった2002年12月、東京都江東区北砂7丁目で、老夫婦が殺害された。状況から金品目的の犯行の線が濃厚とみられたが、現場にはなぜか現金100万円が手つかずで残されており、捜査は混乱する。 それから23年。事件はいまだ、解決に至っていない。 どこで起こっていても不思議のない強盗殺人。だからこそ逆に、こうした未解決事件が全国のそこかしこにあり、埋もれてしまっているのではと考えさせられる…。 遺族は300万円の私的懸賞金を設け、現在も事件解決に繋がる有力な情報を求めている。 ※この記事は、『謎と闇に覆われた恐怖の未解決ミステリー』文庫版より一部抜粋・構成しています。 2002年12月8日深夜から首都圏で降り始めた雪は9日の夕方には小降りになったものの、電車が運休して一部の学校が休校するなど、交通機関は終日混乱し、12月としては都内では記録的な大雪となった。 その大雪が残る12月10日午前10時25分頃、東京都江東区北砂7丁目で質店「藤井商店」を営み、店舗兼住宅に住んでいた藤井義正さん（当時78歳）と妻のえつ子さん（同74歳）が珍しく起きてこない。不審に思った同じ敷地内...</description>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 10:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a1e4df3831e01b28f8d3e762994e3147237494e2</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>福袋の中身に新年早々モヤモヤ…「アウター入りのはずが夏物だけ」「13～17点なのに5点しか入ってない」法的に返品・返金を求められるケースとは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年も、早くも「福袋商戦」が始まっている。 近年は、百貨店やショッピングモールだけでなく、アパレルECサイトや家電量販店、飲食チェーンまで、さまざまな業種がオリジナル福袋を企画。 中身が事前に公開された「ネタバレ福袋」や、予約抽選制の「プレミアム福袋」、サブスク形式で数か月分のサービスがセットになったタイプなど、その形も多様だ。 一方で、ネット販売が広がったことで、届くまで現物を確認できないケースも増え、「写真や説明文のイメージと違った」「サイズが合わない」「期待していたものが手に入らなかった」といった不満の声も近年、SNS上で見受けられる。 福袋は数千円から数万円という決して安くない買い物だ。中身にがっかりしたときに、「まあ福袋だし仕方ないか」と自分を納得させて終わらせてしまう人もいれば、「これはさすがにおかしい」とモヤモヤを抱え続ける人もいるはずだ。 購入者としては、「ハズレを引いた」と割り切って良いラインと、「これは法律的にも問題がある」と言えるラインの違いを知っておきたいところ。 では、その境界線はどこにあるのか。消費者被害に詳しい海嶋文章弁護士に、具体的なケースをもとに解説し...</description>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">242c78935b0f6e10131eebfeea24f44f6917aa44</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>宝くじ“高額当せん”確率が高いのは「双子座」「Y.Kさん」？ 年末ジャンボ抽せん日、幸運は誰の手に</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>本日12月31日、東京・新宿の東京オペラシティ コンサートホールで「年末ジャンボ宝くじ」の抽せん会が行われ、当せん番号が発表される。1等・前後賞合わせて10億円という、まさに人生を劇的に変え得る権利が誰かの手に渡る瞬間だ。 ところで、この宝くじというシステム、法律的にはどのような位置づけにあるかご存じだろうか。本来、日本では刑法185条によって「賭博」が禁じられている。しかし、宝くじは「当せん金付証票法」という特別法により、「地方財政の健全化」という公共の目的のために、あくまで例外として認められており、法的な根拠に基づいて運営されている。 そんな「法に守られた夢」を手にするのは、一体どのような人たちなのか――。 本記事では、2024年度の「宝くじ長者白書」（同年度中に1000万円以上の当せん金を受け取った人を対象としたアンケート、回答数540人）を紐解き、高額当せん者の職業や星座、イニシャル、気になる「当せん金の使い道」など、リアルな実像に迫る。 「高額当せん」と聞くと、それを期待して宝くじを購入した人でも、どこか現実離れした世界の出来事のように感じがちだろう。しかし、白書が映し出すの...</description>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d60eaad4aca0f5cc7e953ffdb09a49669ff2b7ed</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>寺社で“無断撮影”「正直、いい気持ちはしません」神職・僧侶の「肖像権・プライバシー権」侵害リスク…初詣でも要注意</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>年末年始の初詣シーズン。神社仏閣を訪れ、思い出として写真を撮る人は少なくない。だがネット上には、神主や巫女、僧侶の姿を写しネット上に無断で掲載している人もいる。 京都のある神社では今、参拝者による無断撮影が原因で、トラブルが相次いでいるという。（ライター・倉本菜生） 「無断撮影や、モザイクなしのSNSでの公開に困っている」と語るのは、京都の神社で神職を務める東さん（男性・仮名）だ。 「昔から勝手に撮ってブログに載せる人はいましたが、最近はひどくなっていると感じています。神事を行っているときに撮影したり、なかには配信をしている人も……。 撮影のために敷地内で関係者の通行を邪魔する人などもいて、対策に手を焼いている状況です。うちだけでなく、近所の神社やお寺さんからも同じ悩みを聞くことが増えました」 問題となっているのは、個人的な撮影だけではない。多くの寺社仏閣では「撮影した写真や動画の商用利用」について、許可制としたり、使用料を求めたりするなどを制限を設けている。にもかかわらず、無断で商業用の撮影をしているケースも後を絶たないという。 「私的な範囲での撮影自体、寺社側の好意で許されているも...</description>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">74b7ffcf4e402c2ccf06568d69db9989f2020a4b</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「改正ストーカー規制法」が12月30日から施行 エアタグを悪用する行為も規制対象に</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>スマートフォンで位置を特定できる「紛失防止タグ」の悪用に対する規制などの内容が新たに盛り込まれた改正ストーカー規制法が、12月30日から施行される。 また、これまで警察は被害者の申告がなければ加害者に警告を出せなかったところ、改正法では警察の職権で警告を出すことが可能になる。 従来のストーカー規制法でも、GPSなど、衛星を介し自らの位置情報を記録して送信する装置は規制対象に含まれていた。 一方、AppleのAirTag（エアタグ）に代表されるような紛失防止タグは衛星ではなくサーバーを介した情報を利用する装置であるため、エアタグを悪用する行為は、これまではストーカー規制法上の「位置情報無承諾等」に該当しなかった（同法3条）。 しかし、今回の改正で、紛失防止タグを悪用する行為も規制対象に。具体的には、「紛失防止タグで被害者の位置情報を取得する行為」および「紛失防止タグを被害者に取り付ける行為等」が規制される（2条3項）。 また、従来の法律では、警察は被害者からの申告があって初めて、加害者に警告（※）を行うことができた。しかし、加害者からの報復をおそれた被害者が申告をためらうケースがあること...</description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3ee96e11dc89e8e44fea8f593e369cc35229645a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>経歴詐称、ラブホ会合、セクハラ…“元市長”が斬る「2025年・市長騒動」の深層 市民感覚との乖離招く“権力の病理”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年は、「市長のトラブル」がメディアを大きく騒がせた。静岡県伊東市の田久保眞紀前市長は経歴詐称、群馬県前橋市の小川晶前市長は職員とのラブホテル会合が問題とされ、大問題となった。 他にも沖縄県南城市の古謝景春前市長が現職時にセクハラ行為が裁判で認定され、最終的に辞職勧告などから11月に失職するなど、連鎖的に市長の騒動が話題になる1年となった。 本来なら、品行方正、清廉潔白でなければならない自治体のトップがなぜ、相次ぐ騒動を自制につなげられず、逆に連鎖を呼び込んだのか…。 千葉県鎌ケ谷市で5期19年にわたって市長を務めた清水聖士氏。長期政権を経験したからこそわかる、市長という権力が宿すその「病理」について、忖度（そんたく）抜きに解説する。 「権力は腐敗する」。歴史家、ジョン・アクトン卿の有名な言葉だ。その意味は〈権力者は堕落しやすい、特に絶対的な権力は絶対的に腐敗する〉というもの。 絶対的な権力には誰も逆らえない。だから周囲はイエスマンばかりになる。その結果、いよいよ誰も意見さえ言えなくなる。そうなれば、庶民感覚と乖離（かいり）していくのは必然であり、善悪の判断さえも麻痺（まひ）して...</description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">14c622db75b8477ae31a3fc77d5c0691d42d3b96</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「障害者の“将来収入”は減額」慣例を高裁が覆す…交通事故で死亡「聴覚障害を持つ11歳女児」に“健常者と同じ逸失利益”認められた理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年もさまざまな事件や事故の裁判が行われ、多くの判決が下された。立法、行政と並ぶ国家権力である「司法」の判断は、関係者の人生を左右するだけでなく、社会を変えるきっかけにもなり得る。 とりわけ、消費者トラブルや交通事故、不動産など、私人間の権利義務に関する紛争が法廷に持ち込まれる「民事事件」の判例は、経済活動や日常生活のルールに直結する。 そんな「民事事件」において、今年どのような“画期的”な判決があったのか。また、その判決は私たちの常識をどう変えるのか。 民事事件を多く担当する安達里美弁護士に、今年もっとも注目した判決を紹介してもらった。 安達弁護士が挙げたのは、交通事故死した先天性の聴覚障害を有する児童（当時11歳）について、聴覚の状態像、聴覚障害者をめぐる社会情勢や職場環境の変化を踏まえ、死亡逸失利益として全労働者平均賃金100％を認定した判決だ（大阪高裁令和7年（2025年）1月20日判決）。 交通事故の損害賠償の費目である「逸失利益」には、被害者が存命している場合の「後遺障害逸失利益」と、被害者が死亡した場合の「死亡逸失利益」があり、今回の判決は後者に関するものである。 死亡逸...</description>
      <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">32f4f6d2b254d8be5c10868753b33628d4277f53</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「今年の漢字」にも選ばれた「熊」なぜ突如“人間の脅威”に？ 1年の騒動振り返りで検証する、元凶と対策</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>12月12日、今年の漢字に「熊」が選出された。一般公募で得票数の多い漢字が選ばれるシンプルな仕組みで、世間の関心がストレートに表れる催しとして、毎年注目されている。 2025年は18万9122票が投じられ、「熊」はそのうちの2万2346票を獲得し、トップとなった。1位の争いは大接戦となり、2位の「米」（2万3166票）とは180票差だった。 「熊」は過去10年、20位にもランクインしておらず、注目される対象ではなかった。逆にいえば、2025年のクマの猛威は特異的であり、それだけすさまじかったということだ。 その大きな爪跡は、環境省が公表しているデータをみれば明白だ。 まずクマによる被害者数。2025年度は217件で、ここ10年で最多となっている。 2023年も213件で大量出没と騒がれたが、死者数が2023年の6人に対し、2025年は13件と倍以上。さらに生活圏での被害がセンセーショナルに報じられたことなどから、世間に大きなインパクトを与えた。 このことからわかるように、2023年はクマ出没こそ多かったが、エリアは主に山間部だった。一方、2025年は死者数が過去最大となり、住宅地での被...</description>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 10:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">abcabb6405b4b6cdffc3544903485bfe6377fc8d</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>“八百屋お七”から始まった「ひのえうま」の迷信…江戸の川柳で“バズった”デマが女性差別につながった理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年は十干十二支の「丙午（ひのうえま）」にあたる。そして、この干支生まれの女性は「気性が激しく、夫の命を縮める」という迷信が存在し、長らく女性差別につながってきた。 前回の丙午にあたる1966年には、子どもの「産み控え」が広く起こり、出生数は約136万人と前年（約182万人）から約46万人も減少、ほぼ4分の3にまで落ち込んだ。翌1967年には約193万人へと回復したものの、少子化が深刻化した現在、同様の現象が起きれば日本社会にとって大きな痛手となる。 そもそも、丙午の迷信はいつ、どのようにして生まれたのか。本記事では、計量社会学者・吉川徹教授（大阪大学）の著書『ひのえうま 江戸から令和の迷信と日本社会』（2025年、光文社新書）から、江戸時代に迷信が庶民のあいだで形成されていった経緯を解説した箇所を抜粋して紹介する。（本文：吉川徹） 丙午（ひのえうま）は、十干十二支のひとつで60年ごとにめぐってきます。この年に限って、穏やかならぬことがいわれてきました。それは、この年生まれの女性は気性が激しい、七人の夫を食い殺す、嫁ぎ先に災いをもたらす、さらには、ここに書くのはちょっとはばかられ...</description>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eb9cd66d907547234c7a026a4a052dddcdd67f19</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「松下幸之助を読まないなんて」何気ない雑談のつもりが“昭和ハラスメント”になっているかも…セーフ・アウトの境界線とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年は令和では7年だが、「昭和100年」とも呼ばれ、昭和レトロブームも一部で盛り上がりを見せた。 63年続いた昭和の時代に青春時代や社会人生活を送った「おじさん世代」はまだ現役でオフィスに多数在籍する。 「遠山の金さんはやっぱり‟杉良”だよね」 「年末といえば赤穂浪士だよね、やっぱり」 職場や飲み会の何気ない雑談で、昭和の芸能人や当時の流行をあげ、キョトンとする部下に「○○知らないの？！」と信じられないような表情で一言つぶやく。 そうした一言一言が、若手社員の心に深く刻まれ、やがて「ハラスメント」として認識されるかもしれない。 では、昭和レトロブームの一方で、職場では何が「許される雑談」で、何が「許されないハラスメント」なのか、境界線はどこにあるのだろうか。 平成生まれの部下たちが経験する「ハラスメント」には次のようなものがある。 会議中や雑談の中で、部下に対し「○○の映画、見たことある？」と話しかける。部下が「いいえ、見たことがありません」と返答すると、上司は「えっ、嘘でしょ？本当に？」と過剰に驚く。さらに「信じられない。人生、損してるよ」と続ける。 これが一度ではなく、繰り返...</description>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">bfe0e00f8a0b717b598cb96e9bc22d6e6b99358c</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“1000円”着服で退職手当“1200万円”が「ゼロ」に…バス運転手への処分、最高裁が適法と判断したワケ【弁護士が選ぶ2025年注目判決】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年も多くの事件や事故の裁判が行われ、判決が言い渡されてきた。立法、行政と並ぶ国家権力である「司法」の判断は、関係者の人生を左右するだけでなく、社会にも影響を与える。 中でも、「働くこと」の根幹に関わり、すべての人に無関係ではない「労働事件」では、今年どのような印象的な判決があったのか。この分野に注力する松井剛弁護士に聞いた。 松井弁護士が今年特に印象に残った判決として挙げたのは、「バスの運転手が乗客から預かった運賃の一部を着服し、懲戒免職と退職金の全額不支給処分を受けたことについて、『適法』とされた」ものだ（最高裁第一小法廷令和7年（2025年） 4月17日判決）。 松井弁護士は、「かなり重い判決で、弁護士の間でも話題になりました」と振り返る。 市営バスの運転手として約29年間勤続していた男性が、勤務中、乗客から5人分の運賃（合計1150円）を受け取る際、硬貨を運賃箱に入れさせたうえで、紙幣（1000円札）を手で受け取り、これを着服した。また、運転手は乗客がいない停車中の運転席において、合計5回電子タバコを使用していた。 こうした行為がバスのドライブレコーダー点検で明らかになると、男...</description>
      <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6ed72d32921a17aa3c29b34da6842dc0327353a7</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京・下町の名所「夕やけだんだん」絶景がマンションで遮断、なぜ止められない？ 物議の声も…地元住民が漏らす“意外な本音”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都荒川区西日暮里に位置する「夕やけだんだん」。谷中銀座商店街へと続く階段から眺める美しい夕景と、情緒あるたたずまいで知られる、都内屈指の観光スポットだ。 11月下旬、この場所がSNSで大きな注目を集めた。階段のそばに建設中のマンションによって、これまで親しまれてきた夕焼けの眺望が遮られつつあるからだ。ネット上では「あんなにきれいだった夕焼けが見えなくなるのは寂しい」と惜しむ声が相次いでいる。 しかし、夕やけだんだんを「観光」という言葉で説明されることに違和感を覚える地元住民が少なからず存在することは、あまり知られていない。実際に現場を歩き、地域に根を下ろす人々に話を聞いてみると、違う景色が見えてきた。（ライター・末並俊司） JR日暮里駅の西口を出て、御殿坂と名がついた通りをそのまま西に向かって歩くと、数分の場所に今回の現場はある。界隈（かいわい）は寺町で、駅の西側には約10ヘクタールの敷地面積を持つ谷中霊園が広がっている。御殿坂はその北の端をかすめるように通っている。 駅からは緩い上り坂だ。左手に墓地の駐輪場が見える。これを過ぎると、このあたりではたぶんもっとも標高が高い場所に登り...</description>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">71da4ae3ed7af5994c4d995b98c58a9775eb9d0d</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>日本の伝統は「夫婦別姓」だったが…明治政府が“常識”を変え「一家一氏一籍」の原則を確立した理由とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>現代日本ではたびたび「夫婦別姓」が議論されている。 しかし、それは歴史的には「復古」に過ぎない。かつて日本の伝統は「夫婦別姓」であり、それは明治時代まで続いた。 本連載では日本の「戸籍」とその歴史について、政治学者の遠藤正敬氏が解説。 第2回では、日本がなぜ東アジアの儒教的価値観から逸脱し、「夫婦同姓」という独自の道を選んだのか、その分岐点について取り上げる。 遠藤氏は「家を継ぐため」の手段として女性が婿を取るというのは「世界に類例がない」と指摘。 日本では他家からの「婿取り」は当然の慣習とされており、「家」の維持を優先するため、明治政府は「一家一氏一籍」の原則を確立。夫婦同姓を「常識」に変えていったという。 ※ この記事は遠藤正敬氏の書籍『戸籍の日本史』（集英社インターナショナル）より一部抜粋・構成。 孔子の『論語』には「其の鬼に非ずして之を祭るは諂なり」という言葉がある。 ここで言う「鬼」とは自分の祖霊を指すが、自分と血縁のない霊を祭るというのは企みごとでしかないから、それはけしからぬという戒めである。 ゆえに、祖先の血統を子々孫々まで正しく伝えることが美俗とされる儒教倫理が根付い...</description>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7a3f21eedaef8c8105c2a0778f1b6617e0551bf6</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ディスコで女子中学生をナンパ→殺害 「歌舞伎町＝危ない街」の決定打となった、43年前の猟奇的事件【未解決】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>歌舞伎町は危ない場所――そんなイメージを印象付けるラブホテル連続殺人事件が1981年に起きた。被害者の3人はいずれも女性で、犯行には「絞殺」「覚醒剤成分の検出」などいくつかの共通点があったが、犯人が不明のまま、事件は1993年に相次いで公訴時効が成立している（※）。 ※参考記事：絞殺、覚醒剤、ラブホテル…新宿歌舞伎町の“未解決”連続殺人 犯行に「多数の共通点」も、犯人は夜の闇に消えたまま40年以上 このラブホテル連続殺人事件からわずか1年後の1982年6月、日本一の歓楽街で、今度は女子中学生が餌食になる殺人事件が発生した。 事件はゲームセンターで20代前半の自称・大学生の男にナンパされたことが端緒となり、ドライブに出かけたことで悲劇に見舞われた。 2人の女子中学生のうち1人が殺害され、もう一人はかろうじて難を逃れた。殺害された女子中学生はアキレス腱を切断されており、強盗を装った快楽殺人の線でも捜査が進められた。少女にも容赦ない猟奇的な側面もあり、歌舞伎町の恐ろしさを決定づける事件となった。 この事件もまた、未解決。歌舞伎町にはどこからともなく危険人物が訪れ、獲物を狙っている――。2年続...</description>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d3e0a449a36952802900bce5f766848c76db0076</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>競馬で「1億4000万円」儲け→税金で「4億円超」のマイナス？ 裁判所が“外れ馬券代の控除”を認めた条件とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今日12月28日、中山競馬場（千葉県船橋市）で、2025年最後のGIレースである有馬記念が行われる。 JRAの発表によれば、昨年の有馬記念での馬券売り上げは550億8305万7100円に上った。この売り上げの一部が、勝馬投票券の「払戻金」として購入者に支払われる。 1枚100円の馬券に対する有馬記念の配当金の過去最高額は、2008年の「3連単」（※）で記録された98万5580円だ。当たればまさに“一攫千金”だが、忘れてはならないのが「税金」の問題である。 ※1着⇒2着⇒3着の馬番号を着順通りに当てる投票方法 税金は基本的に、所得が生じれば支払わなければならず、「払戻金」も例外ではない。 払戻金額からは、「元手」である勝馬投票券の購入代金（1枚100円×勝馬投票券の購入枚数）を差し引くことができる。 そうであるなら「外れ馬券」の購入代金も差し引くことができないのかと疑問に思う人もいるだろう。特に、競馬場に毎週のように足繁く通い、多額の馬券を購入する人にとっては、気になることかもしれない。 納税者の視点からYouTubeなどで精力的に情報発信を行っている黒瀧泰介税理士（税理士法人グランサー...</description>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 09:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fb6174365638e05917a1a404c3e274c407f6e662</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“転売ヤー”は「ディズニーグッズ」をどう仕入れている？ パス争奪戦、個数制限の突破…「密着取材」が明かす実態とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>12月4日、東京ディズニーリゾートは、10月末に閉鎖したアトラクション「バズ・ライトイヤーのアストロブラスター」のキャストが着用していたジャケットやコートなどのコスチュームを再利用したアイテムを発売した。 ところが、ラインナップ4種の内トートバッグとショルダーバッグは発売からわずか数時間で品切れに。そして発売当日から、これらの商品はフリマサイトで転売されていた。 ディズニーはファンが多いからこそ、そのグッズは転売の対象となりやすい。本記事では、フリーライター奥窪優木氏の著書『転売ヤー 闇の経済学』（新潮新書、2024年）から、転売グループがパークで実際にグッズを仕入れる様子に密着取材した箇所を抜粋して紹介する。（本文：奥窪優木） 新年度が始まった2023年4月の平日の午前8時過ぎ。首都高速の葛西出口を降り、湾岸道路の舞浜大橋に差し掛かると、左車線の流れは急に滞り始めた。中央車線からその車列に加わろうとするのは、北関東や東海地方ナンバーの車だ。朝のラッシュに想像されるような殺伐さはなく、まるで同じ聖地を目指す巡礼者のように、互いに道を譲り合う。 前の車のリアガラスに目を向けると、車内で子...</description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 10:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7128575fc26b559b7c3552eb5960c053aa16fc29</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>明治時代まで「日本人」は存在しなかった…？ 新政府が1000年前の戸籍制度を“リサイクル”した「戦略的な理由」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>私たちが当たり前のように持つ「日本人」という意識。しかし、江戸時代までの人々は「国民」ではなく、藩の「領民」や村の「百姓」として生きていた。 明治維新後、新政府はバラバラだった帰属意識を統合するため、1872年に「壬申戸籍」を編製。すべての身分を登録し「日本人」を法的に創出した。 本連載では日本の「戸籍」とその歴史について、政治学者の遠藤正敬氏が解説。 第1回では、欧米列強に対抗するため、明治政府がなぜ1000年の時を経て戸籍制度を復活させ、天皇を頂点とする「国民国家」を築いたのか、その理由について取り上げる。 ※この記事は遠藤正敬氏の書籍『戸籍の日本史』（集英社インターナショナル）より一部抜粋・構成。 一体、なぜ「日本人の証明」としての戸籍が生まれたのか？その理由を知るためには、何より「近代」における戸籍の出立から見ていく必要がある。 なぜここで「近代における」と限定を付けたかというと、古代日本にも戸籍制度があった（編注：645年の大化の改新後、670年に「庚午年籍（こうごねんじゃく）」、690年からは「甲寅年籍（こういんねんじゃく）」が編製された）からである。 それが有名無実になっ...</description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cf89fa5d4d537cd955751e9dfdeccd7d5a56faf8</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>日本人女性「売春疑い」で“入国拒否”増加、普通の会社員・学生も足止め…背景に風俗嬢“海外出稼ぎ”の悪影響</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>アメリカやオーストラリアなどへの入国時、観光予定だった女性が「売春や不法就労の疑い」を理由に足止めされるケースが増えている。入国拒否や強制送還に至ることもあり、行政書士や弁護士のもとへの相談も増加しているという。 こうしたトラブルの増加には、観光ビザなどで入国し、短期間だけ海外で性風俗の仕事をする日本人女性の存在があるようだ。 ※ この記事は、フリーランス記者・松岡かすみ氏による『ルポ 出稼ぎ日本人風俗嬢』（朝日新書、2024年）より一部抜粋・再構成しています。 今、「日本より海外のほうが稼げる」と、海を越えて“出稼ぎ”をする性風俗業の日本人女性が出てきている。その数が一体どれぐらいなのか、正確な数字は定かではない。 だが少なくとも筆者が取材した女性たちは、ここ5〜10年以内に出稼ぎを始めた人ばかりだ。性風俗業で働く当事者らを支援する団体の元にも、日本から出稼ぎに行った人が現地でトラブルに巻き込まれるなどして相談が寄せられる機会が増えているという。 日本経済の停滞が長引く今、「海外のほうが稼げる」と国外に渡る例は、性風俗業に限った話ではないが、出稼ぎを選んだ女性たちに話を聞くと、「稼ぐ...</description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dbee375aa6456433d49c91578742e26021095cca</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>絞殺、覚醒剤、ラブホテル…新宿歌舞伎町の“未解決”連続殺人 犯行に「多数の共通点」も、犯人は夜の闇に消えたまま40年以上</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本一の歓楽街、東京・歌舞伎町。いまでこそ、高層ビルがそびえたち、一斉浄化の効果もあって、多くの外国人観光客なども行き交う、観光地の側面も色濃いが、かつてそこは、健全な若者は近寄ってはいけない危険地帯だったーー。 日本に活気がみなぎっていた1980年代、歌舞伎町には有り余るエネルギーが押し寄せるように集結し、想像を絶する“暴発”を繰り返していた。 1981年、3人の女性が連続殺害される事件が発生。それはまさに、歌舞伎町の夜の危険さを象徴するようなラブホテルを舞台にしたおぞましい連続殺人事件だった。 同日に3人もの女性が、別々に殺害された大胆な事件。ところが、ほとんど証拠がなく、まさに真相は歌舞伎町の闇のなかに葬られたようで、いまだ解決に至っていない…。 ※この記事は、 『謎と闇に覆われた恐怖の未解決ミステリー』文庫版 より一部抜粋・構成しています。 東京・新宿歌舞伎町。居酒屋、キャバクラ、ホストクラブ、そしてラブホテルが集中するこの全国有数の歓楽街で1981年、3人の女性が連続して殺害される事件が起きた。 ホテルの部屋という密室で発生したこの事件は、個人のプライバシー保護の観点から監視...</description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1d34c6395ac6c8a2fea94e1009731016cdff6cc9</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>都庁前の食品配布に900人超、「1日1食」で耐える困窮者も…“物価高”深刻な状況続く中、年末年始「炊き出し」各地で実施</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回の年末年始も、暦通りに休める人にとっては9日間と長期にわたる。会社員たちにとっては、仕事から離れて心身を休めることができる貴重な機会となるだろう。 しかし、年末年始には多くの公的機関が閉庁（休業）する。生活保護やホームレス自立支援センター利用のための窓口となる福祉事務所なども閉庁するため、生活困窮者（こんきゅうしゃ）や路上生活者は公的な相談先を利用できない状況になる。 例年、年末年始には全国各地で民間団体が炊き出しや生活場所の提供などを行い、生活困窮者・路上生活者を支えている。そして、昨年からさらに激しくなった物価高騰は、困っている人々の生活やそれを支えるための活動にも影響を及ぼしているという。 東京都内では認定NPO法人「自立生活サポートセンター・もやい」やNPO法人「TENOHASI」などの団体が、年末年始にも支援活動を行う。 「もやい」は、通常は週2回定期的に相談活動を実施している。火曜日（祝日のぞく）に新宿区内の事務所で11時から17時まで、土曜日には新宿都庁前で14時から14時45分まで相談を受け付けており、都庁前では食料品の配布も行っている（14時から配布、無くなり次第...</description>
      <pubDate>Sat, 27 Dec 2025 09:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1f03653df3c69e0e52d9bf51805b559bee2e954a</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「外国人の犯罪率は日本人の1.72倍」は本当か？ 性別・年齢を考慮して統計を分析すると…</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>11月20日、警察庁が「昨年の外国人の犯罪率は日本人の1.72倍だった」という数字を参院内閣委員会で発表しました。 外国人問題は国内でも注目を集める重要なテーマとあって、「1.72倍」はネット上で物議を醸しました。「外国人のほうが、犯罪率が高い」「外国人が増えると犯罪が増える」「外国人犯罪は日本人と変わらない」など様々な意見が飛び交いました。なかには、年齢の偏りが考慮されていないなど統計の扱い方についての問題点を指摘するものもありました。 本記事では、はじめに、今回警察庁が導き出した「1.72倍」を検証します。次に、性と年齢を考慮した外国人と日本人の犯罪率を算出し、その比較を行います。（本文：津島昌寛（龍谷大学社会学部教授、犯罪社会学・社会統計学）） まず、前提となる用語の意味を確認しておきます。これらは参院内閣委員会における警察庁の答弁で言及された統計資料の数字から特定することができます。 外国人と日本人の【検挙人員】を図表1に示します。 一点、注意すべきことがあります。警察庁の答弁では外国人の検挙人員の合計は1万2173人だったところ、今回の筆者の計算では1万3434人となりました...</description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">517ed0f5b423e8d6819f4967ff7c27261ed49059</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ゾンビタバコ」沖縄から東京、全国へ拡大…若者の間で蔓延し摘発続々 親が知っておくべき“法的リスク”とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>若者の間で急速に広がる違法薬物「ゾンビタバコ」。使用すると手足がしびれ、ふらつきながら歩く姿が“ゾンビ”のように見えることから名付けられたこの電子タバコは、指定薬物「エトミデート」を含む危険ドラッグだ。 今年の夏ごろ、沖縄県内で複数の若者が摘発されたことから、当初は局所的な流行とみられていたが、その後は大分県や三重県でも摘発が相次ぐなど、いまや全国に広がっている。 12月10日、東京都内で2000万円相当のゾンビタバコをタイから密輸したとして59歳の男が逮捕された。都内で初の所持目的での逮捕者だ。 事態を重く見た政府も動き出した。12月12日、木原稔官房長官が記者会見で「深刻な健康被害を生じる恐れがある」と警告し、取り締まり強化を表明。SNSを用いた啓発活動や相談体制の整備を進める方針を示した。 エトミデートは本来、海外で医療用麻酔薬として使用される物質だが、違法業者によって電子タバコのリキッドに加工され、「合法」「安全」といった誤った情報とともに販売されている。 厚生労働省は今年5月16日にエトミデートを「指定薬物」と定め、製造、輸入、販売、所持、使用を禁止したが、規制の網をかいくぐ...</description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4fa687d4b62a6f21db81f0564f8fe681c5b7b0aa</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>連結外れ、E8系不具合、地震…2025年“運休”相次いだ新幹線 帰省ラッシュ前に知っておきたい「払い戻し」のルールとは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年は東北新幹線の運休が相次いだ1年だった。 連結器の誤作動や新型車両E8系の不具合、さらには今月発生した青森県東方沖地震による運転見合わせなど、多くの利用者が影響を受けた。 こうした混乱時、手元のきっぷはどのように扱われるのか――年末年始の帰省・Uターンラッシュを前に、鉄道各社の払い戻しの基本ルールを整理する。（鉄道ライター・枝久保達也） 今年3月6日、昨年9月に続いて走行中の東北新幹線「はやぶさ」と秋田新幹線「こまち」の連結が走行中に外れて列車が分離し、緊急停車するトラブルが発生した。 このため3月13日まで東北新幹線と山形新幹線・秋田新幹線の併結運転を全面的に中止。福島駅、盛岡駅で乗り換えが必要になり、東北新幹線内の列車も最大17両編成から10両に減車され、駅は大混乱した。 前年のトラブルについてJR東日本は「列車を分離させるスイッチに金属片が接触して誤作動したことが原因」と判断していたが、当該車両から取り外した制御盤を載せ替えた編成で今回のトラブルが発生してしまった。 既に誤作動を防止する応急対策を実施して通常通り運行しているが、同社は装置そのものに問題があった可能性が高...</description>
      <pubDate>Fri, 26 Dec 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">520c542ffbba391afcf0e2faa816a1cc5af2f99a</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「県も大学も甘えてきた」自治医大・修学資金3766万円“一括返還”巡る訴訟で原告側が会見 「悪魔のような制度」改善訴える</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>自治医科大学の卒業生が、修学資金約3766万円の返還をめぐり、同大学と愛知県を相手取って起こした訴訟で12月24日、東京地裁で第4回口頭弁論が開かれた。口頭弁論後の記者会見で、原告の男性医師A氏は大学と県の「甘え」を厳しく指摘した。 自治医科大学は、へき地医療に従事する医師を養成するため、都道府県が共同で設立した私立大学だ。入学者には修学資金が貸与され、卒業後、出身都道府県が指定する公立病院などで義務年限の期間（貸与期間の1.5倍、最低9年）勤務すれば、返還が全額免除される仕組みとなっている。 しかし今回の原告であるA氏は、父親の失職や自閉症の弟の介護、妻の妊娠による扶養負担増で経済的に困窮。 一般的な研修修了医師の場合であれば、年収にプラスして、アルバイトで360万円程度が得られるが、A氏の場合は地方公務員身分のため、アルバイトは禁止されており、A氏は弟の介護や収入面などをふまえ、義務年限中の退職を決めた。 すると大学側は、修学資金2766万円と損害金を合わせた約3766万円を「一括返還せよ」と要求。A氏は2024年3月、この返還義務は無効だとして東京地裁に提訴した。 本訴訟の争点の...</description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 18:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fa97259762cc91afc3159dbdb33b1a3325bba1b4</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>植松聖死刑囚らの作品展示『死刑囚表現展2025』開催 「きわめて身勝手だと感じた」「生きて償う、に賛同したい」毎年さまざまな声</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>冒頭の絵画『九紋龍史進』は、「相模原障害者施設殺傷事件」（2016年）で死刑判決を受けた植松聖死刑囚の作品だ。同事件では、神奈川県相模原市の障害者施設「津久井やまゆり園」に入居していた19人が犠牲になり、職員を含む27人が重軽傷を負っている。 12月26日（金）～28日（日）、東京都内の「文京区民センター」で『死刑囚表現展2025』が開催される。展覧会に並ぶのは、日本国内の拘置所に収監されている死刑囚によって制作された、絵画作品だ。 21回目の開催となる今年は、確定死刑囚（2024年末時点で106人。矯正統計より）の約2割にあたる21人が応募（複数作品応募可）。植松死刑囚は毎年精力的に作品を応募する“常連”だ。 9月に選考会が開かれ、7人の選考委員（アートディレクター・北川フラム氏、彫刻家・小田原のどか氏、文筆家・五所純子氏、作家・栗原康氏、文芸評論家・川村湊氏、精神科医・香山リカ氏、評論家・太田昌国氏）によって、「表情賞」「新風賞」「輝き賞」など9人の受賞者が決定している。表現展では、受賞作を含むすべての作品が展示される。 「独特のものの見方と、筆の力が卓越している」 選考委員の小田...</description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7211dd6d79b35d10cccecaf0a1938257ef1b07a8</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“海外事業者”も規制対象に…乳幼児用おもちゃ・ベッドにも新ルールが導入 「製品安全4法」12月25日に改正法施行</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>12月25日、身近な製品の安全確保のための規制を定める「製品安全4法」の改正法が施行される。 インターネット取引の拡大に伴い、海外事業者が通販サイトを通じて日本国内の消費者に製品を直接販売できるようになったことを受け、今回の改正では海外事業者に対する新たな規制が設けられる。 あわせて、乳幼児向けおもちゃの安全確保に関する規制枠組みも導入。国内消費者や子どもの生命・身体を守るための改正だ。 製品安全4法とは、消費生活製品安全法、ガス事業法、電気用品安全法、液化石油ガスの保安の確保及び取引の適正化に関する法律の総称。 近年、中国などの海外事業者が、Amazonや楽天市場といったオンラインモールや独立した通販サイトを通じて、国内の輸入事業者を介さず、日本の消費者に製品を直接販売する機会が急増している。 現行法では、製造や輸入を行う国内の事業者に対しては、製品の安全確保義務や事故報告義務などの規制を課し、行政による回収命令の対象にもしている。 しかし、日本国内に製造・輸入拠点を有さず、さらに輸入事業者も介さない海外の事業者が国内の消費者に製品を直接販売する場合には、実効的な規制を行うことが困難...</description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ffd0bac6c987c60e41ac95a87d45b1362a659259</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>AI検索による記事無断利用は優越的地位の濫用か？公取委が調査2025/12/25 コンプライアンス, 独禁法対応, インターネット問題, 独占禁止法, IT</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ニュース記事をめぐっては、公取委が、「ヤフーをはじめとする大手ポータルサイトが、取引先となるニュースメディアに対し優越的地位にある可能性がある」と指摘。ニュース記事を著しく低い使用料で使用した場合には、独禁法に抵触するおそれがあるとして、２０２３年に実態調査を行っています。 今回の実態調査では、 (1)２０２３年の調査で、大手ポータルサイトに対して示した懸念が改善しているのか (2)新しく登場したAI検索サービスが競争上問題がないのか なお、日本新聞協会は１２月２３日、「生成AIによる記事の無断収集に対する拒否の尊重を法的義務に」するよう意見書を公表しています。 たとえば、小売店が納入業者に対して棚卸しや商品の陳列作業を行わせるために無償で従業員を派遣させたり、納入業者に本来は自社が負担すべき費用を負担させたり、不良在庫を返品したり、取引とは無関係な商品やサービスなどの購入を要請するといった行為が典型例と言えます。 このような行為は、取引の相手方の自由かつ自主的な判断による取引を阻害し、公正な競争を阻害するおそれがあることから、独占禁止法では禁止の対象とされています。 違反した場合には...</description>
      <pubDate>Thu, 25 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8a7a08935df6c419cdcfd38a2bfb16c00b8cda0b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「物価高で限界」がん患者ら“高額療養費”負担増の撤回求め、17万筆超の署名提出 医療団体「保険料軽減は公費投入で」要求</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>12月23日、高額療養費制度の限度額引き上げ撤回を求めるオンライン署名17万2918筆が、全国保険医団体連合会（保団連）によって厚生労働省に提出された。 高額療養費制度とは、医療費の自己負担額が一定額（所得に応じた限度額）を超えた場合、超過分が払い戻される公的医療保険の仕組みだ。 しかし12月15日、厚労省の専門委員会は、全所得区分を対象にこの自己負担限度額を一律引き上げた上で、現在の所得区分（4区分）を13区分に細分化する方針を取りまとめた。 この議論は初めてではない。今年3月、同様の引き上げ案に対して患者や国民から反発が上がり、厚労省は方針を「凍結」した経緯がある。しかし、今回、それがわずか9か月後に再浮上した形だ。 署名提出の場で、保団連の本並省吾事務局次長は、厚労省担当者に対して次のように述べた。 「今年3月、多くの患者が当事者として声を上げ、いったん凍結になった。その後、厚労省内でも検討があったと承知している。しかし、結果として引き上げ方針で戻ってくることに、患者の声を『聞き置くだけだったのか』という受け止めもある。 政府も、低所得層への多数回該当（※）の引き下げや年間上限額...</description>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 13:06:10 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">773f427d4602711e08b87e6ab1901de53fcfc943</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>少年院に入った「伝説の総長」が総合格闘家になり、そして非行少年の更生支援へ――なぜ“ヤンチャな子ども”に寄り添い続けるのか</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>かつて愛知・尾張地区で最大級の暴走族を率い、少年院送致を経験した一人の少年がいた。山本聖悟、師である秋山成勲のSEXYAMAにちなみ「LITTLE SEXYAMA」の名で韓国でも親しまれている総合格闘家だ。 30歳になった現在は、リングに立つだけでなく、社会貢献を行う団体の一般社団法人曙会青年部に所属し、非行少年の更生支援に本格的に携わりたいと講演活動等に力を注いでいる。格闘家を志した朝倉未来氏との出会い、最愛の母への想い、そして格闘技が彼に与えた「更生」の道筋について話を聞いた。（ライター：中山美里） 山本氏：「愛知県一宮市のやんちゃな少年が多い地域で育ちました。小学生の頃は空手や野球をして、塾にも通うごく普通の子どもでしたね。いわゆる“不良”と呼ばれるようになり始めたのは中学に入ってからです。 小学生の頃に仲の良かった先輩がいたので、中学校で『大ちゃん』って呼びかけたら、『敬語を使え』って言われまして（笑）。その後、不良のイロハを叩き込まれました。『タメでも上下関係をつけたほうがいいぞ』と言われ、同学年の相手とタイマンを張ったりしてました。 そのうち『お前強いじゃん』ってことになっ...</description>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 12:05:50 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ca3c35a1b2ed09d6d1770936fb58ceda0c07d8d7</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>婚活アプリで“独身”と偽った男性に「賠償命令」相次ぐ一方…騙された女性が“返り討ち”に遭わないための「防衛策」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>独身限定の婚活マッチングアプリで出会った男性が、実は妻子を持つ既婚者だったという事件について、10月の判決で大阪地方裁判所は女性の「貞操権」が侵害されたことを理由として、男性に55万円の賠償を命じた。 さらに12月にも、同じく既婚者の男性が未婚と偽ってアプリで出会った女性と付き合い関係を持った事件で、東京地裁が「貞操権侵害」を認定し、男性に約150万円の賠償を命じている。 婚活・マッチングアプリで、男性が既婚であることを隠して交際や性的関係を持とうとする事例は、他にも数多く起こっていると考えられる。女性が自衛するためにはどうすればいいのだろうか。 また、もし知らずに既婚者の男性と関係を持ってしまった場合にとるべき対応や、注意すべきリスクとはなんだろうか。 離婚・男女問題に詳しい安達里美弁護士によると、貞操権とは個人の人格的利益に関する「人格権」の一種だという。 「貞操権は、個人の人格の核心に関わる事柄であり、個人が私生活において誰とどのように性的関係を持つかを自由に決定する権利です。『性的自己決定権』と整理されることもあります」（安達弁護士） 「未婚者である」と嘘をついて性的関係を持つ...</description>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a72ba48d5320f9cbfff2fe41229fff62d65293f2</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>買収防衛策？フジ・メディアHDが基準日を１月１８日に設定2025/12/24 商事法務, 総会対応, 戦略法務, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は会社法の基準日制度について見直していきます。 同社が導入している買収防衛策では、説明書を受領した日から６０営業日以内に取締役会で買付の是非を検討し、対抗措置を発動すべきと判断した場合には同期間内で株主の意思を確認する株主総会を開催し、議決権の過半数の賛成をもって対抗措置を発動するとされます。 同社では買収防衛策の発動が必要と判断した場合に備えて、臨時株主総会の基準日を２０２６年１月１８日に設定したと発表しました。 なお、今年７月２７日に設定されていた基準日については、その３ヶ月以内に臨時株主総会が開催されなかったことから失効しているとのことです。 会社法１２４条１項によりますと、「株式会社は、一定の日（以下この章において『基準日』という。）を定めて、基準日において株主名簿に記載され、又は記録されている株主（以下この条において『基準日株主』という。）をその権利を行使することができる者と定めることができる」とされています。 公開会社、特に上場会社は頻繁に株主が入れ替わります。そのため、会社が知らない間に株主が変わっていることも多く、誰を株主として扱えば良いかわからなくなることも有りえ...</description>
      <pubDate>Wed, 24 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b5612fdf7e941b73b0679a7d673bf72e7fbb0137</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>共産党、党員除名巡る裁判で「処分決定の議事録なし」回答…原告側は文書提出命令を申立、司法の介入を訴える</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本共産党（以下、共産党）の元党員で、党首公選制導入などを訴えた著書を出版したことにより除名処分を受けたジャーナリストの松竹伸幸氏（69）が、党員としての地位確認などを求めた訴訟の第8回口頭弁論が12月22日、東京地裁で行われた。 同日、松竹氏は都内で支援者らに向けた報告集会を開いた。 ことの発端は2023年1月、松竹氏が著書『シン・日本共産党宣言』を出版し、党首公選制の導入を提言したことにある。共産党はこれを「党内に派閥・分派を作る行為」と認定。除名処分を下した。 これに対し松竹氏は、「言論の自由を封殺する不当な処分であり、手続きにも重大な瑕疵（かし）がある」として、2024年に提訴に踏み切った。 原告（松竹氏）側は、処分を決定した会議の議事録や、党が主張する「分派」の具体的な定義を示すよう、求釈明（説明を求める手続き）を行っていた。 しかし、弁護団によると、共産党側はこれに対し「回答しない」、あるいは「議事録は作成していないため開示するものはない」と回答。期日後の報告集会で、原告代理人の伊藤建弁護士は次のように語った。 「党員の身分を奪うという、もっとも慎重に行わなければならない処...</description>
      <pubDate>Tue, 23 Dec 2025 12:44:26 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">24836cf275aa1c28a66d3be2f90ff1ee76c0ae98</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>クマによる“人の居住地での人身事故”「14年連続ゼロ」の軽井沢、背景に“犬”の活躍も…他地域で「即導入」が難しいワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年は連日、クマの出没が報じられた。出没回数は年によって大きく変動するものの、2025年11月現在の速報値で年間の死亡事故が13人というのは近年異例の多さだ。人里における人とクマとの距離は、いったいどうなっているのだろうか。 そんな状況のなか、クマ対策においてNPO法人ピッキオは一貫して「人の安全を守ること」と「クマの野生を保つこと」の両立を目指し、確実な成果を上げているという――。（本文：石川末紀） ピッキオは、「星野リゾート」（長野県本社）の自然保護活動の一環として、1992年に前身の「野鳥研究室」が長野県軽井沢町に設立され、1995年に現名称で活動をスタートした。 転機が訪れたのは1998年。ツキノワグマの出没が増加し、地域住民との軋轢（あつれき）が深刻化したことから、クマの生態を解明するための調査に着手。その後、2000年に軽井沢町からクマ対策事業を正式に受託し、2003年に株式会社として独立後、2004年にNPO法人を設立した。 ピッキオは、この経験を通じて科学的調査と地域連携による「予防管理」モデルを着実に構築してきた。人の居住地域においてはクマによる人身事故は14年以上に...</description>
      <pubDate>Tue, 23 Dec 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a9ba9ea54b0c072e6e1ca5a04ee0677de1de8f42</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>立花孝志氏らの“性的誹謗中傷”に裁判所「真実性・真実相当性なし」断罪も…賠償金“わずか”33万円 原告「こんな金額で収まる話ではない」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>政治団体「みんなでつくる党」（以下「みんつく党」）党首の大津綾香氏が、政治団体「NHKから国民を守る党」（以下「N国党」）党首の立花孝志党首、およびYouTubeチャンネル「発覚部屋」運営者に対し名誉毀損で合計1100万円の損害賠償を求めていた訴訟で、東京地裁（澤村智子裁判長）は19日、立花氏らに対し、大津氏へ33万円（うち11万円は「発覚部屋」運営者と連帯）を支払うよう命じる判決を下した。 裁判所は、①YouTube動画での立花氏らによる2つの発信（2024年8月12日）、②立花氏の記者会見の発言（今年4月25日）、および③X投稿（同4月26日）のいずれについても、大津氏の社会的評価を低下させると認定し、真実性と真実相当性（真実と信じるにつき相当の理由）を否定したうえで、大津氏が「名誉権を侵害され、相応の精神的苦痛を被った」と厳しく断罪した。 しかし他方で、損害賠償額は①について立花氏と「発覚部屋」運営者が11万円（連帯、うち1万円は弁護士費用）、②および③について立花氏が22万円（うち2万円は弁護士費用）、総額33万円にとどまった。 本件で争点となった立花氏らの情報発信等は、以下の...</description>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 18:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4927dae79901c2d211b47470eefe1745ebb43463</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>真冬に“エアコン”がなく孤独な死…生活保護受給者40代シングルマザーの悲劇が行政に問いかける“教訓”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>冬の寒さと夏の暑さがいずれも厳しいわが国では、エアコンはもはや贅沢品ではなく、生命を維持するために必要最低限のインフラとなっています。しかし、本来国が守るべき生活困窮者の中には、エアコンが壊れても買うことができないなど、命の危険にさらされている人もいます。 生活保護行政でも、エアコンについて「購入は原則自己負担」「壊れたら借金して修理」という、憲法25条（生存権）が骨抜きになりかねない運用実態が散見されます。 この年末年始も、壊れたエアコンの前で、あるいはエアコンのない部屋で、カイロを握りしめることもできず、寒さに耐えている人々がいます。「助けて」と言いたくても、役所の窓口は年末年始の休暇で閉ざされています。 本稿では、行政書士である筆者に届いた人々の現実的な苦悩と、最新の行政通達、そして最高裁判例が示す「行政裁量」に関する判断枠組みを照らし合わせ、わが国のセーフティーネットの問題点を検証します。（行政書士・三木ひとみ） 2024年8月、猛暑のさなか。神奈川県A市で小学生の娘と二人で暮らしていたシングルマザーのホノカさん（仮名・40代）は、住んでいた部屋のエアコンが故障し、行政に助けを...</description>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1e162b92e5d10fb6ce00963cf2976447cd9e5eab</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>妊娠したら“退職扱い”になっていた…会社は「納得していたはず」主張も、退職届は“未提出” 慰謝料など200万円の支払い命令</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>従業員Aさんが、妊娠したことを会社に伝えたら・・・よくわからないままに退職扱いにさせられてしまった。 訴訟に発展し、会社は「退職の合意があった」と主張したが、裁判所は合意の存在を否定。「妊娠を理由とした不利益取り扱い」であるとして慰謝料20万円を含め、合計約200円の支払いを命じた。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） Aさんは、建築物の測量などを行うX社で建築測量などに従事していた。 ■ 妊娠が判明 入社して約1年3か月後（入社翌年の1月）、Aさんの妊娠が判明し、上司に相談したところ「現場業務を続けることは難しい」との話になった。 ■ 派遣会社に登録 そこでX社の社長が、派遣会社への登録を提案した。社長としては、Aさんの生活を保障するための代替手段として提案したようだ。 なお「派遣会社への登録について納得していたのか」について、裁判でAさんは「納得してはいたがX社を辞めるつもりはなかった。当分の間は派遣先で働いて、出産後に今の会社（X社）に戻れると思っていた」と主張している。 ■ 社会保険への加入希望 Aさんは、派遣会社で働く前に2度、X社に...</description>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">23935184ff08690d31c4d1a1774422044e486a86</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>自衛隊の「クマ対策」支援、秋田12市町村で延べ924人が出動 “防衛でも災害派遣でもない”「民生支援」がもたらした効用</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今秋、東北地方を中心に、住民に不安をもたらしたクマの大量出没。秋田県では、県知事の要請を受けて自衛隊も出動し、秋田市に駐屯する陸上自衛隊第21普通科連隊が11月5日から同30日までの約1か月間、活動にあたった。 同連隊が行った「民生支援」とは、どのような活動なのか。クマによる人的被害を収束させるうえでどのような役割を果たしたのか。関係者らに取材した。（ライター・榎園哲哉） 環境省は12月5日、今年4～11月のクマによる被害者数が全国で230人に上ったと発表した。4～10月のツキノワグマの出没件数3万6814件とともに、過去最多となっている。 都道府県別の被害者数は、東北地方が多く、特に秋田県は66人と最多。岩手県38名、福島県24人と続く。 秋田県自然保護課の担当者は、「被害者数は2023年度が62件70人で過去最多だが、今年度（66人）はそれに次ぐ人数となっている。被害件数は年によって変動があるが、今年は多い状況だ」と話す。 同県が運用する「クマダス（ツキノワグマ等情報マップシステム）」による出没（目撃）の確認件数も、今年は1万3168件（11月30日時点）に上っているという。 こう...</description>
      <pubDate>Mon, 22 Dec 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6532293ae421b6ba117ed09922613f2f7b0e8cf1</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>維新国会議員「キャバクラ代」を政治資金から支出 法的には「セーフ」だが…何が“マズイ”？ 元政策秘書の弁護士が解説</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本維新の会の国会議員の資金管理団体が政治資金でキャバクラ代等を支出していたことが、相次いで発覚している。 奥下剛光衆議院議員（大阪7区）の資金管理団体は合計12万6500円を支出していた。「企業から陳情・要望を聞いて意見交換をしてすぐ帰った」「ごちそうになるようなことはすべきではないとの思いから、自分の分を払わせていただいた」という趣旨の弁明を行った。その際の「ポケットマネーでやるには限界がある」という発言は物議を醸した。 また、青島健太参議院議員（比例区）の資金管理団体は合計11万7400円を政治資金から支出していた（収支報告書を訂正）。事務所は、議員本人ではなく秘書が支援者と訪れたものについて「誤って記載してしまった」と釈明した。 キャバクラ等への政治資金支出は、政治資金規正法上、どのように扱われるのか。国会議員秘書を10年間務めた経験があり、政治資金規正法や公職選挙法など「議員法務」に詳しい三葛敦志（みかつら あつし）弁護士に聞いた。 「そもそもの前提として、政治資金規正法上、「キャバクラ」代に政治資金を支出することは禁じられていません」 三葛弁護士は、政治資金規正法が政治資金...</description>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6ce46221a3751e3590f18c7a633bce486cdb2a8b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“鬼嫁”からバイ菌扱い、「パパ活」へ逃避した39歳既婚男性…それでも「一番愛したのは妻」と語る理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>経済的援助を目的とした男性（パパ）と女性が交際する「パパ活」。近年の“ブーム”の裏で、1980年代の「愛人バンク」の流れを汲み、脈々と生き続けてきたのが、会員制の「交際クラブ」という“愛人・パパ活女子斡旋所”だ。 交際クラブは、ある程度の財力がある男性会員から紹介料を受け取り、デートをセッティングすることで利益を得ている。SNSやアプリと異なり、運営会社や生身のスタッフが間に入るため、身元の確かさと安心感がある点が特徴だ。 「風俗ではない」「自由恋愛」と強調されるものの、実際は性的な関係に発展することも想定されたシステムであると言える。 本記事では、漫画家・ラブホテル評論家であり、かつて交際クラブのスタッフとして男女双方の会員の面接などを経験した日向琴子氏の著書『ルポ パパ活』（彩図社、2022年）より、“鬼嫁”とのセックスレスをきっかけに風俗、出会い系アプリ、不倫を経て、交際クラブの世界へ足を踏み入れた39歳・既婚男性のエピソードを紹介する。 ※『ルポ パパ活』は著者の体験を元に記していますが、プライバシー保護の観点から人名、施設名などの一部を仮名にしてあります。 都内で金融関係の仕...</description>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e7bfd2bf877a03902b07e9f7bc8120fd454bcc8b</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>警察官「のび太タイプでも務まる」 パワハラに苦しみ退官、組織を批判するOBが“あえて”志願者にエールを送る真意</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警察官のやりがい、そして苦悩。それを知るのは経験者だけだ。 在職中の約20年、随分とパワハラにも苦しめられたという、元警察官の安沼保夫氏。退官後に執筆した『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）では、内部の問題点を指摘するなど、経験を素材に一般市民は知り得ない内情を描いた。 そんな同氏が警察官の自死報道が続いた11月、“番外編”として3本（※）の原稿を弁護士JPニュースに寄せてくれた。最終回となる今回は、「仕事で壁にぶちあたったとき、どう向き合うべきか…」。 警察官にとどまらず、職場で行き詰った会社員にも励みになるエールが、ストレートにしたためられている。 ※ 番外編①：警察官の自死、なぜ相次ぐ？ 「私も一歩間違えば…」暴君上司の壮絶パワハラで退職、OBが振り返る“組織体質”の闇 番外編②： 「警察官を辞めたら終わり」すり込みで“洗脳”…「真面目な人ほど病む」OBが明かす“コンプラ無縁”組織体質の実態 全国の警察官の皆様、特に職場などの人間関係や仕事に行き詰まって悩んでいる皆様、少しだけお付き合いください。 警察官以外の方も読んでいただけたら幸いです。 仕事のプレッシャーに押しつぶされ...</description>
      <pubDate>Sun, 21 Dec 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">27c296d1d3f51ab2d630e03e4e0603800e6d6f2a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「迷惑をかけたくない」東大卒元官僚がひきこもりの息子を殺害 親による子どもの「私物化」が生んだ悲劇的な結末</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国の児童相談所が対応した、2023年度の子どもの非行やしつけ、不登校などに関する相談（非行相談・育成相談）は約5万5000件だった。（厚労省発表） 家庭では、親から子への虐待に限らず、成人した子のひきこもりや子から親への暴力など、さまざまな「問題」が起こりうる。こうした問題は、家庭という場が持つ閉鎖性ゆえに、外部からは見えにくい。 しかし、精神科医の片田珠美氏は、親が自分たちだけで問題に対処しようとすることは危うさも伴うという。子を「自分の所有物」だと考え、過剰に責任を背負った結果、悲劇的な結末を迎えたケースもある。 ※ この記事は、片田珠美氏による『子どもを攻撃せずにはいられない親』（PHP新書）より一部抜粋・再構成しています。 2019年6月、東京都練馬区の自宅で、農林水産省の元事務次官の70代の父親が、無職で長年ひきこもり気味の生活を送っていた40代の長男を殺害した事件は衝撃的だった。 この父親は、長男から日常的に家庭内暴力を受けていたらしく、「身の危険を感じた」と話している。また、同年5月末に川崎市で児童ら20人が殺傷された事件に触れ、「長男も人に危害を加えるかもしれないと不...</description>
      <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">de2d4b591f72340284e9b39a278a53587101a786</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>クリスマスは“転売ヤー”最大の稼ぎ時…「定価の3倍でも売れる」親心を食い物に品薄おもちゃを売り付ける“サンタクロース”の闇</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>クリスマスには子どもたちがサンタクロースにおもちゃをお願いする。そして親たちは子どもの願いを叶えるため玩具を手に入れようとするが、店舗やネットショッピングでも手に入れられない場合は、フリマサイトに頼るケースもあるだろう。 そして転売ヤーたちにとっては、一年でもっとも楽に転売で稼げるのがクリスマスシーズンだ。子を思う親の気持ちを利用して、事前に入手しておいた人気のおもちゃを高額で売却するのである。 本記事では、フリーライター奥窪優木氏の著書『転売ヤー 闇の経済学』（新潮新書、2024年）から、転売ヤーを目指す若者が情報商材を頼りに「クリスマス転売」を実行したエピソードを抜粋して紹介する。（本文：奥窪優木） 2022年に秋葉原のヨドバシカメラでPS5転売に加担した都内在住の男子大学生S（※）は、その日も自室のベッドに仰向けになり、目を皿のようにしてスマホの画面を操作していた。ここ最近、アマゾンや楽天市場をはじめとするECサイトや、ネット掲示板、SNSなどを日に何度となく巡回するのが日課となっている。目当てはPS5の販売情報だ。 ※参考記事：““普通の大学生”が転売ヤーに…「プレステ5」購入...</description>
      <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8754a14b9e5d951dce88059a904ca4a300d292da</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>家族が稲刈りで外出中、生後2か月の娘を残し、こつ然と姿を消した…不可解で謎多き、群馬県東吾妻町の主婦失踪【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2025年11月、名古屋で未解決だった主婦殺害事件が26年ぶりに解決した。その裏には、被害者の夫が事件以来ずっと現場となった住まいの家賃を払い続けた執念があった。 未解決事件のうしろには、辛く悲しい思いをしている被害者の配偶者や親族がいる。その心のうちは本人以外知り得ないが、誰もがわずかでも可能性を信じ、解決を待ち望み続けていることは確かだろう。 今回紹介するのは、群馬県東吾妻町で、家族の農作業中に主婦がこつ然と姿を消した事件。この主婦は、家に生後2か月の娘を残していた。不可解で謎の多いこの事件は2018年11月に発生し、丸7年が経過している。 7歳となった娘が母親と再会できる日はやってくるのか…。 ※この記事は、『謎と闇に覆われた恐怖の未解決ミステリー』文庫版 より一部抜粋・構成しています。 2018年11月3日、群馬県吾妻郡東吾妻町に住む主婦、山野こづえさん（当時27歳）が生後2か月の娘を自宅に置いて突然行方不明になった。 この日は年に一度の家族総出の稲刈りで、家族はこづえさんと娘を家に残し自宅から約2キロの場所に全員で出かけていた。 13時52分、夫の携帯にこづえさんから連絡が入...</description>
      <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">bafa8a8eb2d09d672f15ce6897dd9640d9d5eadf</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>赤坂・個室サウナ店火災「ドアノブ破損」「非常用ボタン不作動」…運営会社の法的責任は？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>15日正午過ぎ、東京・赤坂の個室サウナ店で客の夫婦が死亡した火事。報道などから、施設の安全管理をめぐる運営会社のずさんな対応が明らかになってきた。 火災が発生した個室では、木製のドアノブが内外両面から外れており、夫婦は閉じ込められた状態だったと推測される。 また、各個室に設置されていた非常用ボタンについても、店のオーナーは警察の調べに対し「今まで受信盤の電源を入れたことがない」と話し、正しく作動していなかった可能性が指摘されている。 現場のドアには人が叩いたような跡が残り、夫の手には皮下出血も確認されているという。火災原因などの詳細は現時点で不明だが、2人は密閉された個室の中で、必死に助けを求めていたとみられる。 今回の事故を受け、施設の運営会社はどのような法的責任を問われることになるのだろうか。 刑事事件や民事事件に幅広く対応する三木悠希裕弁護士は、法的責任について、「運営会社側に『過失があった』と認められれば、民事責任としては、不法行為ないし債務不履行に基づく損害賠償責任が生じることも考えられます。また、刑事責任としては、運営会社の責任者に、業務上過失致死罪が成立する可能性がありま...</description>
      <pubDate>Sat, 20 Dec 2025 09:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1aeaf7b0df9b2e22db7234401e45eeca099a6198</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「この程度の補正予算ではお小遣いにもならない」看護職員らの夜勤実態巡り、労組が調査結果発表 処遇改善訴える</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本医療労働組合連合会（医労連）は12月19日、都内で会見を開き「2025年度 夜勤実態調査」を公表した。 調査は、医療機関で働く看護職員等の夜勤状況を全国規模で把握するため、毎年実施しているもので、6月の勤務実績を調査し、比較している。 今年は全国324の施設、2305病棟、2472職場で働く看護職員約9万人、看護要員約11万人から回答が得られ、2交替病棟の5割弱で「16時間以上」の長時間夜勤が続き、休息が8時間未満のケースも約4割に上ることが判明した。 会見に出席した都内の医療機関で働く現役看護師のAさんは調査結果を受け「安心安全な医療のためにも看護師の増員を求めたい」と訴えた。 Aさんの勤務する病院では、約1000人の看護師のうち600人が夜勤に従事しているが、その6割が月5回程度の「16時間夜勤」を行っているという。Aさんは、看護現場の過酷さについて次のようにコメント。 「夜勤が終わると心身ともに疲れて、ぐったりする。夜勤明けの休みも、24時間あるとはいえ、ただ体を休めるというだけで、ほかのことは何もできない」（Aさん） 高齢化に伴い、病棟には認知症患者や、常時見守りが必要な重...</description>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 19:06:55 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2e36cf43ec5dcc3cdc7ed7ded0ca34c4833370b3</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>女性起業家の2人に1人がセクハラ経験…「30年前の価値観」を引きずるスタートアップ業界の病理に「実効性ある法制度」の実現訴える集会開催</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「起業家は村社会に生きている」「30年前の価値観が支配している」――。 イノベーションや最先端の言葉で彩られるスタートアップ業界。しかし、その華やかなイメージの裏側には、資金調達権限を持つ投資家や有力者による深刻なハラスメントと、被害者を沈黙させる強固な「村社会」構造が存在しているという。 12月18日、衆議院第一議員会館で「女性起業家へのハラスメント」に関する院内集会が開かれた。 「タイトスカートを履いていると『パンツが見えそうでいいですね』と言われる。セーターを着れば『胸が強調されていい』。『40代になると性欲が増すらしいですよ』と執拗に言及される……」 集会でマイクを握ったある女性起業家は、仕事上の関係者から10年以上にわたり受け続けたセクハラ被害を告発した。 言葉だけのセクハラに留まらない。夜の交流会後にホテルへ誘われたり、ついには身体的な接触を伴う性加害にまでエスカレートしたという。​ 「いきなり肩を掴まれてキスをされたり、下着の中に手を入れられたりしました。私の手を掴んで、相手の性器を触らせようと強要されたこともあります」​ これほど深刻な被害に遭いながら、なぜ逃げられなか...</description>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 11:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eca0d2c1d817b0bb91e713a34d0e890fb30fc751</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「政府が温暖化対策を怠り深刻な人権被害」 国家賠償を請求する「気候正義訴訟」がスタート</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>12月18日、気候変動対策の不十分さによりさまざまな人権を侵害されたとして、全国各地に居住する452人の原告が国に賠償を請求する「気候正義訴訟」を提起した。 気候変動を理由とする国家賠償請求訴訟は日本初。提訴後に行われた会見で、原告代理人の島昭宏弁護士は「気候変動は人権や構造的不平等に関する問題である」と強調し、「訴訟を通じて『気候正義』という言葉を多くの人に知ってもらいたい」と意気込みを示した。 島弁護士の説明によると、本訴訟は個々人の被害の救済ではなく国の政策に対する是非を問い新しい政策を提起することを目的とした「政策形成訴訟」であるという。そのため、請求する賠償額は原告1人あたり1000円。 気候変動（地球温暖化）が実際に進行していることについては、国際的にも科学的な合意が形成されている。国連の「気候変動に関する政府間パネル（IPCC）」は、最新の第6次評価報告書で、人間活動による温室効果ガス排出が地球温暖化の主因であることは「疑う余地がない」と結論づけた。 日本国内でも影響は顕在化している。気象庁によれば、日本の年平均気温は長期的に上昇傾向にあり、猛暑日や熱帯夜の増加、豪雨の頻...</description>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 11:16:46 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">38386933fb8a5578da4ba0b8a97bbf2e2f2f4391</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「田久保氏とは違う」“元市長”が前橋・小川前市長の勝機を語る 「出直し選」出馬表明で“強烈な逆風”の中…「再選」の可能性も？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>前群馬県前橋市市長の小川晶氏が、自身が辞職したことに伴う同市長選（2026年1月5日告示、同12日投開票）への出馬を17日、正式表明した。 辞職の発端は、職員との十数回のラブホテルでのミーティングだったが、「政治家である以上、責任を果たすには、どんなに逆風でも人生をかけて、前橋市政にチャレンジしたい」と力を込め、出直しを誓った。 決意表明にあたり、SNSでも動画配信した小川氏は、深々と頭を下げた後、「市長が変わって給食費が無償になった」「言葉だけでなく本当に政策が実現できる」「市長が変わると政治が変わるんだ」と辞職後の市民との触れ合いの中で、迷う背中を押されたことを強調。 そのうえで、「みなさんとともに前橋をさらに前へ進めていきたいと思います」と力強く出馬を宣言した。 11月27日に市長を辞任後、小川氏は市長選へ対応を保留してきた。出直し選挙で信を問うとみられていただけに、初めての正式な出馬表明もネット上の反応は冷ややかだった。 「志や実現した政策、前橋への思いは感じられた。ただ、市長としての資質があったのか。この3か月が物語っていると思います」 「さすがに当選はないと思う。同じ選挙に...</description>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4dfa37bfa1c0e30b8749f9722f72ca9cc1b429e4</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>AV新法施行3年で現場が疲弊…「工数が4～5倍」「制作費数百万円～1000万円超がムダに」次々とあらわになる“法のきしみ”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2022年6月に成立・施行された「AV出演被害防止・救済法」（通称：AV新法）は、出演者保護を目的とした画期的な法律と評価される。一方で、制定過程で業界関係者の声が十分に反映されず、非常に短期間で即日施行されたことへの業界の不満も大きい。 施行から3年が経過したいま、法令遵守を貫くAVメーカーの制作現場は、どうなっているのか…。 メーカーサイドへの取材からみえてきたのは、実態とかい離した厳格な規制と、それに伴う膨大な事務的・人的コストの増大であり、淘汰を通り越して弱体化という苦難にあえぐ姿だった。 メーカーの特設ルームに十数人の演者が集まり、巨大スクリーンの映像を鑑賞。完成した作品の試写会の場面ではない。スクリーンに映し出されているのは、AV出演の契約に関する内容を説明する映像だ。 なぜ、こんなプロセスが必要なのか…。新法施行前は制作・公表側に作品ごとの契約締結義務、契約書と内容説明書面の交付義務がなかった。そこで新法施行後は、メーカー側が出演者個々と対面で説明を行うようになった。 ところが、この対応には平均すると1人1時間は要する。大手メーカーにもなると、出演者を月に700人から80...</description>
      <pubDate>Fri, 19 Dec 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ab8a431c00f282dd51565fd3505db3ec321a3653</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ワクチン健康被害めぐり「名誉毀損」人気ミステリー作家に罰金30万円の略式命令 東京簡裁</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>新型コロナウイルスのワクチン接種後に亡くなった人の遺族や健康被害を受けた人を支援するNPO法人「駆け込み寺2020」（京都府長岡京市）の理事が、作家で医師の男性に旧ツイッター（現X）上で誹謗（ひぼう）中傷されたとして名誉毀損で刑事告訴していた件で、東京簡易裁判所が男性に30万円の罰金刑を命じていたことが明らかになった。 12月11日に刑が確定したことを受け、NPO法人の理事と代理人弁護士が17日、都内で会見を開いた。（ライター・榎園哲哉） 世界中で猛威を振るった新型コロナウイルス感染症。日本では2020年1月、初めて感染者が確認されて以来、23年5月に感染症法上の位置付けがインフルエンザと同等の「5類」に引き下げられるまで、約3300万人の感染者が確認された。 この間、感染拡大を防ぐため国によるワクチン接種が進められ、厚生労働省によると、全額公費負担による特例臨時接種の回数は、2021年2月の開始から24年3月の終了までに約4億3600万回に上った。 一方で、ワクチン接種後に、接種との因果関係が疑われる重篤な健康被害も報告されるようになった。こうしたワクチン接種後の健康被害に関するX上...</description>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 18:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">707d7a917a607726702cbc5c76411016bd459ca8</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>SS義塾「会社を乗っ取られた」社長の主張は認められる？ 大学受験シーズン真っ只中…受験生・保護者らは「法的責任」追及できるか【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>面接や小論文を用いた「総合型選抜」専門のオンライン大学受験塾「SS義塾」（東京都港区）が、突然授業を中止し音信不通になった。塾を経営する会社の社長は「委託先に会社を乗っ取られた」「塾の口座から4000万円近くが不正に出金された」などと主張したと報じられている。 社長の発言の真偽にかかわりなく、受験生たちは受講料を支払ったにもかかわらず、それに見合ったサービスを受けられない状態に陥っている。受験生やその保護者らは、誰に対し、どのような「法的責任」を追及することができるのか。損害賠償請求事件の経験が豊富な荒川香遥（こうよう）弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）に聞いた。 荒川弁護士は、受験生ないしは保護者は以下の3つの損害について法的責任を追及し得ると説明する。 ①受けられなくなったサービスの対価（授業料、講習会受講料等）②代わりに他の塾等を利用することになった場合の費用③精神的苦痛（慰謝料） 荒川弁護士：「これらのうち、『①受けられなくなったサービスの対価』『②代わりに他の塾等を利用することになった場合の費用』は、塾側の『債務不履行による損害』です。 受験生と塾との間には、受験生...</description>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 10:42:55 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c33b213a406205c70d13929161cea19a7fc3320b</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>消費者庁が３ヶ月間で１５５商品に改善指導、健康増進法の規制について2025/12/18 コンプライアンス, 広告法務, IT, 小売</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>その結果、加工食品や飲料、健康食品など幅広い区分で、「抗酸化作用」「疲労回復」「ホルモンバランス調整」「脂肪燃焼」「美肌効果」「日焼け防止」「勢力増進」「バストアップ」といった多様な効果を断定的に標榜する表示が確認されたとされます。 健康増進法に違反するおそれがある事業者は１４２に上り、消費者庁は、これらの事業者が取り扱う１５５の商品に対して表示の改善指導を行いました。同庁は今年４～６月期にも１３９の事業者、１４０の商品で改善指導を行っており、不適切表示への対応を強化しています。 これは、食品に関して健康の保持増進等が必ずしも実証されていないにもかかわらず、その効果を期待させる虚偽誇大表示を信じた国民が適切な診療機会を逸してしまうなど、健康に重大な支障を来すといった事態を防止することが目的とされます。 対象となる物は、食品として販売に供される物で、生鮮食品や無承認無許可医薬品など明らかに医薬品医療機器等法の適用対象とならない物についても含まれるとされています。 「広告その他の表示」とは、顧客を誘引するための手段として行う広告その他の表示であり、例えば商品の包装、見本、チラシ、パンフレッ...</description>
      <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d382fd8e9f75d993b2b61b229f8bb5ffa8eb295b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>二次会・三次会でのセクハラに初の労災認定 ー大阪地裁2025/12/16 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回はセクハラと労災認定について見ていきます。 ３次会はガールズバーで開催され、支社長の指示で女性店員とのキスや身体接触を強要され、同年６月下旬頃に適応障害を発症したとされています。 労働基準監督署は３次会への出席は個人の意思であったとして労災を認めず。これを受け、女性は労災を認めなかった国の処分の取消を求め大阪地裁に提訴していました。 ここで「セクハラ」とは、（１）他の者を不快にさせる職場における性的な言動、（２）従業員が他の従業員を不快にさせる職場外における性的な言動とされています。 それでは、具体的にどのような場合にセクハラによる労災が認められるのでしょうか。 厚労省のHPによりますと、精神障害の労災認定要件は、（１）認定基準の対象となる精神障害を発病していること、（２）精神障害の発病前おおむね６ヶ月間に業務による強い心理的負荷が認められること、（３）業務以外の心理的負荷や個体側要因により精神障害を発病したとは認められないこととなっています。 認定基準の対象となる精神障害とは、国際疾病分類（ICD‐１０）に分類される精神障害を言い、業務に関連して発病する可能性がある精神障害の代表...</description>
      <pubDate>Tue, 16 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2d113a2cbdfe80f942f4286cd64749e91dbae974</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>練馬区の訪問購入業者を書類送検、特商法の書面交付義務について2025/12/15 契約法務, コンプライアンス, 広告法務, 特定商取引法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は特定商取引法の書面交付義務について見直していきます。 男らが天竜区の住宅街をうろついているところを地域の民生委員が怪しく思い警察に連絡し、警察が任意で事情聴取を行ったところ、記載すべき物品の特徴や個数が記載されていなかったり、クーリングオフの説明が規定よりも小さい文字で記載されていたりと書面に不備があったことが判明したとのことです。 男らは特定商取引法違反容疑で書類送検されました。 これら６つの取引については契約をする際に、事業者は一定の事項を記載した書面を消費者に対して交付することが義務付けられています（特定商取引法４条等）。 交付すべき書面としては、まず契約書面が挙げられます。これは上記６取引類型すべてで必要となります。次に概要書面が求められるのは連鎖販売取引、特定継続的役務提供、業務提供誘引販売取引の３つです。そして、訪問販売、電話勧誘販売、訪問購入については申込書面の交付が義務付けられます。 （１）物品の種類、（２）物品の購入価格、（３）代金の支払時期と方法、（４）物品の引渡時期と方法、（５）契約の申し込みの撤回に関する事項、（６）物品の引渡の拒絶に関する事項、（７）事業...</description>
      <pubDate>Mon, 15 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b5e45488a9eb3a0e24706726f817aae1489e1199</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>要件の厳格化を経団連が提言、株主提案について2025/12/11 商事法務, 総会対応, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は会社法の株主提案について見直していきます。 その背景として、①近年増加する株主提案に対応する企業の負担の増大や、②アクティビストが短期的利益を追求する目的で業務執行事項に関する提案を行っていることなどを指摘したとのことです。現在では投資単位の引き下げが進んでおり、議決権３００個に必要な投資額も減少し、濫用的な株主提案のおそれも指摘されています。 これら以外にも、株主提案の行使期限の見直しや業務執行事項に関する定款変更を目的とする株主提案は認めないとする改正も検討すべきとしており、長期保有株主を優遇する仕組みも提案しているとされます。 株主提案権で提案できる議題とは株主総会の目的そのものを指します。たとえば定款変更の件や剰余金配当の件、取締役選任の件といったものです。これに対し、議案とは議題に対する具体的な内容を指します。たとえば取締役としてAを選任する、定款を次のような規定を新設するといったものです。 この権利により、株主総会招集請求権を持たない株主でも能動的に株主総会に議題を提示して他の株主の意向を問うことができるということです。 議題提案権は、一定の事項を株主総会の目的とする...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4d66c8f2f9faaff91145f9e3780f89b8ce02f324</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>公取委が「ポコチャ」のライバー事務所に注意、独禁法が禁ずる「取引妨害」とは2025/12/10 契約法務, コンプライアンス, 独禁法対応, 独占禁止法, エンターテイメント</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は独禁法が禁ずる取引妨害について見ていきます。 報道などによりますと、そのポコチャで配信を行うライバーらが所属する大手事務所、「AEGIS GROUP」「３２１」「WASABI」「Colors」の４社は、自社に所属するライバーとの間で「ライバーが事務所を退社した後、数カ月から１年程度、ライブ配信や他の事務所との契約を制限したり禁じる」内容のマネジメント契約を締結していたとのことです。 公取委は、このような行為は他の事務所が人気ライバーを獲得することを困難にしたり、ライバーの取引の機会を減らし事務所同士の自由な競争に影響を与えるおそれがあるとし、独禁法が禁止する取引妨害や拘束条件付取引につながるとして注意したと発表しました。 健全な競争行為ではなく、競争相手の契約やその履行を不正な手段によって妨害し、自己に有利な状況に持ち込もうとする行為です。 違反した場合には、公取委により当該行為の差止や契約条項の削除、その他必要な措置を命じる排除措置命令が出されることがあります（２０条１項）。 なお、取引妨害は課徴金納付命令や罰則の対象にはなっていません（２０条の２～７参照）。 やや漠然としてい...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eae3274b0adedf41ceef31507ce9276bd48d6d38</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京五輪をめぐる汚職事件でコンサル会社元代表の初公判、受託収賄とは2025/12/08 コンプライアンス, 危機管理, 行政対応, 刑事法, コンサルティング</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>コモンズ２の元代表は罪状認否で、自らの無罪とKADOKAWAと大広から受け取った金銭はコンサル業務に対する報酬であり賄賂ではないと陳述したとされます。 検察側は元理事がスポンサー選定の見返りとして金銭を受け取ることが違法と認識していたため、コンサル業務委託費などの名目で受け取ったと主張したとのことです。 刑法では１９７条～１９７条の４および１９８条で単純収賄罪や受託収賄罪など様々な態様の贈収賄罪を規定し、重い罰則が置かれています。たとえば単純収賄では５年以下の拘禁刑、受託収賄では７年以下の拘禁刑、過重収賄では１年以上の有期拘禁刑、贈賄では３年以下の拘禁刑または２５０万円以下の罰金となっています。 このように刑法で贈収賄を厳しく規制する目的は、公務の公正性や公平性を担保し、国民からの信頼確保と社会システムを正常に維持することにあります。公務員の公務や処分、司法機関の判断や立法機関の立法作用に金銭が関与することとなれば、国の秩序を維持することが困難となるからと言えます。 また、公務員ではないものの、職務内容が公務に準ずる公益性と公共性を有しているとして「みなし公務員」として刑法の適用を受け...</description>
      <pubDate>Mon, 08 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4f0b6da1c7f2bd0f121dae8c76bab0a7d75f8c72</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京地裁が駐車場賃料の一方的値上げは違法と判断、賃料変更について2025/12/04 契約法務, 不動産法務, 借地借家法, 住宅・不動産</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「一方的に駐車場の賃料を値上げされ、その後契約解除を通知された」として利用者の男性が貸主の会社に損害賠償などを求めた訴訟で１１月２７日、東京地裁は同社に計１３万１０００円の支払を命じました。同社の対応は違法とのことです。 今回は賃貸借における賃料の変更について見ていきます。 報道などによりますと、原告の男性は２０２４年７月から、東京都新宿区のマンションの１室および機械式駐車場を月１８万８０００円で東京都内の会社から賃借したとされます。 しかし、同社は今年４月分から駐車場の賃料を月５５００円増額すると通知したうえで２ヶ月分を男性の講座から引き落としたといいます。男性側が返金を求めると同社は契約を解除し駐車場利用のための暗証番号を変更すると通知したとされています。 男性は一方的に駐車場の賃料を値上げされた上、契約解除を通知してきたことは違法であるとして損害賠償などを求め東京地裁に提訴していました。 近年、物価高騰や地価の変動、増税、そして賃貸借期間が長期にわたる場合の契約時からの状況の変化等により当事者にとって賃料の変更が必要な場合があると言えます。それではこのような場合に賃料は変更するこ...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f215bc33876640ea8e97d11c37cf79370ee40546</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>グーグルマップの低評価口コミによる名誉権・営業権の侵害は認められず ―仙台地裁2025/12/03 危機管理, 情報セキュリティ, 刑事法, プロバイダ責任制限法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>グーグルが運営する地図サービス「グーグルマップ」のクチコミ欄で最低評価の「星一つ」を付けられたとして宮城県内の小児科医院が競合医院の院長に損害賠償などを求めた訴訟で１１月２０日、仙台地裁が原告の請求を棄却していたことがわかりました。 今回は口コミでの低評価対策について見ていきます。 報道によりますと、被告の医院院長は２０２３年１２月～２４年２月、２つの匿名アカウントを使って自分の医院の口コミ欄に最高評価を示す「★★★★★」を付けた一方、原告である富谷市の小児科医院には最低評価となる「★」を付けていたとされます。 その際、星評価以外に理由や文言の投稿は行われておらず、投稿者の特定に難航したものの、原告はグーグル本社がある米国の法制度を利用して投稿者を特定したといいます。 原告側は「口コミの最低評価によって名誉権や営業権を侵害された」として、小児科医院の院長などに対し約１１８０万円の損害賠償を求め仙台地裁に提訴していました。 近年、グーグルマップや口コミサイトなどでは、一般のインターネットユーザーによる口コミや星評価を、店舗などの評価として表示させています。 今や、多くの消費者が、どの店舗...</description>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ccf602e32fca96a504a14c83ab621edb0936f4b4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>法定休日の特定義務化や１４連勤禁止へ、労基法改正の動き2025/12/01 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, 法改正</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>厚生労働省の労働政策審議会では１４日以上の連続勤務禁止や法定休日の明確な特定義務化など労働基準法の改正に向けた議論が進められています。労基法の大改正は約４０年ぶりとのことです。 近年のコロナ禍を契機とするテレワークの広がりやフリーランス、副業の増加など働き方の多様化により労働法関連分野では様々な新しい問題が提起されています。 また、各分野での人手不足とそれに伴う長時間労働の深刻化、休日や深夜問わず会社からのメールやチャットでメンタル不調や精神疾患なども問題視されています。 このような背景から、厚労省では労基法そのものの抜本的な整備のし直しが必要と認識し、有識者で構成された「労働基準関係法制研究会」を立ち上げ、今年１月には同研究会による改正案をまとめた報告書を発表しました。 改正案については現在労働政策審議会・労働条件分科会で審議が続いているとされます。 現在審議されている労基法の改正案では主に次の７点が議論されています。 （１）連続勤務の上限規制 （２）法定休日の明確な特定義務 （３）勤務間インターバル制度の義務化 （４）有給休暇時の賃金算定における通常賃金方式の原則化ルールの明確化 ...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">430197964aff5411b32e59840dcc3a50415d3f81</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>公取委が「今治造船」の「ジャパンマリンユナイテッド」子会社化を承認、企業結合規制について2025/11/27 商事法務, 戦略法務, コンプライアンス, 独禁法対応, 独占禁止法, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>公正取引委員会が１８日、造船最大手「今治造船」（愛媛県今治市）による「ジャパンマリンユナイテッド」（JMU、横浜市）の子会社化を承認していたことがわかりました。これにより同グループは世界第４位の規模となるとのことです。 今回は独禁法の企業結合規制について見直していきます。 報道などによりますと、今治造船がJMUの議決権の５０％を超えて株式を取得することを計画し、令和７年１０月２２日、本件計画を公取委に届出たとされます。 本件で両社は９品目の船種・船型の商船を製造販売しており、また今治造船グループに属する「日立造船マリンエンジン」が大型船用エンジンを供給しているとのことです。各品目における両社の市場におけるシェアは約５～１５％、日立造船マリンエンジンの大型専用エンジンのシェアも約２０％に留まっているとされています。 今回の届出でJKUグループは日立造船の競争者から取得した秘密情報を日立造船に共有しないこと、また当該措置の履行状況を公取委に定期報告する旨の問題解消措置も申し出ていたとのことです。 独禁法では、「一定の取引分野」における「競争を実質的に制限」することとなる企業結合を禁止してお...</description>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">983e734117fdd0ec4c0b0511410b201dad8ae116</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>再販売価格の拘束疑いでルックスオティカジャパンに立入検査 ー公取委2025/11/26 コンプライアンス, 行政対応, 独禁法対応, 独占禁止法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>公正取引委員会が１９日、サングラスの人気ブランド『レイバン』などを販売するルックスオティカジャパン株式会社（千代田区）に対し立入検査を行っていたことがわかりました。再販売価格の拘束の疑いとのことです。 今回は独禁法が禁止する再販売価格の拘束について見直していきます。 レイバンやオークリーなどの人気サングラスブランドを持つイタリアの「ルックスオティカグループ」の日本法人、ルックスオティカジャパン株式会社。報道などによりますと、ルックスオティカジャパンは数年前から小売店に対し、これらの人気商品を希望小売価格以下で販売しないよう求め、一定割合を超える値引き販売を制限していた疑いがあるとされます。 また、新作商品について、価格の比較が容易で値下げが起きやすいオンライン販売を数カ月間行わないよう求めていた疑いもあるとのことです。 両ブランドのサングラスの価格帯は２万～４万円が中心で、小売店による値下げ販売によるブランド価値の低下や値崩れを回避する狙いがあったと見て、公取委は実態解明を進める方針とされます。 独禁法２条９項４号イでは、「自己の供給する商品を購入する相手方に、正当な理由がないのに」「...</description>
      <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">37d7d315eaec762cfbb247ef28166f99b2e44079</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>記者に営業秘密を漏洩したニデック元社員に賠償命令2025/11/25 コンプライアンス, 情報セキュリティ, 不正競争防止法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東洋経済新報社が報じた内容が元ニデック社員によって不正に持ち出された情報に基づくものであったとして、ニデックが元社員および東洋経済新報社に対して計約1億1千万円の損害賠償を求めた訴訟で、東京地裁が元社員に約270万円の賠償を命じていたことが明らかになりました。「営業秘密」に該当すると判断されたとのことです。 今回は、不正競争防止法における営業秘密について改めて確認していきます。 2023年2月10日、東洋経済新報社が運営するニュースサイト「東洋経済オンライン」において、精密小型モーターを製造するニデックに関する記事が掲載されました。その内容は、ニデックの子会社であるドイツの自動車部品メーカーとの顧客トラブルにより、ニデックが和解金を支払うことになったというものでした。 記事によると、巨額の和解金の支払いに対し創業者が不快感を示し、「コスト感性をもっと磨け！」と記されたスタンプが稟議書に付されていたといいます。 当該記事に関し、ニデック側で社内調査を行った結果、当時従業員であった男性が稟議書や人事情報などを不正に取得し、東洋経済新報社の記者に提供していたことが判明しました。ニデックは営業...</description>
      <pubDate>Tue, 25 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1461c4810b3088c5936c7ba1da11f14f1425652a</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>さいたま地裁で「アドバンテスト」と従業員の男性が和解、持ち帰り残業の問題について2025/11/20 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>半導体検査装置メーカー「アドバンテスト」（千代田区）に勤める40代男性が、労働時間として記録されなかった「持ち帰り残業」の残業代支給を求めていた訴訟で10月10日、さいたま地裁で和解が成立していたことがわかりました。解決金は400万円とのことです。今回は持ち帰り残業の問題について見ていきます。 報道などによりますと、アドバンテストでシステムエンジニア・製品開発エンジニアとして働いていた原告の男性は、2018年に持ち帰り残業による長時間労働が原因で精神疾患を発症し、10ヶ月間の休業を余儀なくされたとされます。 同社では当時厳しい残業規制があり、1月あたりの残業時間は「9時間まで」となっていたとのことです。しかし、男性が担当していたプロジェクトで大幅な遅延が発生しており、会社のPCを自宅に持ち帰っての残業で遅れを取り戻そうとしていたといいます。 男性の精神疾患発症時からさかのぼって半年間の残業時間は、ほぼ毎月100時間を超えており、多い月では200時間を超えていたようです。 男性は持ち帰り残業による未払い賃金の支払いを求め、さいたま地裁に提訴していました。 労働基準法では、労働者の労働時間...</description>
      <pubDate>Thu, 20 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e6cde568014e4a20ef2627ce847790d58bb3c715</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>都営地下鉄などの工事入札をめぐる談合疑いで東鉄工業などに立入検査 ー公取委2025/11/19 コンプライアンス, 行政対応, 独禁法対応, 独占禁止法, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都が運営する都営地下鉄などの工事入札を巡り、公正取引委員会が１１日、談合の疑いがあるとして東鉄工業（新宿区）や坪井工業（中央区）など６社に立入検査を行っていたことがわかりました。 ちなみに、東京都交通局に対しても立入検査を行ったとのことです。 報道などによりますと、東鉄工業や坪井工業など６社は、少なくとも数年にわたって東京都交通局が発注する都営地下鉄三田線・浅草線・新宿線などの工事で、路線や管区ごとに受注予定の会社を調整していた疑いがあるとされます。 ２０２４年以降、路線ごとに特定の１社のみが応札する事例が相次ぎ、入札率は９９.９％となっていた事例もあるとのことです。公取委は独禁法違反の疑いがあるとして６社に立入検査を行いました。 東京都知事は、都の職員が受注調整に関与していた可能性もあるとして危機感をあらわにし、関係局による調査特別チームを編成して調査にあたるとしています。 入札談合とは、一般的に国や自治体などが行う入札に際し、複数の入札参加者が事前に相談して受注事業者や受注金額をあらかじめ決定し、そのように入札できるよう協力する行為をいいます。 本来入札は、公共事業の受注に関し...</description>
      <pubDate>Wed, 19 Nov 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c50155abc2ed08764fe8cea8df7b249a339ac68f</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
  </channel>
</rss>
