<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>法律ニュース総合RSS</title>
    <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
    <description>複数の法律関連サイトから取得した最新ニュースを統合配信</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Oct 2025 23:22:18 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Static Legal RSS Tool</generator>
    <atom:link href="https://2003riku.github.io/static-legal-rss/rss/combined.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>佐賀県警「DNA鑑定不正」7年間見過ごしも…第三者委“必要ない”？ 「やましいところがないなら設置すべき」弁護士会が猛批判</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>佐賀県警察本部科学捜査研究所の元職員によるDNA鑑定の不正を受け、9月22日、佐賀県弁護士会が記者会見を開いた。会見では「組織的な欠陥が明らかになった」と指摘し、警察に対して第三者による調査機関の設置を改めて求めた。 この問題は、佐賀県警の科学捜査研究所に所属していた40代の男性職員がDNA鑑定記録を改ざんするなどの不正を繰り返し、2017年6月から2024年10月までの約7年間で130件に上ったもの。 そのうち16件は殺人未遂事件などの証拠として用いられたが、県警は「精査の結果、公判には影響ない」と説明し、検察も「処分決定や公判の証拠として使用された事例はない」としている。 しかし「公判に影響がなかったから問題ない」とする県警の説明は結果論にすぎず、責任の所在を曖昧にするものだ。130件もの不正が確認された事実は、冤罪を生みかねないインシデント事案であり、市民の警察に対する信頼を大きく損なう深刻な問題である。 佐賀県の山口祥義（よしのり）知事も「物証の信頼が揺らぐことは問題」「民主主義の根幹を揺さぶるような話であり、再発防止策を打ってほしい」などと述べ、県警の姿勢に疑義を呈している。...</description>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 10:38:12 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2facc1a339d8a4bbbc3899c6d44f5529dbe0a365</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>警察官の“不祥事”なぜ止まらない？ 「痴漢・盗撮・交通違反…」勤続約20年のOBが明かす“知られざる”内情</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警察官の不祥事が後を絶たない。痴漢、盗撮、交通ルール違反など、その職務内容からはおおよそ信じ難い犯罪に手を染め、メディアに晒（さら）される。 正義の象徴ともいえる存在がなぜ、越えてはならない一線を越えてしまうのか…。警察官の日常を描いた『警察官のこのこ日記』（三五館シンシャ）の著者で、約20年勤務のOB・安沼保夫氏に組織や勤務の実態などを聞いた。（前編） 警察法2条1項には〈警察は、個人の生命、身体及び財産の保護に任じ、犯罪の予防、鎮圧及び捜査、被疑者の逮捕、交通の取締その他公共の安全と秩序の維持に当ることをもつてその責務とする〉とある。 多くの国民が抱く警察官のイメージがまさに、「警察官の職務」として明記されている。ところが昨今は、警察官の不祥事が目立つ。あってはならないことが起こるその瞬間、警察官はどのような心理状態なのか。 安沼氏：「警察内部では『小さな違反』が常態化しています。これが積み重なることで順法精神が麻痺し、一線を越えてしまうのだと思います。 たとえば、交番には勤務表があり、これに従ったタイムスケジュールで勤務することになっています。本来なら『警ら（いわゆるパトロール）...</description>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fcfef7a4f2d1811eb5cda164243bedff28411521</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「あなたの悪いウワサを聞いた」転職者“内定取消”した企業に200万円支払い命令 裁判所が示す“採用判断”の重い責任</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>転職活動をし、その後、内定をもらってホッとしていたAさん。しかし突然、会社から「内定を留保したい」との連絡がきた。 たまったもんではない。実はAさん、すでに他の会社の内定を断ってしまっていたのである。 会社がAさんの内定を留保した理由は「前の会社でのあなたの悪いウワサを聞いた」というもの。その後、正式に内定取消となった。 これを受けて、Aさんは会社を相手に提訴。裁判所は「内定取消は無効。ウワサが真実と言えるだけの証拠がない」と判断し、会社に対して約200万円の支払いを命じた。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 会社は、コンピューターの周辺機器の製造や販売などを行っている（以下「Y社」）。Aさんは、転職先を探すために求職活動をしていた。 ■ 採用内定 Aさんは、人材紹介会社から紹介されたY社の面接を受け、約1か月後に採用内定を受けた。内定通知書には 「社内で慎重に審査した結果、あなたを採用内定と決定いたしましたので、ご通知申し上げます」との記載があった。 採用内定をもらえれば、求職者側は「その会社に確実に入社できる」と考えるのが一般的だろう。A...</description>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 09:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">19b717f387fb4f28f70115560c872e0d9aa349a9</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>大阪万博の海外パビリオンスタッフが賃金不払いを理由に労働組合を結成2025/10/01 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>またこれを指摘したスタッフが翌月のシフトに入れてもらえないなど不当な扱いを受けたと訴えているとのことです。 これを受け、今回結成された労働組合には他のパビリオンで働くスタッフなどからも同様の相談がおよそ３０件寄せられているとされ、労働組合は博覧会協会に対して労働環境の実態調査を求めています。 労働組合側は「主催者として、協会にも責任ある対応を求めたい」としています。 日本国憲法２８条では労働者に団結権、団体交渉件、団体行動件を保障しています。しかし、雇用主である会社と労働者では交渉力や情報力などにおいて大きな格差があり、個別の労働者が会社と交渉することは困難と言えます。 そこで、これら労働者の労働基本権を具体化すべく労働組合法が用意されています。労働組合法では、労働者が自主的に労働組合を組織して団結し、使用者との関係を規制する労働協約を締結するため団体交渉をすることとその手続を助成する規定が盛り込まれています。 ただし、労働組合には一定の要件があり、労働者が自主的に組織したこと、組合の目的が労働条件の維持改善であること、使用者側の利益代表者の参加を認めないこと、使用者側から援助を受けな...</description>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f41fdeeb26522b0e7cbbb79dc4a6c0dfcd832db1</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「魚の餌を食べ生活」“日本向けマグロ”に深刻な人権侵害？ 遠洋漁船の外国人乗組員“劣悪な労働環境”巡りNGOが是正求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本人が日常的に口にするマグロの刺身。その背後に、台湾の遠洋漁船で働く外国人移住労働者たちの過酷な人権侵害が隠されている――。 日台の国際人権NGOが共同でまとめた報告書「Silenced Voices：船上労働者の声はなぜ聞こえてこないのか？―台湾の漁船から日本市場までの不透明なマグロサプライチェーンに潜む人権リスク」が9月30日に発表された。 同日、東京を本拠とする国際人権NGOヒューマンライツ・ナウ（HRN）と、台湾を拠点とするNGOである台湾人権促進会（TAHR）が都内で会見。 日本が世界有数のマグロ消費国であることや、台湾から輸出された刺身用マグロの85.5%が日本向けという点から、日本と台湾両政府、関連企業に対し人権デュー・デリジェンス（※）の徹底などを求めた。 ※ 企業が自社の事業やサプライチェーンにおいて、人権への悪影響を特定・評価し、その防止・軽減・是正を行う取り組み。「人権DD」とも。 報告書では、台湾籍の遠洋マグロ漁船AとBで働いていたインドネシア人元乗組員8名へのインタビュー結果を公表。国際労働機関（ILO）が定める強制労働の11指標のうち、「身体的・性的暴力」...</description>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 19:11:53 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b28dcb91a8156b9abb480f8af44840aada68e0ae</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「改正育児・介護休業法」10月完全施行 それでも「育休が取れない」保育士たちの現実</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>育児や介護のために、仕事を休むことができる権利を保障する「育児・介護休業法」。昨年5月に改正され、今年4月から段階的に施行されてきたが、いよいよ10月に完全施行となる。 今回の改正は「子の年齢に応じた柔軟な働き方を実現するための措置の拡充」などが目的とされ、4月からの施行で、休暇取得の対象となる事由の追加や、残業免除等の対象となる子どもの年齢引き上げなどが行われてきた。 ひとつは、子育て中でも柔軟に働ける「制度」を会社が用意すること。 たとえば始業時刻をずらしたり、月10日以上のテレワークを認めたり、ベビーシッターの費用を負担したりといった制度のうち、少なくとも2つ以上を整備することが義務付けられる。 対象となるのは、3歳から小学校就学前までの子どもを育てる労働者。会社が整備した制度のうち、ひとつを選んで利用できる。 もうひとつは、会社が育児中の労働者一人ひとりの意向を“個別に”確かめ、働き方に反映させる仕組みだ。 会社には、労働者本人または配偶者の妊娠・出産の申し出があった時と、子どもが3歳になるまでの適切な時期に、勤務時間帯や業務量、労働条件について希望を聞き取り、配慮することが求...</description>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">310b2233a157b2f381d2ecaaa4d10626f283952f</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“家を借りられない”高齢者ら救済へ 10月1日施行「改正住宅セーフティネット法」孤独死・残置物処理の不安解消で“入居の壁”打開</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>単身世帯の増加や持ち家率の低下が進むに伴い、高齢者・障害者や低額所得者などが賃貸住宅への入居を断られる問題も深刻化している。 10月1日から施行される「改正住宅セーフティネット法」は、住宅の確保が困難な人々が安心して生活を送るための基盤となる住まいを確保できるよう、賃貸住宅に円滑に入居できるための環境の整備を推進することを目的としている。以下では、新制度の概要を紹介しよう。 「住宅確保要配慮者に対する賃貸住宅の供給の促進に関する法律（住宅セーフティネット法）」は昨年5月末に改正され、国は高齢者・障害者や低額所得者などの「住宅確保要配慮者」（以下「要配慮者」）を支援するため、「居住サポート住宅」や家賃保証に関する新制度を創設した。 居住サポート住宅（法律上の正式名称は「居住安定援助賃貸住宅」）は、都道府県に指定された「居住支援法人」と大家が連携し、入居者をサポートするもの。 具体的にはICT（情報通信技術）を活用した安否確認や訪問等による見守りが行われ、要配慮者の生活や心身の状況が不安定になったときには、個別の必要・状況に応じた福祉サービスにつなぐなどの対応がなされる。 たとえば低額所得...</description>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e8b09634d14a7b74f87a429d8ed34e24ddd810c9</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>プリンセス天功「自宅でライオン飼育」原則“NG”だが…なぜ許されている？ 万が一逃げた場合の「責任」とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>イリュージョニストのプリンセス天功さんが今月14日に放送された『爆笑問題の日曜サンデー』（TBSラジオ）でホワイトライオンを飼っていることを明かし、太田光さんが「許されているのですか？！」と仰天した。 実際に、個人が猛獣をペットとすることは許可されているのか。動物に関する法律に精通する青木敦子弁護士に聞いた。 「日本では、トラやライオンなどの危険性の高い猛獣は『特定動物』に指定されており、改正法施行後である2020年6月以降は、新たに愛玩（ペット）目的で飼育することが禁止されています」 太田氏が抱いた疑問に対する青木弁護士の回答は、ズバリ「No」だ。 ライオンなどの人の生命、身体等に危害を加えるおそれのある動物は「特定動物」と呼ばれ、トラ、ワニ、マムシなど哺乳類、鳥類、爬虫類の約650種が対象となっている。その飼養または保管は、「動物の愛護及び管理に関する法律」（動物愛護管理法）によって厳しく規制されており、原則として都道府県知事または政令指定都市の長の許可が必要とされている（動物愛護管理法26条1項）。 2020年6月1日以降は法改正により、特定動物とその交雑種を愛玩の目的で新たに飼...</description>
      <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0638b71a3baac5aed8c8372f4d7e5e772bc1fa57</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「国会に任せるのは無理」昨年10月の衆院選を「合憲」とした最高裁判決を原告弁護士らが批判…「アダムズ方式」の是非は審理せず</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2024年10月の衆議院議員選挙が、議員定数配分の不均衡により「違憲・無効」であるとして、三竿径彦（みさお みちひこ）弁護士らのグループが選挙無効の判決を求めた訴訟で、上告を受理した最高裁第2小法廷（尾島明裁判長）は26日、請求を棄却する判決を言い渡した。 判決後の会見で原告らは、判決内容を批判するとともに、大法廷での審理が行われず、かつ口頭弁論も開かれなかったことについて、憂慮を示した。 原告の「三竿グループ」は、1962年に越山康弁護士（故人）らが初めて提起した「定数是正訴訟」の活動を継承し、衆議院議員選挙のたびに「選挙無効訴訟」（公職選挙法204条）を提起してきている。 三竿弁護士は、同グループが代替わりを重ねながら長年にわたり活動を続けてきた理由として、「議会制民主主義」を強調する。 三竿弁護士：「それぞれの国会議員が同じ数の人口から選ばれ、一人の国会議員が背負っている選挙区の人口が同じでなければ、平等な代表とはいえない。 たとえば、ある国会議員が20万人の選挙区から選ばれ、ある国会議員が50万人の選挙区から選ばれ…という状態で多数決を行ったときに、その多数決は国民の意思を正し...</description>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c81f894c40cb3ba347b3118c7f9be0d21dfa2481</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>学校事故への「災害共済給付」請求“拒否”相次ぐ 「いじめ・不適切指導」被害にも適用のはずが…こども家庭庁が是正通知</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>学校での事故などで児童生徒らが死傷した時に医療費や見舞金が支払われる「災害共済給付制度」について、保護者らの給付請求が学校の設置者（国、地方公共団体、学校法人）の対応で拒まれる事例が相次いでいることを受け、こども家庭庁は文部科学省などに対し、適切な運用を求め通知を行った。 給付の可否を審査し、判断する権限があるのは制度を運営する「独立行政法人 日本スポーツ振興センター（JSC）」のみだが、保護者はまず学校の設置者に申請する必要がある。 こうした保護者の申請に対し、制度の理解不足などから学校の設置者が拒否した例が確認され、問題となっていた。通知は9月4日付。（ライター・渋井哲也） 「災害共済給付制度」は、学校や幼稚園、保育園等の管理下での事故・事件で子どもが死傷した場合、JSCが医療費や見舞金を支給する仕組み。申請期限は2年で、子どもが学校内の問題を苦に自殺したケースや、自殺未遂のけが・後遺症も給付対象となる。 こども家庭庁の通知では、「学校の設置者が、保護者等から提出された支払い請求書をJSCに送付しなかった場合には、保護者等の災害共済給付の給付金の請求を行う権利の侵害にあたる可能性が...</description>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9b7dcd8129bd3e3f836b29308aad5b83702edcf4</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「厳罰化ではなく生活保護を」罪を犯した人の“再犯”を防ぐために「福祉」が必要不可欠である理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2006年1月に発生した「JR下関駅放火事件」を覚えているでしょうか。精神疾患を抱える元受刑者が起こしたこの事件は、刑事司法と福祉・地域社会が分断されたままであることの重大な帰結として、社会に衝撃を与えました。 「罪を犯した人」あるいは「罪を償った人」の再犯防止と生活保護制度。両者は、これまで別々の制度領域として語られることが多かったかもしれません。 しかし、再犯を防ぐためには、「生きていける社会」を用意することが必要です。この観点において、再犯防止のための更生支援と、生活保護をはじめとする福祉支援は、本来、切り離せない一体のものであるはずです。（行政書士 三木ひとみ） JR下関駅放火事件を起こした男性（当時74歳）は、軽度の知的障害を持ち、放火を繰り返しては服役を重ね、人生の半分以上を刑務所で過ごしてきた人物です。 京都で生まれ、22歳で最初の事件を起こしてから、裁判では心神耗弱などが繰り返し認定されながらも、「福祉」に結びつく支援を受けることは一度もありませんでした。 事件の8日前、福岡刑務所を満期出所した男性は、誰にも迎えられず、年金も生活保護も受けられず、ホームレス状態に。8日...</description>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dd10ccfb47ead936e61949a5313597badacb1241</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>スキルアップのため「給付金」受給しながら“休暇取得”可能に 労働者の「リスキリング」支援する制度が10月1日開始…利用方法、手続きの流れは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>技術革新やビジネスモデルの変化に対応するために新しい知識やスキルを学ぶ「リスキリング」を支援する給付金制度が、10月1日から開始される。 この「教育訓練休暇給付金」は、労働者が離職することなく教育や訓練に専念できるようにするため、自発的に休暇を取得して仕事から離れる場合には賃金の一定割合を支給することで、その教育・訓練期間中の生活費を保障するものだ。 以下では、スキルアップを目指すビジネスマンなら知っておくべき給付金の利用方法や条件、受給までの手続きや注意点を紹介しよう。 教育訓練休暇給付金は、一定の支給要件を満たす雇用保険の一般被保険者（※）が連続した30日以上の無給の教育訓練休暇を取得する場合に、失業給付（基本手当）に相当する給付として、賃金の一定割合を雇用保険から受け取れる制度である。 ※65歳以上の高年齢被保険者、短期雇用特例被保険者、日雇労働被保険者は対象外。 給付金の活用例として、厚労省は以下のようなケースを紹介している。 もちろん、新しい専門分野を学ぶ目的で大学や大学院に通うためにも、給付金を活用することが可能だ。 語学にせよ職業に必要な専門知識・技術にせよ、働きながらだ...</description>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f051a5b647181482df72fae36af6ac3c022d619d</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>厚労省が指針公開、スポットワークの注意点について2025/09/29 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, 外食</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>いまや登録会員数が２５００万人以上とも言われる最大手の「タイミー」をはじめ、「メルカリハロ」や「シェアフル」などスポットワーク業界に参入する企業も急増しています。 かつて盛んだったものの２０１２年の労働者派遣法改正で原則禁止となった日雇い派遣の再来とも言われ、多くの企業も注目しています。 しかし一方で、企業側の都合で仕事がキャンセルされた、事前に聞いていた仕事内容と異なる、仕事中に負傷したのに労災保険は使えないと言われたなどトラブルも急増しているのが現状です。 また雇用関係が曖昧な場合も多く、労働関係法令の適用も有耶無耶になっている例もあるといいます。 そこで厚労省は、今回、スポットワークに関する留意事項をまとめ公表するとともに経済団体に要請書を送っています。以下概要を見ていきます。 労働基準法などの労働関係法令遵守義務を負うのは労働者と労働契約を締結した雇用主であることから当事者を明確にする必要があります。スポットワークでは労働者であるスポットワーカーと求人を出している事業主が労働契約を締結し、スポットワーク仲介事業者は契約当事者ではないとされます。 そして労働契約の成立時期は、スポ...</description>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">903646dc9a004b3bdbec993899b95de48121a22a</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「生活保護の現実」を学ぶ研修会に地方議員150人が参加 “自治体格差”の是正にどう取り組む？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月23日、酷暑が続く名古屋市において、「生活保護問題議員研修会」が開催された。自らの地域のために生活保護の課題と解決方法の数々を学ぼうとする地方議員たち150人が全国各地から集まり、濃密な学びと交流の土曜日を過ごした。 主催者は、生活保護に関心を持つ法律家・支援者・当事者等の団体である生活保護問題対策会議、および生活保護ケースワーカーを中心とする実務家たちの団体である全国公的扶助研究会だ。 参加する都道府県議員および市町村議員の会派は、いわゆる「革新系」のみというわけではなく、「保守系」会派からの参加も目立つ。ただし、「新自由主義」や「極右思想」を前面に押し出す会派からの参加は、稀であるようだ。（みわ よしこ） 2009年に開始された生活保護問題議員研修会は、毎年1回、地方議会が開催されない8月に行われ、今年で第16回となった。 2019年までは、全国各地で土曜日・日曜日の2日間にわたって開催されることが多かった。2020年から2023年まではコロナ禍に対応したオンライン開催やハイブリッド開催となり、2024年からは1日だけの開催となっている。 参加している地方議員たちの中には、若い...</description>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">33075418902e24d756a584235d752bc788c91873</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>夏の災害派遣、自衛官の「入浴事情」とは？ 被災者用の風呂には入れないが…元隊員が“天国”と感じた場所</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>昼は撮影や執筆活動にいそしむ傍ら、夜はバーを経営している武若雅哉（たけわか・まさや）氏。 武若氏はかつて、約10年間、陸上自衛官として数々の「災害派遣」に携わり、その後も軍事フォトライターとして自衛隊の活動を取材している。 本連載では災害派遣現場の実情を、武若氏自身の経験や取材を通じて紹介。第3回は2007年7月16日に発生し、15名が死亡した新潟県中越沖地震での災害派遣について取り上げる。 夏が始まったばかりの時期に起きたこの震災では、約3万5000戸が停電。避難者は最大で約1万3000人となり、避難所の暑さ対策は喫緊の課題であった。 そこで自衛隊は米国から寄贈されたエアコンを在日米軍と合同で避難所に設置する支援活動を展開。夏日の続く被災地で、通訳を命じられた武若氏は任務に奔走する。当然、汗だくになるが、被災者に提供している「野外入浴セット」を自衛官が使うことはできない。 作戦を継続する上で自衛官自身が体の衛生状態を良好に保つことは必須だが、果たして――。 ※この記事は武若雅哉氏の書籍『元自衛官が語る 災害派遣のリアル』（イカロス出版）より一部抜粋・構成。 日米の作業員たちでアレコレ...</description>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4e596137daed14fce29b39816504ab252ba109d7</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>『べらぼう』時代の北町奉行・曲淵景漸の“栄光と挫折”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1769〜87（明和6〜天明7）年の18年間にわたって江戸北町奉行を務めた曲淵景漸（まがりぶち・かげつぐ）という人物がいた。NHK大河ドラマ『べらぼう〜蔦重栄華乃夢噺』の時代を生きた男だ。 18年という長期間、要職に就き「名奉行」とうたわれた一方、天明の打ちこわし（1787）の鎮圧に失敗したことで罷免の憂き目もみる。後に復権を果たすも、キャリアに汚点を残すことになった。（本文：小林明） 「人と為り聡明（そうめい）にして獄を決する神の如し。任満ちて江戸に還る機、人民送りて嘆惜（たんせき）せざる」 1894（明治27）年の『小学高等作文教授本』、つまり学校で作文を書くのを指導する参考例集に掲載された一文です。ある人物について作文を書かせるなら、品位（人となり）が聡明で、訴訟を裁く（獄を決する）神であり、裁判官としての任期を終え江戸へ帰る際、多くの町人たちが嘆き悲しんで見送った——そう書くのが適正であると「教授」しています。 ある人物とは、曲淵景漸（1725〜1800）。江戸時代の旗本で、先祖の曲淵吉景（よしかげ）は戦国時代に武田信玄に仕え、武田没落後は徳川家康の家臣となり、相模国（神奈川県...</description>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a1b05150ae3f3fd2da16bbbe8d245c6716576666</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>水道水は「ミネラルウォーター」より安全？ それでも“科学的根拠ナシ”の「水商品」が世の中にはびこるワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>昨今、「健康に良い」と謳（うた）われるさまざまな水商品が市場にあふれている。アルカリイオン水、水素水、シリカ水など、その種類は多岐にわたり、高額な価格で販売される商品も少なくないが、これらの商品には科学的な根拠が乏しいものも多いという。 一方で、私たちの生活にもっとも身近な存在である水道水は、その安全性やおいしさについて誤解されている面もある。 本記事では、東京大学非常勤講師、元法政大学生命科学部環境応用化学科教授の左巻健男氏が、「ニセ科学」的な水商品に共通する特徴を解説し、消費者が騙されやすいからくりを明らかにする。 また、水道水を含めた「おいしい水」「安全な水」とは一体どのようなものなのか、科学的な観点からその条件を紐解いていく。 なお、科学的な事実に基づかない言説は、時として社会に混乱をもたらす。特にSNS時代の今、安易な発信や拡散は法的リスクをともなう可能性もあり、注意が必要だ。 ※ この記事は、左巻健男氏による著作『陰謀論とニセ科学 - あなたもだまされている -』（ワニブックス【PLUS】新書、2022年）より一部抜粋・構成しています。 私が考えるニセ科学的な水ビジネス商品...</description>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 10:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d22f74f20f0817269d145bd8d023bb9bef6c0e0d</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「米」の価格はなぜ高騰？ 新米シーズンなのに安くならない…流通と価格決定の“仕組み”を専門家が解説</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「実りの秋」を迎えたにもかかわらず、米の価格は相変わらず高騰を続けている。 農林水産省の発表によると、9月8日から14日までの1週間に販売されたコメの平均価格は、前週より5キロ当たり税込みで120円値上がりし、4275円となった。過去最高値に迫る水準であり、同省は新米の販売が本格化していることが主な要因とみている。 米価の高騰をめぐっては、農家や販売店、さらには政府など、特定の対象に責任を押し付ける「犯人捜し」のような言い争いが生じることも多い。一方、西川邦夫教授（茨城大学）が9月10日に刊行した新著『コメ危機の深層』（日経BP）では、農業経済学の見地に基づいた冷静で専門的な議論が展開されている。 本記事では同書より、生産から卸売、そして小売へと至る流通のなかで米価が決定されるメカニズムについて書かれた内容を抜粋して紹介する。（本文：西川邦夫） 米価には必ずしも明確な決まり方が存在しているわけではなく、各段階でそれぞれ決められる価格がお互いに影響を与え合いながら、全体の価格水準が形成されていく。 上記の図表は、農林水産省の調査より、2022年産における各段階の価格を、仕入価格に加えられ...</description>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c6857868d791d18d47dd9b41bde9a9461ee22c85</guid>
      <category>税法</category>
    </item>
    <item>
      <title>公取委がハーレージャパンに課徴金納付命令、優越的地位の濫用について2025/09/25 契約法務, コンプライアンス, 独禁法対応, 独占禁止法, 自動車</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は優越的地位の濫用について見直していきます。 同社はディーラーに対し協議や意見を述べる機会を与えず一方的にRSOを決定して同意させ、達成率が低い場合は次回のディーラー契約を更新しないなどの評価基準を設けていたいとのことです。ディーラーはRSOを達成するために自社登録を行わざる終えない状況に置かれ、同社の年間販売台数における自社登録割合は２９～３４％にまで達していたとされています。 これに対し、公取委は独禁法が禁止する優越的地位の濫用に当たるとして排除措置命令と課徴金納付命令を出しました。 違反した場合、公取委は当該行為の差止めその他必要な措置を命ずる排除措置命令を出すことができ（２０条）、また優越的地位の濫用行為を継続して行っていた場合は課徴金納付命令の対象となっています（２０条の６）。 なお、一定の要件の下、親事業者と下請事業者の関係にある場合は別途下請法の規制が適用されることとなります。 公取委のガイドラインによると、「優越的地位」とは、取引の継続が困難になることが事業経営上大きな支障を来すため、著しく不利益な要請等を行っても相手方が受け入れざるを得ない状態を言い、その判断に当...</description>
      <pubDate>Thu, 25 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8517a30568bb9f8c8cf444509198b5ba08b0aec2</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>容姿の侮辱投稿で東京高裁が通信履歴解析を認める／発信者情報開示請求について2025/09/19 コンプライアンス, 訴訟対応, 情報セキュリティ, 民事訴訟法, プロバイダ責任制限法, IT</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>解析まで認めるのは異例とのことです。今回は発信者情報開示の手続きを見直していきます。 一般的なSNSでは投稿者のアカウントに電話番号などが登録されていますが、このオープンチャットではアカウントに投稿者を特定する情報は登録されていなかったとのことです。そこで原告の女性はオープンチャットのアカウントと紐付けされているLINEアカウントの発信者情報開示請求を東京地裁に提起しました。 これに対しLINE側はオープンチャットとLINEアカウントは関連しておらず、投稿者を探知するには通信履歴を解析する必要があり、それは法的に許されていないと反論していたとされます。 しかし、このような投稿は匿名で行われることがほとんどで、法的措置を取るにも相手が誰かわからないことが一般的です。そこで被害者が民事上の責任追及や捜査機関に刑事責任追求を求めるといった目的のために一定の要件の下で発信者を特定する手段が用意されています。それが発信者情報開示請求制度です。 これはプロバイダ責任制限法という法律で規定されており、侵害情報の流通やそれの削除に関してプロバイダ等が負う責任の範囲などが規定されています。 なお、同法は...</description>
      <pubDate>Fri, 19 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">335ce8feee254d86f1c2d16e764d840a771cefdc</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「シティ・メディカル・ホールディングス」が再建へ、会社更生手続きについて2025/09/18 事業再生・倒産, 倒産法, 破産法, 医療・医薬品</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>負債総額や計約３０億２６００万円とのことです。今回は会社更生手続きについて見直していきます。 しかし、報道などによりますと、一部役員がグループ外に多額の資金を流出させていたことが発覚し、２０２５年７月３０日にコアファーマシーとシティメディカルが会社更生手続き開始の申し立てをしていたとのことです。 負債はシティメディカルが約６億４６００万円、シーシーコアファーマシーが約１８億６６００万円、コアファーマシーが約２億４０００万円とされ、現在複数社がスポンサーとして名乗りを挙げているといいます。 「清算型」は会社財産を換価・処分し債権者に分配して最終的に会社の法人格は消滅することとなります。破産や特別清算などがこれに該当します。これに対し、「再建型」は会社を存続させたまま事業を立て直していきます。 「再建型」は会社更生の他に民事再生もありますが、会社更生のほうがより厳格で大規模な手続きとなっています。以下、具体的に手続きを見ていきます。 更生手続開始の申し立てが出来るのは、債務者である株式会社自身、資本金の１０％以上に当たる債権を有する債権者、議決権の１０％以上を有する株主となっています（会社...</description>
      <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5bc975ba3d2638f3c0f0240700d650b8f427761d</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京地裁が「ジェットスター・ジャパン」に約１２００万円支払い命令、労働条件の変更について2025/09/17 労務法務, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は労働契約法の労働条件変更について見ていきます。 同社は同年４月以降一斉変更を行い、同意しなかった者については時給が減額されたとのことです。同意しなかった客室乗務員らは「賃金が一方的に減額されたのは不当だ」として未払い賃金分の支払いなどを求め東京地裁に提訴していました。 これに対し、会社側は労働条件の変更にはおよそ８割が同意していたなどと反論していました。 では、そのような場合に労働条件を事後的に変更することが可能なのでしょうか。この点、労働契約法第８条では労働者および使用者はその合意により労働契約の内容である労働条件を変更することができると定めています。 つまり、会社と従業員が合意すれば労働条件を変更することは可能ということです。これは逆に言えば従業員が合意しなければ会社側から一方的に労働条件を変更することは原則としてできないことになります。 労働条件は従業員にとっては生活の基礎にも直結する極めて重要な事項であることから会社から一方的に変更できないようになっています。以下では例外的に変更できる場合を見ていきます。 そして、第１０条では、使用者が就業規則の変更により労働条件を変更す...</description>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f6ac8f774f9c144d20ae2b98b6e5809c7f21ed89</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ジャパネットたかた、「大人気おせちが今ならお得」の表示で措置命令2025/09/16 コンプライアンス, 広告法務, 景品表示法, 小売</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ジャパネット側は売れ残った場合に通常価格で販売する予定だったと反論しているとのことです。今回は二重価格表示について見直していきます。 その際通常価格が２万９９８０円と表示したうえで、「大人気おせちが今ならお得」などとキャンペーン期間内に予約すると１万円の値引き価格で購入できるように表示していたとのことです。公取委の調査では、ジャパネットがキャンペーン期間以外に通常価格で販売する計画はなかったと認定し、有利誤認表示が該当するとして消費者庁から措置命令が出されました。 なお、ジャパネット側は商品はセール期間内に全て売り切る予定で、売れ残ったら通常価格で販売する予定だったとしています。 具体的には、商品・サービスの取引条件に関して実際よりも有利であるように偽って宣伝したり、競争業者のものよりも特に安いわけではないにもかかわらず著しく安いかのように偽って宣伝する表示を言います。その典型例の一つとも言えるのが二重価格表示です。 たとえば価格１０００円で販売している製品に、「通常価格２０００円」「今なら５０％OFF」などと表示をする場合を言います。実際に普段２０００円で販売しているのであれば問題は...</description>
      <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c910ca0f89e03898e04a0384418aa8681478ac33</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ジョーク」には犯罪を防ぐ効果あり？ “実行”に移してしまう前の「第一段階」で、人が立ち止まる“きっかけ”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>精神科医、犯罪学者、作家――。3つの顔をもち、20世紀のベルギーで活動した、エティエンヌ・ド・グレーフ。 ド・グレーフは、第一次世界大戦を経て、精神科医としてのキャリアを歩んだ後、刑務所や大学に活動拠点を移動。第二次世界大戦中も、ナチス・ドイツ占領下のベルギーにて、犯罪学を研究し、講義は人気を博していたという。 明治学院大学准教授の梅澤礼氏はド・グレーフの思想について「国外では戦争が終わらず、国内では憎悪犯罪がなくならない、現代社会の理解にも役立つ」と指摘。本連載では、言語の壁などから、これまで日本国内ではあまり注目されてこなかった彼の研究を紹介する。 ド・グレーフは「人がなぜ殺人を犯すのか」を探る中で、非キリスト教信者が、キリスト教に改宗するまでに至る心理的プロセスに注目。人間は突然殺人を犯すのではなく、三つの段階を経て実行へ移すと結論付けた。 第4回では、この殺人へと至る「第一段階」について取り上げる。 ※ この記事は梅澤礼氏の書籍『犯罪へ至る心理』（光文社新書）より一部抜粋・構成。 だからと言って、なぜ殺人まで犯してしまうのか。 その理由を探るなかで、ド・グレーフの目にある研究が...</description>
      <pubDate>Sat, 13 Sep 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9a968c7e4feb84be8305b3d4b6e6577c54f9ba31</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「労働時間を1日7時間に」労基法の“規制強化”求め、労組が合同で厚労省に意見書 「過労死・過労自死の温床」“裁量労働制”の廃止も訴える</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国労働組合総連合（全労連）や全国労働組合連絡協議会（全労協）など複数の労働組合から構成される「雇用共同アクション」が9月12日、都内で会見。 厚生労働省が進める労働基準関係法制の見直し議論を受け、意見書を提出したと発表した。意見書の提出は8月28日付。 意見書の内容は、労働者代表と使用者の合意により各社の実態に合わせ労働時間に関する法規制の適用を除外することを認める「デロゲーション」（※）の容易化・拡大を強く危惧し、労働時間削減等を訴えるもので、雇用共同アクションの土井直樹事務局長は次のようにコメントした。 「現在行われている労働政策審議会労働条件分科会での議論は、長時間労働を容認するなど、規制を弱める内容になってしまっています。 われわれの意見を積極的に取り入れ、労働基準法の規制を強化する方向で議論を進めてほしいです」 ※ 現行の労働基準法でも、時間外労働を許容する36協定の締結など、使用者側と労働者側が合意をした場合に、労働基準を下回るデロゲーションを認める仕組みがある。 分科会では現在、今年1月に公表された「労働基準関係法制研究会報告書」（労基研報告書）を基に、労働基準法の大幅...</description>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 19:36:48 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cdc933566c629af66d97f4008260d9d20c8cce98</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>板橋区議からSNSで「誹謗中傷」受けた男性“侮辱罪”で刑事告訴 「政治家は言動に責任を」辞職求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京・板橋区議から学歴などについて侮辱的な文言をSNSのX（旧ツイッター）上に書き込まれたとして、行政書士のA氏が9月11日、都内で会見を開いた。 「政治家が率先して人権を踏みにじる行為をしたことは看過できない」と、区議に対し、議員辞職などを求めた。 A氏は区議からの発言が侮辱罪に該当するとして刑事告訴しており、今年7月、捜査結果をまとめた書類が東京地検に送付されている。（ライター・榎園哲哉） 会見を行ったA氏によると、板橋区議会議員B氏は昨年9月、自身のX上に「高学歴なのでプライドばかりやたら高いのでしょう？」などとA氏に関する複数の書き込みを行った。 首長選で落選した経験のあるA氏を揶揄（やゆ）するような文脈での発言で、A氏は「ここまで他人のことをこき下ろす発言はなかなかない」「公職者という立場にある方が、公然と個人の名誉と人格を傷付ける発言をしたものであり、到底許されるものではない」と語った。 また、投稿はA氏の実名がわかるように書き込まれていたため、A氏は「公職者からの侮辱的な発言はストレートに業務上の信用を毀損することになる」とも訴えた。 A氏は昨年10月、B氏の投稿に「深い...</description>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 17:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">13db4cda49623954ce4a2633918bf27e4bc10134</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ジェットスター側の立証不十分」CA賃金訴訟で約1212万円の支払い命じる判決、労組側の“全面勝訴”続く</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>格安航空会社（LCC）のジェットスター・ジャパン（千葉県成田市）の客室乗務員（CA）が、賃金の一方的引き下げを不当として減額分の支払いを求めた裁判で、11日、東京地裁は原告側の主張を全面的に認め、約1212万円の支払いを命じる判決を言い渡した。原告は約1270万円を請求しており、約95％が認められた形だ。 同日午後、労働組合の「ジェットスタークルーアソシエーション」（JCA）の木本薫子執行委員長らと弁護団が都内で会見。木本氏は「原告が求めていた要求がほぼ裁判所で認められた」と判決を評価した。 同社では2021年1月から、新型コロナウイルス禍を機に、CAとの雇用契約を時給制から月額固定給制に一斉変更する旨を社員に説明。同年3月30日までに同意するよう求めた。 原告JCA側によると、相当数のCAはこの条件変更に同意していなかったが、同社は同年4月以降、原告らの乗務時間給与や地上業務時間給与の減額を強行。その結果、賃金減少となったCAが多数発生した。 その際、同社がCAらから減額についての同意を取得する過程で氏名リスト化などの圧力があったという。 JCAは2022年1月、この給与減額が労働条...</description>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 11:50:20 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c9e51f1307dc79066c8d62d4a6eabce41dfe3e7a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>趣里、本人発表前「お腹ぽっこり報道」は“妊娠アウティング”？ 一般社会なら「大問題」だが…芸能人は甘受すべきか【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>女優の趣里さんと、ダンス＆ボーカルグループ「BE：FIRST」のRYOKIこと三山凌輝さんが、先月29日にインスタグラムで結婚、および趣里さんが第1子を妊娠中であると発表した。 しかし趣里さんの妊娠をめぐっては、本人が発表する以前から、一部週刊誌が「お腹ぽっこり」「授かり婚」など、妊娠を示唆するような報道を展開していた。 一般社会に置き換えれば、本人の意思に反して妊娠情報を勝手に言いふらす行為は「妊娠アウティング」と呼ばれ、問題視されているが、芸能人であれば甘んじて受け入れるしかないのだろうか。 趣里さん自身は、メディアによる「妊娠アウティング報道」について直接的な言及をしていないが、インスタグラムに投稿した結婚・妊娠発表のメッセージには、次のように記されている。 〈何よりも無事に第1子が誕生してから、皆様にお伝えしようと思っていたのですが、出産までの間、少しでも穏やかな環境で過ごせるようにとの思いから、このタイミングでご報告させていただくことになりました〉 芸能人の妊娠をめぐるアウティング報道は、趣里さんのケースだけではない。たとえば、昨年6月には、女優の仲里依紗さんがインスタグラム...</description>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1d2e1ce95ed5474d2af769999dd8c04961d2c69c</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>ながらスマホ、歩道暴走…自転車“一発アウト”で「即検挙」のケースとは？ 青切符導入後も“基本は”警告止まりだが…警察庁が「ルールブック」公表</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>自転車を安全・安心に利用するために、2026年4月1日から道路交通法の一部が改正され、16歳以上の者による自転車の特定の交通違反に対して交通反則通告制度、いわゆる「青切符」が導入される。これは、これまで自転車には適用されていなかった制度で、検挙された後の手続きが大きく変わることになる。 警察庁が4日に公表した「自転車ルールブック」をもとに、とくに、検挙された場合の流れや注意すべき違反行為について解説する。 自転車が交通違反で検挙されることはこれまでもあった。たとえば、酒酔い運転、酒気帯び運転、妨害運転（いわゆる「あおり運転」）、携帯電話使用等（交通の危険）だ。こうした違反に対しては、悪質で重大な危険をもたらすとして、「赤切符」が交付され、刑事手続きによる処理が行われていた。 すなわち、警察による捜査⇒検察官への送致⇒検察官による起訴・不起訴の判断⇒（起訴された場合）裁判⇒判決という手順を踏むことになる。有罪となれば「前科」が付く。 ただ、これでは違反者と警察双方にとって時間的・手続き的な負担が大きい。また検察に送致されても不起訴となるケースも多く、違反者に対する責任追及が不十分であると...</description>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fd28e20316aa21bed3af32c55380565b3260e2a1</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>えん罪被害者を救済する「再審法改正」 “今秋”臨時国会での成立を求め、全国の弁護士会が声明</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>9月5日、愛媛弁護士会は「臨時国会での再審法改正の実現を求める会長声明」を発表。前日には、高知弁護士会が同じ題の声明を発表している。 6月18日に「刑事訴訟法の一部を改正する法律案」が衆議院に提出され、その後、衆議院法務委員会に付託されて閉会中審査となったことから、札幌、仙台、千葉、三重、鳥取、福岡など全国の弁護士会が再審法改正を求める声明を相次いで発表してきた。 背景にあるのは、昨年10月9日にいわゆる「袴田事件」について袴田巌（いわお）氏の再審無罪判決が確定したのに続き、今年7月18日にいわゆる「福井女子中学生殺人事件」について前川彰司氏の再審無罪判決が言い渡され、8月1日に同判決が確定したという経緯だ。 「刑事訴訟法の一部を改正する法律案」は、「再審制度によってえん罪の被害者を適正かつ迅速に救済し、その基本的人権の保障を全うする」という観点から、1：再審請求審における検察官保管証拠等の開示命令、2：再審開始決定に対する検察官の不服申立ての禁止、3：再審請求審等における裁判官の除斥及び忌避、4：再審請求審における手続規定の4項目を定めるもの。 愛媛弁護士会の声明では、同会が求めてき...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 10:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4d0e11172765b7215edeae37f9b0ab0afada574d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「最高裁は国会・内閣に“隙”を見せるな」 昨年の衆院選「違憲・無効」訴える弁護士ら、異例の「大法廷審理なし」判決を批判</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2024年10月の衆議院議員選挙が、議員定数配分の不均衡により「違憲・無効」であるとして、三竿径彦（みさお みちひこ）弁護士らのグループが東京都の4つの小選挙区と比例代表選挙東京ブロックの選挙無効の判決を求めた訴訟で、上告を受理した最高裁第2小法廷（尾島明裁判長）は4日、原告に対し、口頭弁論を開かず、26日に判決を言い渡す旨を通知した。 従来、選挙制度に関する法律が改正され、その法律に基づいて選挙が行われた場合には、大法廷に事件が回付され、口頭弁論が開かれた上で、判決が言い渡されてきたという経緯がある。しかし、今回は大法廷での審理が行われることなく、原告の請求を棄却した東京高裁判決が維持される見通しとなっている。 これに対し、原告は、大法廷での審理を求める意見書を最高裁に提出し、8日に東京都内で記者会見を行った。 三竿弁護士は、「選挙制度は民主主義の出発点となる非常に大切なルールだ。結論はどうあれ、私たち国民の代表を選挙する制度の憲法適合性が問題となっている。にもかかわらず、最高裁が大法廷において全裁判官での審理を行わず、口頭弁論も開かないということがあってよいのか、と問いたい」と訴え...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">610c49dd102ff934f88ac68061bc7b4866fd301a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>社内で「アイス」食べる新入社員、注意した上司が“モンスター”と炎上 就業規則上「禁止」ではないが…“雰囲気”理由に制限していい？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>新人研修中の新入社員がアイスクリームを食べていたので上司が注意したところ、新入社員は「おやつはダメなんですか？」と反発し、法務部に報告した…。そんなエピソードが書かれた2020年公開の『日刊SPA！』の記事が、今年の夏、突如SNSで話題になった。 議論を招いたのは、記事では新入社員を「モンスター」と表現していたこと。Xでは「いやこれどう考えても上司がモンスターだろ」と指摘する投稿が1万回以上リポストされるなど、上司の方を問題視する声が多いが…。 該当の記事では上司は「休憩中にアイスを食べるのがダメという規定はありません」としつつ「でも雰囲気でありませんかね？アイスがダメっていうのが」と語り、「僕の中では『ノンアルコールビールを飲みながら仕事をする』という感覚に近いのかもしれません」とも付け足している。 そもそも、就業規則ではアイスを食べるのは禁止されていないのにもかかわらず、「雰囲気」を理由にして注意したのが、この上司に批判が集まっている理由だ。 一方、もし規則でアイスが禁止されているのなら、それを注意する上司の行動への評価も変わってくる。だが、就業規則において、特定の飲食物だけを対象...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c12f1bfab6339f50e6bdf3b23c79692e063a5abe</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「日本人として恥ずかしい」マルタで“猫”連続殺傷、30代邦人男性に15日判決 現地では「最高刑」求める署名運動も</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年8月、地中海に浮かぶマルタ島で日本人男性（31）が、猫への連続殺傷容疑で逮捕・起訴された。 マルタの日刊新聞である「Times of Malta」などの報道によれば、今年6月にマルタ島北東部のスリーマで野良猫の不審死が相次いだ。 少なくとも5匹の猫が死んでいるのが見つかり、被害を受けた中には尾や舌を切断された個体もいたという。付近の防犯カメラ映像には、犯人が餌を使って猫をおびき寄せたり、猫を地面に叩きつけたりする映像が記録されている。 警察による複数回のパトロールの結果、現場近くに住んでいた日本人男性（31）が逮捕された。逮捕の際、男性が抵抗したため、警察官2名が軽傷を負っている。また、男性の所持品からは、現場で使用したとみられるラテックス手袋や猫用の餌が見つかったという。 すでに裁判が開かれ、男性は法廷で罪を認めている。判決は今月15日に言い渡される予定だ。 現在、男性はマルタの法律のもとで裁かれているが、日本で同様の犯罪が行われた場合、どの程度の量刑になることが予想されるのか。 動物に関する法律相談に多く対応する青木敦子弁護士は、「動物への虐待等を禁じる動物愛護法は直近では20...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5fa421a597706a361008a966a57dc3585169a3aa</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「文化シヤッター」が新株予約権を無償割当、買収防衛策について2025/09/11 商事法務, 総会対応, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は各種買収防衛策について見直していきます。 ダルトンは最初に大量保有報告書が出された２０２３年１０月以降、継続的に同社の株式を買い集めており、同社はこれに対応するためダルトン以外の既存の株主に新株予約権を無償で割り当てることを決定しました。 今回の防衛策では、ダルトンなどが株式を２１％以上の買付に動く場合、事前に大規模買付行為等趣旨説明書の提出や他の株主への情報提供を求めるとのことです。また、対抗措置が必要な場合は臨時株主総会を開催し、社外取締役で構成される独立委員会の意見を踏まえて対策を講じるとされます。 一般に議決権の過半数の取得を目指し、それにより経営権を掌握することが主な目的です。議決権の過半数を確保することができれば自己の都合の良い役員を選任するなどして対象会社を有利な立場で利用することも可能です。 敵対的買収は「敵対的」と言ってもM＆Aの一種と言えます。株式取得の方法としては普通に市場から買い集めるという場合もありますが、最終的には株式公開買付によることが多いと考えられます。株式公開買付はTOBとも呼ばれ、買収会社が対象会社の株式につき、買付期間、株式数、価格を公開し、...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">746afb8ff74489218cc901e0873cf2b417007d99</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「フリーランスの足を引っ張る判決だ」書籍編集者の“契約解除”めぐり公取委が「指導」も…“大手出版社”への損害賠償請求が棄却</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大手出版社・宝島社から書籍制作の発注を受け業務を行っていたフリーランスの書籍編集者が、業務途中に一方的に請負契約を解除され損害を被ったとして、同社に賠償を求めていた裁判の判決が9月9日、東京地方裁判所で言い渡された。 原告側が訴えていた「下請法違反行為等による民法上の不法行為」は認められず、請求は棄却された。判決後の会見で原告代理人弁護士は控訴する意向を語った。（ライター・榎園哲哉） フリー編集者のA氏（40代男性）は2021年5月、宝島社から書籍（名著のマンガ化）の制作を受注した。2014年から同社の業務を請け負うなど実績もあったが、仕事は難航したという。 マンガの中で登場するメンター（語り部）を、当初の高齢の男性老人から大学院に通う25歳の女性に変更するなど、「著者・監修者および宝島社から提示された『こういうシナリオにしてほしい』という案に基づいて作っていた。要望があれば都度、修正も行った」（A氏）。 しかし、著者・監修者の要望と噛み合っていないという理由で2021年7月、ほぼ完成していたシナリオについて、「具体的に何がだめなのか分からないまま、作り直しの指示を受けた」（同）という...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d96df345dc623756d3351e6456f874defd1a5ab7</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>田久保市長「議会解散」も…犯罪成立で“失職”不可避？ 「疑惑の卒業証書」押収は“時間の問題”【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>伊東市の田久保眞紀市長の学歴詐称疑惑に関連し、1日に伊東市議会は市長の不信任決議を全会一致で可決した。これに対し、田久保市長は今日（10日）、議会を解散した。 解散から40日以内に市議選が行われる。そして、選挙後の市議会で3分の2以上の議員が出席し、過半数が同意して再度不信任案が議決されれば、田久保市長は失職となる。したがって、田久保市長は、失職を防ぐには、自身を支持する候補者を多く当選させる必要がある。 他方で、田久保市長については公職選挙法違反や地方自治法違反で刑事告発が行われているなど、刑事責任を問われる可能性も考えられる。 現状、田久保市長のどの行為が、どのような犯罪に該当する可能性があるのか。そして、それは田久保市長の法的地位にどのように影響を及ぼすと想定されるか。 田久保市長は、自身の最終学歴を「東洋大学法学部卒業」と称していたが、実際には卒業しておらず「除籍」されていたことが分かっている。この点について、公職選挙法の「虚偽事項公表罪」（同法235条1項）の被疑事実により刑事告発が行われている。 元東京都国分寺市議会議員で、地方自治法・公職選挙法等に詳しい三葛弁護士は、同罪...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 10:45:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a1ce836339cb8ea2c17d2886cbe62db6e1e763ad</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“海外出稼ぎ売春”で「1日50万円以上」…“アイドル並み容姿の風俗嬢”がフィリピン・マニラ、台湾に“仕事”を求めた理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>インバウンドで海外から日本へ流入する外国人が増え続けている。その裏で円安や上がらない賃金などを背景に、日本を飛び出して収入を海外に求める日本人も珍しくない時代だ。 海外で語学を学びながら、現地バイトでは円安を享受して高額の報酬を手にする。そうした事例を聞けばバラ色のイメージだが、海を渡って仕事を求める人にはさまざまな事情がある。 今回、海外出稼ぎの中でも風俗業にフォーカスし、海外売春も収入の選択肢としている2人の日本人風俗嬢にコンタクト。始めた理由や実態などを聞いた。（ライター：中山美里） 「海外の仕事を始めたのは生活のためですね」 そう話すのは、これまでにフィリピン・マニラ2回と台湾へ1回、マカオへ1回出稼ぎに出たというA子さんだ。 黒髪のセミロングヘアにスレンダーな体型。パッチリとした瞳に色白肌で、アイドルグループに入っていると言われても納得できてしまう、そんな容姿だ。 日本では風俗店で週2～3日働いているが、SNSのこまめな更新などが苦手なため、うまく予約を取れず、お客は1日1～2名。指名をとれない日もあるという。 私生活ではペットの犬が2匹と生活の面倒を見ている彼氏がいる。その...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">31343f7347b13792e17e28bba6a7953e3b3af9de</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>オルツで臨時株主総会が成立せず、決議要件について2025/09/10 商事法務, 総会対応, 会社法, IT</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>同社は一連の不正会計に関わっていたとされる前社長らに代わる新たな取締役３名を選任するため、今月３日に都内で臨時株主総会を招集していました。 しかし、議案の決議に必要な議決権数を満たさず不成立となっていたとのことです。 (1)普通決議の決議要件は行使できる議決権の過半数の株主（定足数）が出席し、出席した株主の議決権の過半数の賛成となっています（３０９条１項）。 そして、(2)特別決議は行使できる議決権の過半数の株主（定足数）が出席し、出席した株主の議決権の３分の２以上の賛成となります（同条２項）。 ちなみに、定足数については普通決議では定款で排除でき、特別決議では定款で３分の１にまで緩和することが認められています。 そして、特殊決議は議決権を行使できる株主の半数以上かつ議決権の３分の２以上の賛成を必要とします（同条３項）。 ここで注意が必要なのは、(3)特殊決議では定足数という概念が無く、議決権を行使できる株主の頭数で半数以上が賛成し、かつ議決権ベースでも３分の２以上の賛成を要するということです。 普通決議の対象となっているのは役員等の選任及び解任（３２９条１項、３３９条１項）、役員の報...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5dddaea0ff250762b9f010d716f4ded44f029b47</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「民間より不安定」非正規“公務員”が悲痛な叫び…「会計年度任用職員」制度による“雇用不安”の問題、労働団体が訴え</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>9月9日、「なくそう！官製ワーキングプア」集会実行委員会と「公務員非正規女性全国ネットワーク（通称：はむねっと）」は、非正規公務員の雇用の状況に関する複数の調査の結果を報告する記者会見を都内で開いた。 2020年に地方公務員法が改正され、臨時職員や嘱託職員と呼ばれる非正規職員に代わる「会計年度任用職員」の運用が始まった。 従来、非正規職員の採用や待遇は地方自治体ごとに独自に定められており、条例で定められていない運用も多々あった。会計年度任用職員制度は、この状況を是正して、全国的に非正規職員の採用や待遇を統一・適正化する目的で導入されたもの。 会計年度任用職員は、通常、会計年度（4月1日から翌年3月31日）に合わせて1年間の任期で雇用される（職種によっては1年より短い任期の場合もある）。また、初回の雇用は公募採用となるが、勤務実績などが認められた場合には、公募なしに再採用されて、次の1年間も勤務することができる。 しかし、この制度は「会計年度ごとに契約を更新する」という仕組みを基本とするため、毎年度末に大量離職を生じさせている他、現職の職員にとっても「次回の更新では雇い止めされるのではな...</description>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 18:47:52 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aceaa50dcea6d5015196d9d01447fa29cc96767a</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「首相が変わっても物価高は変わらない」最低賃金1500円以上へ“即時”全国一律引き上げなど求め要望書 国側は慎重な姿勢示す</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>非正規雇用や外国人労働者などの権利保障を求めるコミュニティ・ユニオン全国ネットワーク（CUNN）が8日午後、都内で会見。同日までに政府に提出した要請書について、その内容と国側の回答を明かした。 CUNN側は最低賃金や有期雇用労働者、労働行政など10分野について、30を超える要請を行った一方、政府側からは「現行法の運用改善」「適切な対応の周知徹底」といった回答が続き、慎重な姿勢が示された。 要請項目のうち、会見で取り上げられたテーマの一つが、最低賃金の引き上げだ。 CUNNは全国一律時給1500円以上への即時引き上げを求め、経済団体への積極的な働きかけや審議会の公開を要請。 一方、厚労省の回答は「本年度の最低賃金引き上げの目安は過去最大の上げ幅で、目安通りに改定が行われれば、全国平均は1118円となり、初めて全都道府県で1000円を超える」「2020年代に全国平均1500円という高い目標の達成に向け、たゆまぬ努力を継続する」というものだった。 最低賃金の引き上げを巡っては「2030年代半ばまでに全国加重平均で1500円に引き上げる」という従来の政府目標について、昨年発足した石破政権は「2...</description>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 12:31:25 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b0a38596f89da0bfe8ab8f1ccdd1f903508bba39</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「反ワクの立場からではない」新型コロナワクチン集団訴訟、遺族ら意見陳述後に会見 司法による“検証”求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>新型コロナウイルス感染症（COVID-19）の拡大を防ぐワクチン接種で被害を受けたとして、遺族らが損害賠償を求めて国を訴えている「新型コロナワクチン接種後死亡者遺族および健康被害者らによる国に対する集団訴訟」。 第1次訴訟の第3回期日と、第2次訴訟の第1回期日が9月8日、東京地方裁判所で開かれ、遺族が意見陳述を行った。 遺族ら原告は、国が「ワクチン接種についての検証を怠っている」とし、「最後の砦（とりで）は司法であり、その具体化である裁判だ」と司法による“検証”を求めた。（ライター・榎園哲哉） 悲しみと怒りがないまぜになったような声が、第2次訴訟を審理する東京地裁の法廷に満ちた。 息子（享年27歳）を失ったAさんは、意見陳述で母親としてのやり切れない気持ちを語った。息子は結婚し新生活を始めたばかりだったが、ワクチン接種の翌日、高熱を出し突然亡くなった。 「周りのことをとても大事にする息子だった。自分のためというより、周りのため、社会のために、という思いで接種したと思う」（Aさん） その上で、「国は（接種による）危険性を全く周知していなかった」と語り、「被害の実態を検証して広く国民に知ら...</description>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 10:28:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5bd331d8a9ccd035b1d14f3fbfb953c114a1f745</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>高速道路で“歩行者”の死亡事故 酒酔い、認知症、外国人…増加する「誤侵入」はねたドライバーの責任は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「Sちゃんが車にひかれて病院に搬送され、人工呼吸器をつけて集中治療室に入っている」 都内在住60代の会社経営Aさんが知人から連絡を受けたのは事故2日後、8月下旬のことだった。Sさんとは仕事関係の付き合いだったが、時々食事に行くなど、親しい間柄だったという。 知人から状況を聞くと、Sさんは深夜、神奈川県下の自動車専用道路に徒歩で入り込み、トラックと衝突。意識はなく、トラックとの衝突で顔面を強打して損傷するなど、治療の施しようのない状態だったという。 Sさんは意識が戻らないまま結局、2週間後に死亡。そのため、原因は不明だが、夜に飲み歩くこともあったといい、酔っぱらって帰宅しようとして「誤って自動車専用道路に入り込んだ可能性もあるかもしれない」とAさんは無念そうに語った。 危険極まりない高速道路などの自動車専用道路になぜ、歩行者が入り込んでしまうのか。首都高速道路株式会社（以下、首都高）によれば、自転車や歩行者の「立ち入り」は年間約400件程度（立ち入り者の保護件数）発生するという。 2024年度に首都高で発生した立ち入りは508件。そのうち歩行者は160件だった。 歩行者の立ち入りは202...</description>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">84c337a98c1068db2dc7a16b071f911dab43eeec</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「向いてない、辞めるか？」月100時間残業→“閑職”へ異動させられ「うつ病」に 労災申請“3連敗”も…裁判で「逆転勝訴」のワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>出版社に勤めるAさんが、月に約100時間の残業をし、その後、部署異動によって閑職に追いやられた結果、うつ病を発症した。 Aさんは労災を申請したが、結果は「棄却」。審査請求、再審査請求をするも、どちらも棄却され、「3連敗」となった。 しかし、労災の認定を求めて訴訟を提起したところ、逆転勝訴。裁判所は「労災認定する」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 会社は、出版、編集等の事業を営んでいる出版社であり（従業員が10名程度）、Aさんは編集チームに配属され、印刷物の編集や写真撮影などの業務に携わっていた。 ■ 仕事について「指摘」を受ける 入社から約7か月後、Aさんは編集チームから外された。理由は、パソコンのキーボードを見ずに入力作業を行う「タッチタイピング」の技術や、レイアウト作業の能力が、会社の編集業務で要求される水準に達しておらず、また、校正作業でもミスが多かったからだ。 ■ 面談 その約2か月後、会社側は「Aさんの能力が編集業務を任せるには足りず、また、改善の見込みも乏しい」と判断してAさんとの面談を実施した。そしてAさんに対して...</description>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">78b07fca130c803d7fb9d9ae19b97bf17f77c893</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>福山雅治、なぜ“不利な取材”に応じた？ フジ「不適切会合への参加」発覚…危機管理のプロが分析する“狙い”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月18日、『女性セブン』が「《激震スクープ》フジ第三者委員会の調査“有力番組出演者”は福山雅治だった！本人は「悩み、考え続けておりました」と70分の取材に応じる」と題したWeb記事を公開した。 フジテレビの第三者委員会で報告された「不適切会合」に福山氏が出席していたとあって、ネット上は一時騒然となった。誌面には福山氏本人が登場し、自身が会合に出席していたことを認め、会合での言動について反省の弁を述べている。 しかし第三者委員会の報告書では、福山氏の実名は明かされておらず、黙っていることもできたはずだ。あえて週刊誌の取材に応えたことについて、危機管理に詳しい弁護士に話を聞いた。 中居正広氏の女性トラブルに端を発した「フジテレビ問題」をめぐり、公表されたフジテレビ第三者委員会の調査報告書。この中で繰り返し指摘されたのが、フジテレビが開いていた「取引先との不適切な会合」の存在だ。 〈社長の隣に女性社員が座らされ、お酌をさせられる、女性アナウンサーが浴衣を着て参加するよう社内で指示されるなど、女性社員・女性アナウンサーが接待要員として同席させられたとしか評価できない会合が報告されている。〉（...</description>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e75a73aab8a6479584f878c6da9898968f4cf43c</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>風呂もシャワーもない…“生活保護受給者”の過酷な「入浴事情」とは？ “公営住宅”の環境改善、行政の取り組みは「道半ば」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本の家庭に風呂が普及し始めたのは1960年代のこと。すでに半世紀以上が経過しています。それなのに、いまだに「浴槽・風呂釜なし」「シャワーなし」「給湯器なし」が標準のままの地域も残っています。 冬の朝、コンクリートむき出しの浴室。白く凍った息を吐きながら、水道の蛇口から滴る冷水で顔を洗う。浴槽・風呂釜も給湯設備もない「湯気のない浴室」には、水しか出ない蛇口が一つだけ。数十万円をかけて風呂釜や給湯器を自費で設置しなければ、お湯の出る生活は手に入りません。 しかも、その設置費用は原則「自費」。生活保護を受給する人でさえ例外ではなく、15年以上も冬に温かい風呂に入れず「水浴び」だけで暮らしてきた人もいます。 実際、真冬の冷たい水で毎日水浴びし、皿を洗い、洗顔を続けてきた相談者は、毎年しもやけに悩まされ、冬になると精神状態が悪化すると打ち明けてくれました。 お湯が出ない生活の厳しさは、実際に暮らしてみなければわかりません。そんな毎日は、じわじわと体力と心を削っていきます。 今回は、生活保護受給者をはじめとする、いわゆる「貧困層」の「風呂」を取り巻く事情について、自治体による改善の取り組みや、今...</description>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">22446d89e271724ec837086fefdb5ce4c5a7a59d</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>万博ルーマニア館建設工事費をめぐり、元請け企業が債務不存在確認訴訟2025/09/08 契約法務, 債権回収・与信管理, 訴訟対応, 民事訴訟法, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>被告会社側の主張では、現時点で追加工事などの費用約１２００万円が未払いとなっており、また直接の契約相手である１次下請けの会社も元請けのGLイベンツジャパンから工事費用が支払われていないとのことです。 これに対し、GLイベンツジャパンは工事費の未払いがないことの確認を求め東京地裁に提訴しました。 なお、日本国際博覧会協会には同様のトラブルに関する相談が本件を含め１１件寄せられているとされます。 これにより請求される側がイニシアチブを取って紛争を収束させることが可能になっています。 すでに弁済した、代金を支払った、あるいはそもそも契約が無効または取り消されたにもかからわず先方からは依然として支払うことを求められ続けているといった場合や、悪質なクレーマーから執拗に金品を要求されているといった場合に法的な強制力を持って紛争を終わらせることが期待できます。 “確認の利益”とは、原告の権利・法律的地位に危険・不安が現存し、その危険・不安を除去する方法として確認判決をすることが有効適切である場合を言うとされます。 一般的にその要件は（１）確認対象が適切であること、（２）確認訴訟によることが方法選択と...</description>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1460f55f6dfd52a687b2e01b7301a86f5b7a6fec</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「裁判官」“初任給”は23万円？ 地域手当による“報酬格差”も…最高裁への“忖度”を生む、意外に厳しい「懐事情」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>一部の会社員や公務員と同じく、裁判官にも、勤務する地域によって支給額が変わる「地域手当」がある。しかし都市部では手当が高い一方、地方ではほとんど支給されない場合もあり、報酬に大きな差を生じさせている。 そして裁判官の報酬や昇進を決定する権力を持つのは最高裁の「裁判官会議」であるため、下級裁判所の裁判官たちにはその意向を“忖度（そんたく）”する傾向があるという。 本記事では、裁判官を20年務めた経験があり、今は弁護士として活動している井上薫氏の著書『裁判官の正体 最高裁の圧力、人事、報酬、言えない本音』（2025年、中公新書）から、裁判官の地域手当格差や最高裁の決定権が裁判官たちに及ぼす影響について書かれた内容を、一部抜粋・再構成して紹介する。 公務員には地域手当というのが出ます。その任地によって決まっています。たとえば東京都特別区であればその基本給に20％増額する。この増額分のことを地域手当といいます。田舎へ行くと地域手当がゼロというところもあります。 大都市は物価が高いからという理由で地域手当が出ていますが、その結果どうなるでしょうか。たとえば東京に行った人は報酬が20％上がるわけで...</description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8ac1c2a4cd6050224b4e9541fd5e31a12be95fc5</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「薬物汚染」日本でいつから始まった？ かつては「芸能人」や「学生」も“堂々と”使用…全国に形成された“異常な”社会様相</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、「大麻」や「麻薬」など違法薬物が若年層を中心に広がっており、厚生労働省のデータによると、2024年の薬物事犯全体の検挙人員は1万4040人と、前年（1万3815人）を上回る結果となった。 こうした薬物犯罪を専門に捜査する機関の一つに厚労省の麻薬取締部（旧麻薬取締官事務所）が存在する。 高濱良次（たかはま・よしつぐ）氏は1972年から2008年までの36年間、麻薬取締官、通称「マトリ」として現場一筋で薬物犯罪の捜査に当たり、現在はコメンテーターとして活動。複数の書籍も刊行している。 本連載では高濱氏が実際に経験した「薬物犯罪」や「マトリ」の内情を紹介。第3回は日本国内における薬物汚染の“始まり”について取り上げる。 ※ この記事は高濱良次氏の書籍『マトリの独り言』（文芸社）より一部抜粋・構成。 日本における薬物汚染がいつ頃から始まったのか、皆さんはご存じでしょうか？ かく言う私も、麻薬取締官になっていなければ、分からなかったと思います。日本の薬物汚染が始まったのは、第二次世界大戦が終わった直後からであります。その頃私はまだこの世に生も受けていないので、どのような状況であったのかは詳...</description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e01085a4447fb58f78ced9eeff5ca65b271f5b2a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「八田與一」どこに潜伏？ 悪質「ひき逃げ」後に“裸足”で逃走、情報提供“1万件超”も…行方不明のまま3年【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>信号待ちの250ccバイクに時速70キロ以上の軽乗用車で追突。バイクの大学生は50メートルほど飛ばされ、全身を強打して4時間後に死亡――。 ひき逃げというにはあまりに残忍な事件は、道路交通法では初めて「重要指名手配」とされ、逮捕へ向け厚い包囲網が敷かれた。警察にはいまも情報が大量に寄せられているものの、犯人・八田與一はいまだ捕まっていない…。 ※ この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 2022年6月29日19時45分ごろ、大分県別府市野口原の県道交差点で、信号待ちをしていたバイク2台に軽乗用車が追突、原付きバイクに乗っていた同市石垣東の男子大学生、Aさん（当時19歳）が死亡、250ccのバイクに乗っていた友人の男子大学生（同20歳）が軽傷を負った。 別府警察署は現場に残されたままの車のナンバーなどから、事故を起こした後、救護することもなく逃走した同県日出町の会社員・八田與一（同25歳）を特定。指名手配をかけ、7月4日には顔写真を公開し情報提供を呼びかけた。 実は事故の前、八田容疑者とAさんは、現場からおよそ500メ...</description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2ee17afd4a8257b4958f7d635503c731168617f6</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>部下が2分遅刻、“みんなの前で”叱ったら「パワハラ」？ どこまでが“指導”か…3つの「判断基準」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>職場で部下を叱るとき、「これはパワハラになるのでは？」と自分の言動に不安を覚えた経験はないだろうか。 一方、叱られた部下も「自分はパワハラを受けている」と感じることがあるだろう。しかし、パワハラは部下側の主観だけで成立するわけではない。 判断のカギとなるのは、法律に基づく「3つの要素」だ。部下への「正しい叱り方」について、実例を踏まえて紹介する。 ※この記事は公認心理師の宮本剛志氏による著作『「ハラスメント」の解剖図鑑』（誠文堂新光社、2024年）より一部抜粋・再構成しています。 商社に勤務しているAさん（20代半ば）。月曜日の9時には朝のミーティングがあります。 Aさんはいつも9時オンタイムで会社に到着しますが、その日は2分遅れてしまいました。しかし、ミーティングは始まったばかり。本題には入っていなかったので「間に合った」と思ったものの、上司の課長から皆の前で「遅刻するな」と叱られてしまいます。 課長は落ち着いたトーンで冷静に叱りました。しかしAさんは、皆の前で叱られて、とても不愉快でした。「こんな恥ずかしい思いをさせなくてもいいじゃないか」「まだ本題にも入っていないのに。これはパワ...</description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d07cd5e5adf4f9f3e166b0736684bfc5fff6df70</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“恋愛がらみの殺人犯”の35％が、犯行前にまず“自死”を考える？ 「失恋の先」にある“2つの結末”とは…20世紀ベルギーの精神科医が指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>精神科医、犯罪学者、作家――。3つの顔をもち、20世紀のベルギーで活動した、エティエンヌ・ド・グレーフ。 ド・グレーフは、第一次世界大戦を経て、精神科医としてのキャリアを歩んだ後、刑務所や大学に活動拠点を移動。第二次世界大戦中も、ナチス・ドイツ占領下のベルギーにて、犯罪学を研究し、講義は人気を博していたという。 明治学院大学准教授の梅澤礼氏はド・グレーフの思想について「国外では戦争が終わらず、国内では憎悪犯罪がなくならない、現代社会の理解にも役立つ」と指摘。本連載では、言語の壁などから、これまで日本国内ではあまり注目されてこなかった彼の研究を紹介する。 1935年に「殺人犯の心理」と題する論文を発表したド・グレーフは、人は未熟であればあるほど、恋愛において暴力的になりやすく、相手を傷つけてしまうと指摘。 第3回では恋愛がらみの殺人犯が陥る、2つの結末について取り上げる。 ※ この記事は梅澤礼氏の書籍『犯罪へ至る心理』（光文社新書）より一部抜粋・構成。 一つの恋愛が終わるとき、そこにはまずリダクションプロセス（processus de réduction）が現れるといいます。 réduc...</description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">da9b641d34eacc022d76ee5299017d59c2129020</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>なぜ「3.11東日本大震災」は“陰謀論”が消えないのか？ 人工地震、気象兵器…ささやかれる“説”の「科学的根拠」を専門家が検証</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2011年3月11日に発生した東日本大震災は、日本に甚大な被害をもたらした自然災害だ。しかし、これが自然現象ではなく、人為的に引き起こされたものだという説を唱える人々がいる。 この陰謀論は、主に2つの主張に基づいている。ひとつは、地球深部探査船「ちきゅう」が震源近くを航行しており、掘削技術を使い人工的に地震を発生させたという説。もうひとつは、アメリカの高周波活性オーロラ研究プログラム（HAARP）が気象兵器として利用され、地震を引き起こしたという説だ。 本記事では、東京大学非常勤講師、元法政大学生命科学部環境応用化学科教授の左巻健男氏が、これらの陰謀論が主張する内容を検証し、科学的な観点からその根拠の薄さを明らかにする。 また、「人工地震」という言葉が持つ、本来の地球科学における意味についても詳しく説明することで、陰謀論が生まれた背景にある言葉の誤用についても言及する。 なお、科学的な事実に基づかない言説を安易にSNSなどで発信・拡散する行為は、法的リスクをともなう可能性もあり、注意が必要だ。 ※ この記事は、左巻健男氏による著作『陰謀論とニセ科学 - あなたもだまされている -』（ワ...</description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 09:54:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7ae3c1523f9b697c0987845f1f2982d26060eeb7</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「はま寿司」異物混入“連発”に不信感広がるが…“健康被害”起きても、損害賠償額「少額にとどまる」可能性が高い理由【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>回転寿司チェーン「はま寿司」が先月19日、宮城県名取市の店舗でアイスクリームを食べた3歳の女の子が体調不良を訴え緊急入院していたと公表し、不安の声が広がった。 女の子は同月17日に店舗を訪れ、「はまアイス（バニラ）」を注文。同社によると、提供された商品の容器に洗剤が付着していたことが判明したという。女の子の命に別条はなかったが、地元テレビ局「khb東日本放送」は「氷からは強い塩素系の匂いがして家族が触るとヒリヒリする状態だった」と報じている。 回転寿司は手頃な価格で楽しめることから、多くの人にとって身近な存在だ。それだけに事件のインパクトは大きく、衛生管理体制に不信感を抱いた人も少なくないだろう。 はま寿司は、事件発生の経緯について次のように説明している。 「本事案は、発生日前日である8月16日（土）の閉店後、キッチン内の清掃を行っていた従業員がアイス保管用冷凍庫の上に洗剤等を噴霧するための用具を置いてしまい、この用具から漏れ出た洗剤が冷凍庫内に流れ込み、アイス容器に付着したことが原因です」 一般的に、従業員の業務上のミス（不法行為）によって第三者に損害を与えた場合、その従業員を雇用し...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 12:41:41 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8675b02aac8da43c77c09fe6025230c33b843c86</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>アマゾン配達員は「労働者」か「個人事業主」か？ プラットフォーム業界の“働き方”を左右する訴訟の行方</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>アマゾンの荷物配達員らが「業務委託契約の解除は違法な解雇にあたる」として労働者としての地位確認を請負会社に求める訴訟、および超過労働分の残業代の支払いを求める訴訟の弁論準備手続（※）が9月4日、横浜地方裁判所で開かれた。 ※裁判所が、争点および証拠の整理を行うため必要があると認めた場合に、口頭弁論外で行われる手続き（民事訴訟法168条～174条） スマホアプリを介して仕事を受ける「プラットフォーム・ワーカー」は、業務委託を受けたフリーランスなのか、それとも使用者の指揮命令下で働く労働者なのか――その労働者性をめぐる問題は、AIの普及に伴いますます深刻化している。 そんな中、今回の弁論準備手続において、裁判所がアマゾン配達員の労働者性を認める、暫定的な心証を示したことが注目される。もしこの心証が本訴訟の結果に反映されれば、従来「業務委託契約」の名目で労働法制のらち外に置かれてきた人々の法的地位ないしは労働環境の向上に、大きな影響を与える可能性がある。 本訴訟の被告は、アマゾンの日本法人「アマゾンジャパン合同会社」の下請けをしていた「株式会社若葉ネットワーク」（神奈川県横浜市）。なお、同社...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 11:22:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">986f2a908c5545cbdc775e79b77d4f3d26181ed9</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>趣里、夫・三山凌輝の“元婚約者とのトラブル”乗り越えゴールインも、あわや…知らないと怖い「婚約破棄」の法的リスク</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>女優の趣里（34）と「BE:FIRST」のRYOKIこと三山凌輝（26）が8月29日、それぞれのインスタグラムで結婚を発表した（人物名は敬称略、以下同）。 「この度、三山凌輝と趣里は、入籍していたことをお知らせいたします」として、「2人の間に新しい命も授かることができました」と妊娠も報告。 「何よりも無事に第一子が誕生してから、皆様にお伝えしようと思っていたのですが、出産までの間、少しでも穏やかな環境で過ごせるようにとの思いから、このタイミングでご報告させていただくことになりました」「私たちの両親はじめ、周囲で支えてくださっている方々も新しい命の誕生を楽しみにしてくれています」と伝えた。 これに対し、趣里の母である歌手の伊藤蘭（70）は同日、自身のインスタグラムを更新し、趣里と舞台上で手をつないだ写真とともに、〈趣里 心からおめでとう 母はずっと見守っていました もちろん これからもずっとね〉と祝福した。ハッシュタグには、三山の名前も添えられていた。 この直前の8月25日には、二人が仲むつまじい様子で区役所に向かう様子を「Smart FLASH」がスクープしていた。「雰囲気はラブラブな...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c71d5dc01086d58d106a4a23f955b8e0aeebed01</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>新聞大手3社、生成AI「有料記事タダ乗り」に“総額66億円”賠償求め提訴 「著作権侵害」or「適法な学習」…法廷闘争の行方は【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>生成AIはネット上の記事なども収集し、ユーザーのリクエストに対応したアウトプットを創出する。その際、許諾を得ていないばかりか、有料記事まで“学習”するケースもあるという。そうしたことから3社は著作権の中の複製権や公衆送信権などを侵害し、不法行為にあたると主張している。 社会に生成AIが浸透しつつある中で、整備が行き届いているとはいえない生成AI事業者による“情報のタダ乗り問題”。新聞社のビジネスモデルも左右しかねない法廷闘争の争点や展望について、AIに関する法律に詳しい河瀬季（かわせ・とき）弁護士に聞いた。 河瀬弁護士：報道によれば、訴状で主張されているのは、「複製権」と「公衆送信権」の侵害です。 Perplexityは、従来の検索エンジンと生成AIを組み合わせたサービスで、利用者が入力した質問に応じて関連情報をインターネット上から収集し、それを要約した回答を提供するというものです。 新聞社側は、Perplexityが回答を生成する過程で各社のサーバーから記事を無断で複製し、自社サーバーに保存した行為が複製権侵害、また、その複製記事を基に、実質的に同一または類似する内容を利用者に送信し...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">87e44d1e454adffbf8572be2deac5d5b990e59a9</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>メタプラネットが臨時株主総会で変更、発行可能株式総数について2025/09/05 商事法務, 総会対応, 会社法, 金融・証券・保険</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は会社法が規制する発行可能株式総数について見直していきます。 同社の発行可能株式総数は１６億１千万株から２７億２千３００万株に増加することとなります。ちなみに、同社の発行済株式総数は約６億８千万株とのことです。また、同社はA種類株式とB種類株式の規定も新設しており、A種類株式は社債型の非転換型株式、B種類株式は転換可能な株式とのことです。 これにより同社は最大で５５５０億円の資金調達が可能になるとされています。 そのため、この発行可能株式総数を変更するには定款変更が必要となり、原則として株主総会の特別決議が必要となってきます（会社法４６６条、３０９条２項１１号）。特別決議とは、議決権を行使することができる株主の議決権の過半数（定款で３分の１まで減少可）が出席し、出席した株主の議決権の３分の２以上の賛成による決議を言います。 このように、株主の承認を得た上で定められた数を上限として、公開会社では取締役会が募集株式を発行し、新たに資金調達をすることができるようになっています。このような仕組みを授権資本制度とも言います。 上記のように、会社法では発行可能株式総数を増加させ、その範囲内で取...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2d84bfa87a98585a3d8cb6b69272847941cb23b9</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>【潜入】歌舞伎町ホストクラブで“性”を明るく学ぶ講習会…江戸時代の春画と、最新の性感染症予防法が示す「セックスポジティブ」な考え方とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本随一の歓楽街、東京・歌舞伎町――。9月4日の「世界性の健康デー」に合わせ、3日夜に「春画からまなぶセックスポジティブ」と題した講習会が開かれた。 会場となったのは、区役所通り沿いのビルの地下1階にあるホストクラブ「AWAKE」。営業前の店舗には現役ホストや業界関係者、一般客ら数十人が集まった。 講習会には、性感染症予防サービス「JUST IN CASE」を運営するKARADA内科クリニックの佐藤昭裕（さとう・あきひろ）院長と、ホストクラブやバー、飲食店、介護施設を運営するSmappa! Groupの手塚マキ会長、そして元AV女優で文筆家の神野藍（じんの・あい）氏の3人が登壇。 Smappa! Groupでは現在、歌舞伎町内の2か所で「新宿歌舞伎町春画展―文化でつむぐ『わ』のひととき」を開催しており、江戸時代の春画を入り口に、“性”との向き合い方や性感染症の最新知識について活発な意見交換が繰り広げられた。 「セックスポジティブ」とは「同意」「安全」「教育とオープンな対話」の3要素で成り立つ、性に対する肯定的姿勢を指す。 対立する概念として「セックスネガティビティ」があり、たとえばセッ...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 20:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5d32a6e2fbd18d277c8e44f54754f9748af8f9ab</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>サントリー新浪会長「CBD」なぜ捜査対象に？ 「大麻」と違い“合法”のはずが…見落とされがちな“落とし穴”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>元サントリーホールディングス（HD）代表取締役会長の新浪剛史氏が1日付けで、辞任届けを提出し、受理された。きっかけは入手したサプリメントに違法成分が含まれていた疑いで福岡県警の捜査対象となったことという。 健康食品・サプリメント分野の売上高が3000億円を超えるサントリーの会長が“違法サプリ”所持の疑いを受けるという前代未聞の構図だが、本人は潔白を主張している。 朝日新聞によれば、同氏はサプリメントの成分がCBD（カンナビジオール）だと認識しており、米国で購入。知人に預けて国内に送付してもらったという。 もし、その供述通り「CBDサプリ」なら、わが国では違法薬物には該当しない。 CBDはストレス緩和や抗炎症作用などが期待され、数年前から健康食品市場でもオイルやカプセル、グミ、チョコレートなどさまざまな形態の製品が販売されている。 ただし、CBDはもともとは大麻草に含まれる成分のため、国内では違法ではないもののグレーに近い存在で、購入者も販売者も慎重さが求められるものだったことは否定できない。 ごく最近まで、大麻の規制は、CBDなどを抽出するのに用いられる「部位」（成熟した茎や種子など）...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6af8fcb1f6821374f38440ae8a7173467487bba1</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「冷やし中華なんて…」ミツカンSNS炎上後の対応に賛否 “企業の謝罪”は「ハードクレーマーの増長」を招くのか？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>〈冷やし中華なんてこれだけでも充分美味しいです〉 8月中旬、大手食品メーカー「ミツカン」の公式Xが炎上し、2日後に当該投稿の削除と謝罪に至ったことは記憶に新しい。 ミツカンは冒頭のテキストとともに、具なしの冷やし中華の写真を投稿した。写真には同社製品「冷やし中華のつゆしょうゆ」も写っており、SNS担当者としては単に自社商品の美味しさをPRしたかっただけかもしれない。 ただ、当時はX上で「そうめんや冷やし中華を作ることは重労働か」との論争が起きており、結果としてそのトレンドに乗ってしまったことが炎上の引き金となった。実際、当該投稿に対しては「家事の負担を軽視している」といった批判が多く寄せられていた。 この炎上騒動をめぐっては「（ミツカンの投稿の）何が問題なのかわからない」との声も一定数見受けられ、ミツカンがすぐに謝罪したことについて「ハードクレーマーに成功体験を与えてしまった」と、さらなる批判も寄せられる事態となった。 企業法務・危機管理の視点から、一連のミツカンの対応をどのように評価できるか。同分野の専門家で、元特捜検事の日笠真木哉弁護士は「結果的に、謝罪したこと自体は悪くなかった」...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4be6e401d4a2d30ba52450e0caefcb04b4885fed</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>１０月１日から施行、改正育児・介護休業法について2025/09/04 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は改正育児・介護休業法の概要を見ていきます。 改正の内容は大きく３つに分けられており、（１）子の年齢に応じた柔軟な働き方を実現するための措置の拡充、（２）育児休業の取得状況の公表義務の拡大や次世代育成支援対策の推進・強化、（３）介護離職防止のための仕事と介護の両立支援制度の強化等となっています。 これらは段階的に施行されることとなっており、一部は公布即日である令和６年５月３１日に、次に今年４月１日に、そして最後に今年１０月１日となっています。以下具体的に見ていきます。 子の年齢に応じた柔軟な働き方を実現するための措置の拡充に関しては大きく５つの改正項目がありますが、このうち３つが既に施行済みとなっています。 まず、所定外労働の制限（残業免除）の対象となる労働者の範囲を小学校就学前の子（以前は３歳まで）を養育する労働者にまで拡大されています。また、子の看護休暇について、子の行事参加等の場合にも拡大され、対象となる子の範囲も小学校３年生（以前は就学前）まで拡大するとともに、勤続６月未満の労働者については労使協定で除外できる仕組みが廃止されています。 そして、３歳になるまでの子を養育する...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">91897535a50e6c90550d7b8e7665fc0ecbe6f11c</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>福岡高裁が技能実習生指導員の残業代を減額、みなし労働時間制について2025/09/01 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>みなし労働時間制の適用が認められたとのことです。今回は労基法が規定するみなし労働時間制について見直していきます。 勤務時間はタイムカードなどで管理されてはいませんでしたが、始業・就業時間などを記した業務日報を団体に提出していたとのことです。訴訟では職場外での業務に「みなし労働時間制」が適用できるかが主な争点となっており、一審、二審判決では日報の正確性は担保されていたとして団体側に残業代約２９万円の支払いを命じました。 しかし、最高裁では日報の正確性について十分な検討がなされていないとして二審判決を破棄し、差し戻していました。 労働基準法では「事業場外みなし労働時間制」と「裁量労働制」が規定されており、裁量労働制は「専門業務型裁量労働制」と「企画業務型裁量労働制」に分かれます（３８条の２～４）。 事業場外みなし労働時間制は、労働者が事業場外で労働しているため労働時間の算定が困難な場合に適用されます。これに対し、専門業務型裁量労働制は業務の性質上、業務の遂行方法や時間配分などを労働者自身の裁量に委ねる必要がある場合に適用されます。 そして、企画業務型裁量労働制も同じように業務の性質上、その...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3453f096e5a70bd22958045b36aaf196f6301824</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>建設会社の取締役だった男性に労災認定、役員の労働者性について2025/08/28 契約法務, 労務法務, 労働法全般, 会社法, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は取締役など役員に労働関係法令が適用されるのか、労働者性について見直していきます。 男性は専務取締役ではあったものの、代表取締役に認められていた工事の受注や人員配置を決める業務執行権は無く、実質的には「労働者」だったとして２０１８年９月に労災認定がされていました。 男性自身が自主的に記録していた出勤簿や同僚らの証言が認定に重要な役割を果たしたとされています。 そのため、これらの役員には原則として労働関係法令の多くが適用されず、時間外労働や深夜労働、休日労働を行っても割増賃金などは支払われないこととなります。 同様に労災の対象ともなりません。しかし一方で、この取締役としての地位が形だけのもので、実際には通常の従業員と何ら変わらない労働実態を持っている場合には、実質「労働者」と判断される場合があると言えます。 似たような概念として「名ばかり管理職」というものも存在しますが、こちらも問題の所在としては同様と言えます。これらは実際には労働者であるにもかかわらず、労基法の適用や社会保険・雇用保険などの各種保険の加入義務などを免れるために、形だけ取締役や管理職にしているといった実態があると言わ...</description>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e40a5cc0c7aabbb361a763669595e056ec729294</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>トヨタが受取り期間を延長へ、株主優待のメリット・デメリット2025/08/27 商事法務, 総会対応, 会社法, 自動車</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は株主優待制度のメリット・デメリットについて見直していきます。 保有株式数は最低１００株以上となっており、１年未満で５００円分、１年～３年未満で１０００円分、３年以上で３０００円分、１０００株以上を５年以上保有で３００００円分となっており、専用サイトで発行された特典コードをスマホ用決済アプリ「トヨタウォレット」に入力することで受け取ることができます。 当初の受取期限は７月１５日だったものの、株主から手続きが難しいとの声があり、受取未了が多く期限を２０２６年２月１日まで延長したとのことです。 配当金以外のリターンを得られることから個人投資家に人気があり、株主還元や個人投資家を誘引する目的で導入する会社が多いと言えます。 一般的には年に１、２回提供されることが多く、その内容も会社によって様々です。自社の製品やサービス以外にも金券やカタログギフト、QUOカードなどが提供されます。 また、株式の保有期間に応じて内容を増やしたり、豪華にするなど安定した長期保有を促す効果も期待できます。 このように株主優待制度は個人投資家や会社にとっても様々なメリットがある反面、デメリットや法的な問題点も内包...</description>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a60670e97c02aeaa2e0a2f6ee17991d64f57b287</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ゼンショーHDが５００億円分発行、社債型種類株式とは2025/08/25 商事法務, 総会対応, 会社法, 外食</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>牛丼チェーン「すき家」などを展開する「ゼンショーホールディングス」は１８日、議決権と普通株式への転換権のない種類株式５００億円分を発行すると発表しました。 同社としては初とのことです。 今回は社債型種類株式について見ていきます。 報道などによりますと、ゼンショーホールディングスは議決権と普通株式への転換権がない社債型種類株式５００億円分を発行し、「すき家」や「はま寿司」などの新規出店費用の他、デジタル投資に充てるとされます。 同種類株式の配当利率は発行後おおむね５年間は年率４～4.5％で固定し、発行条件は９月９～１１日に正式決定するとのことです。 申込期間は条件決定日の翌営業日～９月３０日で、払込期日は１０月１日となっており、１０月２日に東証プライムに上場される見通しです。 このような社債型種類株式の発行は同社では初とされます。 「社債型種類株式」とは、優先株等として上場される株式のうち、社債に類似した性質を持つ種類株式をいいます。 通常の優先株式は普通株式よりも優先して配当を受け取ることができる代わりに議決権が制限されていることが多いと言えます。 会社経営には関心がなく、もっぱら配当...</description>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">17f71214047f64542a8d9e3e1c9173ffda349acc</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>全事業場へのストレスチェック義務化へ、労働安全衛生法等の改正について2025/08/21 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年５月に成立した改正労働安全衛生法により、事業場のストレスチェックが全ての事業場で義務化される見通しです。 施行は３年以内に政令で定める日となっています。 今回は改正労働安全衛生法と作業環境測定法について概観していきます。 令和７年５月、多様な人材が安全にかつ、安心して働き続けられる職場環境の整備を推進するため、個人事業主等に対する安全衛生対策の推進、職場のメンタルヘルス対策の推進、化学物質による健康障害防止対策等の推進、機械等による労働災害の防止の促進等、高年齢労働者の労働災害の防止の推進等の措置を講ずることを目的に、労働安全衛生法と作業環境測定法の一部を改正する法律が成立しました。 また、建設アスベスト訴訟の最高裁判決（令和３年５月）で労働安全衛生法２２条（健康障害防止措置）は労働者だけでなく、同じ場所で働く労働者でない者も保護する趣旨と判断されたことを受け、個人事業者等が混在する作業での災害防止措置が見直されました。 （１）個人事業主等に対する安全衛生対策の推進 労働安全衛生法の改正で、個人事業者等の業務上災害の防止と、同じ事業場で働く労働者の災害防止のため、個人事業者等も労働...</description>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">64671be5911b5f3bcdc61e0e03604071655d0e66</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>建設資材会社が賃金不払いで書類送検、労働法の賃金規定について2025/08/19 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>従業員に９ヶ月分の賃金を支払っていなかったとして、札幌市の建設資材会社とその取締役が札幌区検察庁に書類送検されていたことがわかりました。 不払い額は計４２０万円とのことです。 今回は労基法などによる賃金規定を見直していきます。 報道などによりますと、札幌市の建築資材会社において、２０２３年９月～１２月と２０２４年２月～６月の合わせて９ヶ月間で、従業員１人に対し計４２０万円の賃金不払いがあったとされています。 従業員が労基署に相談したことにより明らかになったとされており、会社には１０人程度の従業員がいたが２０２４年１２月から経営不振で在職者はおらず事実上倒産していたとのことです。 労基署は労働基準法違反の疑いで札幌区検察庁に書類送検しました。他にも不払いがあると見られ、その額は合わせて６７０万円に上るとされています。 労働基準法第２４条では、「賃金は、通貨で、直接労働者に、その全額を支払わなければならない。」と定められています。 これはいわゆる賃金支払い５原則と呼ばれ、（１）通貨払いの原則、（２）直接払いの原則、（３）全額払いの原則、（４）毎月１回以上払いの原則、（５）一定期日払いの原則...</description>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ee5abe7a4805a738eeafbe06db5401198bec8d7e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ガンホーが臨時株主総会に備え、基準日を「8月12日」に設定2025/08/18 商事法務, 総会対応, 会社法, IT, エンターテイメント</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ガンホー・オンライン・エンターテイメントは、アクティビストから臨時株主総会の招集を求められている件に関連し、総会招集のための基準日を８月１２日に設定したと発表しました。 総会は９月に開催予定とのことです。今回は会社法が規定する基準日について見直していきます。 報道などによりますと、現在ガンホー・オンライン・エンターテイメントの株式を１０％以上保有し、同社の主要株主となっている投資ファンド「ストラテジックキャピタル」は、現在臨時株主総会の招集を同社に求めているとされます。 ストラテジックキャピタルは、ガンホーがスマホアプリ「パズル＆ドラゴンズ（パズドラ）」ヒットから１３年にわたってそれ以外のヒット作を生み出せていないことなどを問題視し、同社社長の退任などを求めているとのことです。 ガンホーは臨時株主総会の招集について取締役会決議などの機関決定を経ていないとしつつ、開催する場合に備えて基準日を定めることとしたとしており、９月の開催を見据えて８月１２日を基準日としました。 会社法１２４条１項によりますと、株式会社は一定の日を基準日と定め、基準日において株主名簿に記載され、または記録されている...</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e9f3d7be99de8d4bccfef3c782224a047d965d5b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>再販売価格の拘束のダンロップ、改善計画を公取委が認定2025/08/18 契約法務, コンプライアンス, 独占禁止法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は独禁法が規制する再販売価格の拘束について見直していきます。 同社は今年４月頃まで、希望小売価格を定めた上で自らまたは卸売業者を通じて小売業者に希望小売価格で販売するよう要請していたとのことです。 また、希望小売価格よりも低い価格または実質的な割引を行って販売している小売業者を他の小売業者からの苦情などで把握した場合も、希望小売価格で販売するよう要請していたとされます。 公取委はこれらの行為について独禁法が禁止する再販売価格の拘束に該当する疑いがあるとしていました。 相手方を通じて間接的にこれらの拘束行為を行う場合も同様とされます（同号ロ）。 単にメーカー希望小売価格を設定するだけなら何ら問題はありませんが、その価格以上で販売することを要請したりすると違法ということです。 これにより相手方の自由な価格決定を妨げ、流通業者間での価格競争や消費者の製品選択も阻害することとなるからです。 なお、書籍や雑誌、新聞、音楽CD等は例外的に適用除外となっています。そのため、これらの著作物については定価を定めて販売されています。 公取委の流通・取引慣行ガイドラインによりますと、この拘束が認められる...</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">98d17522140e94c0b5654ba0e1f4863d89a61e79</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
  </channel>
</rss>
