<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>法律ニュース総合RSS</title>
    <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
    <description>複数の法律関連サイトから取得した最新ニュースを統合配信</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Aug 2025 21:35:54 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Static Legal RSS Tool</generator>
    <atom:link href="https://2003riku.github.io/static-legal-rss/rss/combined.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>「被害者ぶってる」「キモイ」神奈川の小学生が“いじめ”で不登校に…卒業後、加害者児童“両親”に損害賠償求め提訴</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>神奈川県内の公立小学校に通っていた男子児童Aくん（現在は中学生）が、同級生の男子児童Bくんから継続的にいじめを受け、不登校になったとして、Bくんの両親を相手に慰謝料等約478万円の損害賠償を求め、横浜地裁に民事訴訟を提起した。 7月の第一回口頭弁論にAくんは母親と代理人弁護士とともに出廷。Bくん側は欠席したものの答弁書を提出し、争う姿勢を示した。（ライター・渋井哲也） 発達障害のひとつである「自閉症スペクトラム症（ASD）」を持つAくんは、聴覚と触覚の感覚が過敏で、日常生活のささいな刺激でも苦痛や不快感を抱くことがある。 AくんにASD傾向があることは小学校に入学したあとで発覚したという。 「1年生の時には確定診断ではなく、その傾向があるとして、通院をしていました。4年生になると、こだわりが強くなり、改めて医師に相談しましたが、『知能が高いので、支援級（特別支援学級）などの対象ではない』と言われました。 そもそも息子が通っていた小学校には支援級がなく、支援級のある別の学校に行くには送迎が必要で、大きな効果があるかわかりませんでしたから、もとの学校に通い続けました。 息子は学校が嫌いでは...</description>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2b5a1ad7c89bfdc655d517281c9d567b56f4f13a</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「FCクルド」の取り組みと、埼玉スタジアム「旗」問題の真相 「仮放免」の立場でもサッカーに熱中する子供たち</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年3月、埼玉スタジアム（埼玉県さいたま市）の客席で在日クルド人のサッカーチーム「FCクルド」の関係者らが無許可で自分たちのチームの旗を掲げようとしたところ、警備員に注意され、観戦をやめ退場したというトラブルが報道された。 近年、ネット上では埼玉県の川口市や蕨（わらび）市における「クルド人問題」がたびたび話題になり、報道も多く行われるようになってきた。一方、日本で生きるクルド人家族の日常や、入管制度や在留資格の実態まで注目されることは少ない。 本記事では、『カレー移民の謎 日本を制覇する「インネパ」』（集英社新書）や『ルポ新大久保 移民最前線都市を歩く』（角川文庫）などの著書があるジャーナリスト・ノンフィクション作家の室橋裕和氏が、FCクルドの試合風景とともに「クルド人問題」の背景にある事情を紹介する。（本文：室橋裕和） ある月曜日の夕方、よく晴れ渡った空の下。ピッチに大きな声が飛ぶ。 日本語でけんめいにアドバイスを送っているのは、中高生の男の子たち。そしてサッカーボールを追って必死に走り回っているのは、小学生のイレブンだ。 彼らはみな、埼玉県南部の川口市・蕨市を拠点とするサッカーチー...</description>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d3d3aec7c264d8d4c366ad9087881350b9fea4c6</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“普通の家庭”ほど危ない！？ 「実家の相続」安易な考えで数百万円損も…「うちは大丈夫」慢心が思わぬ“争いの火種”になるワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「相続は故人の財産を引き継ぐ大切な手続きであると同時に、時に家族の絆を壊してしまう『争族』の火種となることがあります。『うちは大丈夫』というのは慢心といえ、ごく一般的な家庭でも起きやすいトラブルと認識しておく必要があります」 こう忠告するのは、7月に出版された「財産の『奪い合い・押し付け合い』を未然に防ぐ 50代から始める終活『争族・不動産』対策」（幻冬舎ゴールドオンライン）の著者であり、行政書士平田総合法務事務所／不動産法務総研代表の平田康人氏だ。 決して、いたずらにあおっているわけではない。 実際、家庭裁判所に持ち込まれる相続争いの約75%は遺産5000万円以下。金額の大小にかかわらず、もめる火種はくすぶっているのだ。 では、なぜごく普通の家庭でも相続トラブルが発生しやすいのか。平田氏はその要因として次の4つを指摘する。 （1）遺産の大半が不動産であり、不動産は分けにくいこと （2）家族間のコミュニケーション不足と不信感の蓄積 （3）「うちの家族はもめない」という思い込みによる準備不足 （4）財産の把握不足と遺産分割の不明確さ このうち、意外に軽視されがちな（1）について、平田氏が...</description>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">26a734a95a470b09145ba48eda098f607953b58a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「これでも“車のせい”になるの？」“モペット”が赤信号無視、車と衝突…ドライバーに「過失」問われる可能性は【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>赤信号を無視したモペット（あるいは電動自転車）が交差点に進入し、乗用車と衝突――。 東京・新宿の大ガード交差点を映したライブカメラに残されていた、ショッキングな事故の動画がSNS上で拡散した。 動画を見た人からは、「これは信号無視のモペットが悪い」「乗用車が可哀想」と乗用車側を擁護する声や、「これでも車の過失になるの？」「これで車側が悪くなったら運転できない」とおびえる声が集まった。 実際のところ、今回のようなケースでは、過失割合はどのように算出されるのか。弁護士に話を聞いた。 なお、今回の事故をめぐっては、信号無視をした側を「モペット」（ペダル付き電動バイク）と断定する意見もあったが、動画からはモペットか電動自転車かは判断がつかなかったため、本記事では断定していない。 SNSで拡散した投稿・動画によれば、事故が発生したのは、8月8日（金）午前8時半ごろ。 赤信号を無視したモペット（あるいは電動自転車）が、横断歩道を渡る歩行者を避けながらスピードを落とさず交差点内に侵入。青信号を直進しようとしていた乗用車と衝突した。 両者ともに、右折車が死角となり、お互いの姿を衝突の瞬間まで確認できて...</description>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 10:44:25 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">129d18833bae7f689b9eabf5c53da6c9121bc71d</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「何度注意しても指示を守らない」“問題社員”をクビにしてもいい？ 裁判所が「解雇有効」と認める“判断基準”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>職場でこんな悩みを抱えたことはないだろうか。ミスは誰にでもあるが、それが繰り返され、改善の兆しが見えない場合、企業はどこまで厳しい対応ができるのか。 本件は、ビル管理会社で勤務していた設備員Aさんの解雇について、その有効性が争われた事件である。 裁判所は「能力および適性は著しく欠如しており今後の改善も期待できない」などとして「解雇は有効」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 会社は、不動産施設の技術管理、清掃業務、警備業務などを行っており、Aさんはホテルの防災センターに配属されて設備管理の業務などに従事していた。 ■ 同年12月9日 厳重注意の内容について順守すべきとする「11月26日厳重注意」と題する書面を交付 ■ 同年11月7日 解雇。会社がAさんに交付した退職証明書には以下の記載があった（判決文を一部修正）。あくまで会社側の主張であるが、Aさんは上司の指導を聞かなかったり、作業中に寝ていたりしたようだ。 「配属先である●設備管理所において、●年●月に点検のルールを守らずに漏水を発生させたことをはじめとして、その後も繰り返し不誠...</description>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5f0be84e8a0eecd00be0348c05a6137d5efaf267</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“年金”で生活できず「生活保護」に頼った高齢者たちの“後悔”…日本の“老後生活”は「情報戦サバイバル」に？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1995年の阪神・淡路大震災では、亡くなった犠牲者の6割が「女性」でした。「年齢・性別」ごとにみると最多は「70代女性」、次いで「60代女性」「80代女性」「50代女性」と続きます（出典：兵庫県「阪神・淡路大震災の死者にかかる調査について」など）。 これは単なる偶然ではありません。上記調査によれば死者のうち72.57%が、家屋が倒壊しその下敷きになったことによる「圧死」です。被災地に一人暮らしの高齢女性が多く、戦前・終戦直後に建てられた老朽家屋に住む人の割合が高かったと指摘されており、住環境のぜい弱さと、社会構造の問題があぶり出された結果と見ることができます。 そして今も、日本社会は根本的に変わっていません。厚生労働省「被保護者調査」によれば、生活保護を受けている世帯の約55％が65歳以上の高齢者世帯であり、その中でも特に単身女性の割合が高くなっています。 75歳を超えると、その傾向はさらに顕著になり、「老後にひとり取り残された女性たち」が次々と生活保護の窓口に訪れている現実があります。（行政書士・三木ひとみ） 「男は外で働き、女は家で家事・育児・介護。その果てにどちらも生活困窮。そん...</description>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1fa3a3f25a4c9768d7c79d58e7b712131122c9a2</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ゼンショーHDが５００億円分発行、社債型種類株式とは2025/08/25 商事法務, 総会対応, 会社法, 外食</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>牛丼チェーン「すき家」などを展開する「ゼンショーホールディングス」は１８日、議決権と普通株式への転換権のない種類株式５００億円分を発行すると発表しました。 同社としては初とのことです。 今回は社債型種類株式について見ていきます。 報道などによりますと、ゼンショーホールディングスは議決権と普通株式への転換権がない社債型種類株式５００億円分を発行し、「すき家」や「はま寿司」などの新規出店費用の他、デジタル投資に充てるとされます。 同種類株式の配当利率は発行後おおむね５年間は年率４～4.5％で固定し、発行条件は９月９～１１日に正式決定するとのことです。 申込期間は条件決定日の翌営業日～９月３０日で、払込期日は１０月１日となっており、１０月２日に東証プライムに上場される見通しです。 このような社債型種類株式の発行は同社では初とされます。 「社債型種類株式」とは、優先株等として上場される株式のうち、社債に類似した性質を持つ種類株式をいいます。 通常の優先株式は普通株式よりも優先して配当を受け取ることができる代わりに議決権が制限されていることが多いと言えます。 会社経営には関心がなく、もっぱら配当...</description>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">17f71214047f64542a8d9e3e1c9173ffda349acc</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「極道並みの容貌」でタバコを配り立ち話…大阪・西成の“マトリ”が売人や中毒者を逮捕するために行っていた「情報収集の手法」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、「大麻」や「麻薬」など違法薬物が若年層を中心に広がっており、厚生労働省のデータによると、2024年の薬物事犯全体の検挙人員は1万4040人と、前年（1万3815人）を上回る結果となった。 こうした薬物犯罪を専門に捜査する機関の一つに厚労省の麻薬取締部が存在する。 高濱良次（たかはま・よしつぐ）氏は1972年から2008年までの36年間、麻薬取締官、通称「マトリ」として現場一筋で薬物犯罪の捜査に当たり、現在はコメンテーターとして活動。複数の書籍も刊行している。 本連載では高濱氏が実際に経験した「薬物犯罪」や「マトリ」の内情を紹介。第1回は1947年生まれの高濱氏が30代後半に経験した、当時の大阪市西成区の状況と、ある“苦い思い出”について取り上げる。 ※ この記事は高濱良次氏の書籍『マトリの独り言』（文芸社）より一部抜粋・構成。 西成署の通りは、その通りの入り口から西成署近くまで、数十メートル間隔で密売人が立ち、そこにやって来る客に覚せい剤を売っていました。 仮に売人をその場で逮捕すれば、その周辺にたむろする他の売人は一斉に逃げ出しますが、その後時を置かずして売人たちはまたその場所...</description>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">81021853b3359a7491c668c68559d83a9ed81b15</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>一家3人を殺害後、犯人は愛車シルビアと消えた…27年前の群馬でストーカー行為の末、凶行に及んだ男の“足取り”は【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>27年前の大雪の1月、群馬県群馬町（現高崎市）の石井武夫さん宅が血に染まった。犯人は、この家で両親、祖母と同居する長女を、ストーキングしていた小暮洋史。 3人が殺害されたことを知らずに帰宅した長女は、自身も襲われたが、約1時間半にわたり、小暮を説得し、九死に一生を得る。 だが、現場から姿を消した小暮はそれ以来、足取りが途絶え、重要指名手配されているいまに至るまで、消息も行方も不明のままだ。 ※ この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 1998年1月14日の夜、群馬県群馬町で電気工事業を営む石井武夫さん（当時48歳）宅で、武夫さんをはじめ、妻・千津子さん（同48歳）、武夫さんの母・トメさん（同85歳）の3人が惨殺された。 犯人は、武夫さんの長女（同21歳）にストーカー行為を働いていた運送会社の元従業員・小暮（同28歳）と判明しているが、事件から27年以上が経過した現在も小暮容疑者は逮捕されておらず、警察庁指定重要指名手配被疑者の身にある。 小暮は1969年、群馬県前橋市に生まれた。幼少期から周囲とコミュニケーションを取...</description>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5b8aa6f83dae582ab5ba27e8c929c21d118dbb4e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>アポロ月面着陸「陰謀論」に東大生もダマされた？ “真空”で星条旗が揺れるはずない…「ねつ造」説の“科学的根拠”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1969年7月20日、アポロ11号が月面に着陸した。アメリカ航空宇宙局（NASA）による人類初の月への有人宇宙飛行計画「アポロ計画」が実現された瞬間だった。 時代は冷戦下。宇宙飛行士のニール・アームストロングとバズ・オルドリンが月面に立てた星条旗は、ソ連との宇宙開発競争を繰り広げていたアメリカの勝利を世界に知らしめる象徴的な出来事だったろう。 日本でも、NHKが衛星生中継の特別番組を放送し、この歴史的な出来事を伝えている。アポロ計画によって、人類は6回にわたり月面へ降り立ち、合計400キログラム近い石を持ち帰った。宇宙飛行士たちが月面を歩行した姿も、当然のことながらフィルムに収められている。 しかし、2015年9月、東京大学で非常勤講師を務める左巻健男氏が講義中に「アポロ宇宙船は月面に着陸したか？」と質問したところ、中高理科の教職免許取得を希望する理系の学生7人のうち4人が「月面着陸はなかった」と回答した。 その背景にあったのは、テレビ番組などでも取り上げられた「陰謀論」だった。 科学的な事実に基づかない言説は、時として社会に混乱をもたらす。特にSNS時代の今、安易な発信や拡散は法的リ...</description>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">89774b45d0fc11442f834cdc4fb669f62cda1f54</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>“不法就労”の「外国人労働者」が日本経済を支えてきた？ 入管も“黙認”してきたが…「取り締まり強化」に舵を切った“ターニングポイント”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月12日、在留期間が過ぎても残留していた外国人を自身の会社で雇用して就労させていたとして、埼玉県警浦和署は県内の会社代表の男性を入管難民法違反（不法就労助長）の疑いで逮捕した。 5月23日には出入国管理庁が「ルールを守らない外国人により国民の安全・安心が脅かされている社会情勢に鑑み、不法滞在者ゼロを目指し、外国人と安心して暮らせる共生社会を実現する」と発表。 一方、9月に『パレスチナ占領』（ちくま新書）の出版も予定されているジャーナリスト・記者の平野雄吾氏の著書『ルポ 入管――絶望の外国人収容施設』（2020年、ちくま新書）では、人手不足の時代に日本の経済・社会を支えてきたのは非正規滞在の外国人労働者であることが指摘されている。 本記事では、同書から、当初は不法就労を「見て見ぬふり」してきた入管や警察が1990年代から取り締まりを厳しくした経緯や、1970年代の「マクリーン判決」が現在の外国人の法的地位に与えている影響について書かれた内容を、抜粋して紹介する。 「木材運んで」「君はそれ壊して」。2019年冬、東京都渋谷区の住宅街の一角で男たちが声を張り上げた。頭にはヘルメット、手には...</description>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">01b260e1fbbbbbcacfb6f78bb42b8e10d7e4da0a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>なぜ「不倫はダメ」なのか？ 家庭崩壊だけではない…既婚ゆえの“バレバレ行動”と“危険な妄想”の末路</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>テニスの錦織圭選手が、モデル女性との2年半にわたる不倫を週刊文春に報じられ、謝罪文を発表。女優の永野芽郁さんと俳優の田中圭さんによる不倫疑惑では、両者は「友人関係」と否定したが、週刊誌がLINEトークの一部を掲載し、疑惑はくすぶり続けている。 あくまで個人間の色恋沙汰、個人のモラルの問題とされる「不倫」が、なぜこれほどまでに注目を浴びるのか。本連載では、不倫を単なる個人の問題としてではなく、「社会の問題」として考える。 最終回である今回は、不倫によってもたらされるリスクと損失を、個人、家庭、職場、そして次世代へと波及する“社会的コスト”という視点から総ざらいする。（連載第1回はこちら／全5回） ※この記事は坂爪真吾氏による書籍『はじめての不倫学 「社会問題」として考える』（光文社）より一部抜粋・構成。 多くの方は、「たかが不倫、そこまで怖がらなくても」「パートナーにバレないようにやれば、大丈夫でしょう」と思うかもしれない。そこで法律的・倫理的な理由以外に「なぜ不倫を防止する必要があるのか」を再確認したい。 第1の理由は、単純な話だが高確率で周囲にバレるからだ。多くの場合、不倫は誰にとっ...</description>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d57554863135aa2fc66cd5de056704b6f47808d1</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>戦争が人々を「犯罪者」に変える？ “普通の人”が強盗、暗殺を…ナチス占領下のベルギーで精神科医が見抜いた、人間の“原始的”本能</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>精神科医、犯罪学者、作家――。3つの顔をもち、20世紀のベルギーで活動した、エティエンヌ・ド・グレーフ。 ド・グレーフは、第一次世界大戦を経て、精神科医としてのキャリアを歩んだ後、刑務所や大学に活動拠点を移動。第二次世界大戦中も、ナチス・ドイツ占領下のベルギーにて、犯罪学を研究し、講義は人気を博していたという。 明治学院大学准教授の梅澤礼氏はド・グレーフの思想について「国外では戦争が終わらず、国内では憎悪犯罪がなくならない、現代社会の理解にも役立つ」と指摘。本連載では、言語の壁などから、これまで日本国内ではあまり注目されてこなかった彼の研究を紹介する。 第1回は「戦争」という状況下で、人々が犯罪に走るプロセスについて、ド・グレーフの分析を取り上げる。 ※ この記事は梅澤礼氏の書籍『犯罪へ至る心理』（光文社新書）より一部抜粋・構成。 講義と診察で多忙を極めつつも、戦争の渦中に投げ込まれた精神科医・犯罪学者として、ド・グレーフは人間について追究しようとしました。精神障害者を「遺伝的疾患の持ち主で、次世代にも病を広げるもっとも危険な連中」として断種したナチス・ドイツについては言うまでもありま...</description>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2ec04e093a6f9cbe2a37d0d3d020585d39c500f0</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ガソリン税「暫定税率」廃止でも解決せず？ 消費税“二重課税（Tax on Tax）”の問題…「少しでも多く税金を」政府の“都合の良い解釈”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月1日、立憲民主党など野党は、臨時国会（5日閉会）にガソリン税の「暫定税率」を廃止する法案を提出した。与党の自民党・公明党も、暫定税率を年内に廃止する方向で合意しているが、代替の財源確保等の問題をめぐり調整が難航することも予想され、先行きは不透明といわざるを得ない。 また、仮に暫定税率が廃止されたとしても、その他にも、ガソリン税を含むガソリン価格全体に「消費税」がかかるという「Tax on Tax（タックス オン タックス）」の問題は残る。 このような、いわば「税金の上からさらに税金が取られる状態」が、なぜ1989年の消費税導入以来36年間にわたり正当化されてきたのか。税法理論からみて問題はないのか。 税法理論に詳しく、YouTube等を通じ、納税者の側に立って税金・会計に関する情報発信を行っている、黒瀧泰介税理士（税理士法人グランサーズ共同代表、公認会計士）に聞いた。 ガソリンを購入すると、ガソリン税が『1リットル53.8円』かかる。そして、ガソリン税を含むガソリン価格全体に10%の消費税が課税される。 資源エネルギー庁によればガソリン価格は8月18日時点で1リットル174.7円。...</description>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 09:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">189d87fa50cb3cab3cae0608d9ee7f836fd4b562</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「お金がもつか不安」“奨学生”の9割以上が物価上昇で「食費」に苦しむ事態が判明</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月21日、孤立する若者を支援するための活動を行う認定NPO法人「DxP」（ディーピー）は、近年の物価上昇が奨学生の食費・食生活に与えている影響や困りごとに関するアンケート調査の結果を発表した。 今回発表された「給付型奨学生食糧支援プロジェクトアンケート」は、独立行政法人日本学生支援機構（JASSO）が実施する給付型奨学金を受給している奨学生354名を対象に行われた。応募期間は今年7月1日から同月25日まで。 その結果によると、「最近の物価上昇について、家計に対する影響はありますか？」の質問には91％の奨学生が「苦しくなった」または「非常に苦しくなった」と回答。これらの回答をした奨学生のうち約65％は食費の支出が以前と比べて「増えている」と回答、約10％は「大幅に増えている」と回答している。 また、「普段の食事に満足しているか」との質問に対しては、約50％の奨学生が「あまり満足していない」、約6％が「全く満足していない」と回答。 さらに、今回のアンケートでは「学校や家族関係、生活やお金に関して困っていること」について自由回答で質問している。その結果をDxPが分析したところ、家庭の経済的...</description>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 17:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a3630777de044f55129715579978d34897712db4</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>LINEヤフー「出社回帰」にザワつく世間 リモートだから入社したのに「話が違う」…企業の“方針転換”に法的問題は？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>LINEヤフー社の「出社回帰」で、在宅ワークが定着する企業周辺がざわついている。同社はリモートワークを推進する企業の一翼を担っていただけに、このまま日本の働き方からリモートワークが縮小していく懸念もあるようだ。 同社が全社員を対象としたリモートワークへ移行したのは2020年10月（当時の社名はヤフー）。恒久的な制度として、約95％の社員が「ほぼフルリモート」となり、リモートワーク先進企業として注目を集め、「原則出社」が常識のそれまでの働き方に一石を投じた。 あれから約5年。同社は出社回帰を打ち出し、今年4月からは「週1回」や「月1回」での出社も求め、‟フルリモート”を原則廃止している。一度は全社的にテレワークを推奨していたものの、大幅な方針転換となることから社員の反発は少なくなく、労使間のあつれきも生じているという。 こうしたケースで、企業の「出社強制」は法的に問題ないのか。労働問題に詳しい向井蘭弁護士に聞いた。 「原則として、企業は労働契約に基づき、従業員の勤務場所を決定する権利（業務命令権・配転命令権）を有しています。したがって、労働契約や就業規則に勤務場所が特定の事業所と定められ...</description>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">70972799ccbcd865cd88c2b1946d01bf1a72a561</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>スマホを「レンチン」し破壊、土下座強要で男2人逮捕 “暴露系”へ反撃のつもりが…プライバシー晒されても“絶対にやってはいけない”こと</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月13日、東京・葛飾区で暴露系アカウントを運営する40代男性の自宅に侵入し、土下座を強要したとして男2人が逮捕された。 複数の報道によると、2人は5月、窓ガラスを割って侵入し、寝ていた男性に「SNSのアカウントのパスワードを教えろ。今までの投稿について謝罪しろ」と土下座を強要。さらにスマートフォンを電子レンジで加熱して破壊したという。 被害者男性はキャバクラ店員の個人情報や他人の裏話をSNSに投稿する「暴露系」アカウントを運営。約1万人のフォロワーを抱えており、容疑者らの行動は、被害者に暴露話を投稿された人物から、投稿を削除させるよう依頼を受けたことがきっかけとみられている。 いくら「暴露話」によって被害を受けたとしても、他人のスマホを破壊したり、土下座を強要したり…といった行為は犯罪である。だが、もし仮に、自己のプライバシーに関する情報や個人情報等を、「暴露系」インフルエンサーに晒（さら）されてしまった場合、どのように相手と交渉するべきなのだろうか。 刑事事件や削除請求に詳しい雨宮和希弁護士はまず「正当な抗議のつもりでも、相手が“恐怖”を感じた時点で、刑事責任を問われる可能性がある...</description>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 09:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">82cbf7b6d8e2e9a113ddc8aab9dd685fa7c6d5c9</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「居場所を守りたかっただけ」勤続10年以上のアルバイトが「不当解雇」訴える 営業所閉鎖で“異動拒否”した従業員を辞めさせる正当性は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>株式会社スリーエスコーポレーション（本社・京都府宇治市）宇都宮営業所で10年以上アルバイトとして勤務していたAさんが、営業所閉鎖と異動の拒否を理由とした解雇は不当として、8月20日、東京地裁に地位の確認を求める訴訟を提起。 同日午後、Aさんと、所属する労働組合「日本労働評議会」のスリーエス分会、原告代理人らが都内で会見を開いた。 内装リフォーム等を手掛けるスリーエス社は1992年に創業。京都に本社を構え、東京支社、神奈川支店、名古屋支店、福岡支店など全国に拠点を持つ。 同社とスリーエス分会の間には、労働条件等をめぐり対立してきた歴史がある。 スリーエス分会は2016年に結成。所属する組合員は、全員が非正規労働者（アルバイト）だ。 結成当時、同社は非正規労働者との間で、形式上は請負契約を締結していたものの、実態としては雇用関係であったことから、スリーエス分会は団体交渉を通じて、同社に対し雇用契約への転換と未払い賃金の支払いを認めさせた。 また、同社のアルバイト社員の中には正社員に技術指導するほどの力量がある者もいるなど、業務内容に相違はなかったという。しかし、ボーナス支給の有無などから、...</description>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 11:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c8871db943d7bc810e737d8327076617ee260030</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「Googleマップ」の“履歴”から「月173時間」時間外労働を立証 元工場長の過労死が認定される</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都内の工場で働いていた男性（当時65歳）が2022年に自死した問題で、青梅労働基準監督署は長時間労働による過労自殺として労災認定した（7月28日付）。 本件の特徴は、遺族側が位置情報アプリ「Googleマップ」の移動履歴を活用し、時間外労働時間数を立証したこと。近年、労災認定における実労働時間の立証は被災者・遺族側にとって不利に働く傾向にあったところ、今回の認定には大きな意義があると代理人弁護士らは強調する。 被災者の男性は株式会社「サカモト・ダイテム」（東京都目黒区）の事業所（東京都福生市）で60歳まで「工場長」として働き、定年退職の後も「工程長」として再雇用され同事業所で働いていた。同社はプラスチック形成の金型やモールドベース（金型の外周部を構成する部品）を製造している。 男性は工場長の頃から、金型やモールドベースなどの製品の受注、設計、製作、検品、出荷のすべてに責任を負っていた。工程長となった後も業務の内容にほとんど変化はなく、引き続き受注から出荷までのすべてに責任を負っていたという。 新型コロナウイルスの流行を受け生産拠点が海外から国内に転換したことに伴い、2022年4月、...</description>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 10:52:16 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ce97cbf738264132fbf31f4e8683957b3597c58</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“除霊のため”でも「不同意性交等罪」は成立する？ “自称霊媒師”の男が20代女性へのわいせつ行為で逮捕…犯罪になる“線引き”とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「除霊のため」と偽って性行為に及んだ男が不同意性交等罪の疑いで逮捕された。報道によれば、男は自らを霊媒師と称し、「性行為でなければ生き霊をはらえない」と説き、20代女性に対してわいせつな行為を行ったという。 不同意性交等罪では、性行為における「同意」の判断の複雑さが問題になる。だまして同意させる行為は、当然「不同意」とみなされそうだが、法的にはどう判断されるのか。 同意を得ての性行為ではあったが、「除霊のため」やむを得ず相手が同意をしている場合、「同意」があったと認められるのか。 「ポイントになるのは、行為が『わいせつなものではないとの誤信をさせること』です」 こう指摘するのは性犯罪や風営法に詳しい、若林翔弁護士だ。どういうことなのか。 「その程度について、法改正前の過去の裁判例では、精神的余裕を失い抗拒不能（※）と言える程度の行為によって性行為をすることが必要としているものもあり、その裁判例では霊感治療と称して性行為をした被告人は無罪になっています。 法改正により強姦（ごうかん）罪・強制性交等罪は、不同意性交等罪となっているので、これらの要件は緩和される可能性もありますが、虚偽（「除...</description>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9d088d452737e211a47c6e2b63c5aa405f67bb07</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>全事業場へのストレスチェック義務化へ、労働安全衛生法等の改正について2025/08/21 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年５月に成立した改正労働安全衛生法により、事業場のストレスチェックが全ての事業場で義務化される見通しです。 施行は３年以内に政令で定める日となっています。 今回は改正労働安全衛生法と作業環境測定法について概観していきます。 令和７年５月、多様な人材が安全にかつ、安心して働き続けられる職場環境の整備を推進するため、個人事業主等に対する安全衛生対策の推進、職場のメンタルヘルス対策の推進、化学物質による健康障害防止対策等の推進、機械等による労働災害の防止の促進等、高年齢労働者の労働災害の防止の推進等の措置を講ずることを目的に、労働安全衛生法と作業環境測定法の一部を改正する法律が成立しました。 また、建設アスベスト訴訟の最高裁判決（令和３年５月）で労働安全衛生法２２条（健康障害防止措置）は労働者だけでなく、同じ場所で働く労働者でない者も保護する趣旨と判断されたことを受け、個人事業者等が混在する作業での災害防止措置が見直されました。 （１）個人事業主等に対する安全衛生対策の推進 労働安全衛生法の改正で、個人事業者等の業務上災害の防止と、同じ事業場で働く労働者の災害防止のため、個人事業者等も労働...</description>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">64671be5911b5f3bcdc61e0e03604071655d0e66</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>教員同士で年収に“4倍”格差…都内進学校の非常勤講師が差額分求め学校を提訴 東京地裁</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「専任教員と比較して4分の1の年収しかない」――。 都内の進学校に勤務する非常勤講師3人が、専任教員と同様の職務を行いながら待遇に著しい差があるのは民法709条の「不法行為」を構成するとして、2013年4月から今年3月までの差額賃金合計およそ1億2600万円の支払いを求め8月19日、東京地裁に提訴した。（ライター・榎園哲哉） 東京地裁への提訴後、非常勤講師3人のうちの2人（A氏・B氏）が原告代理人の3人の弁護士と共に都内で会見に臨んだ。 原告の3人が勤務するのは中高一貫の私立の進学校で、「学校法人桜丘」が設置・運営する桜丘中学校・桜丘高等学校（東京都北区）。 3人はいずれも「コマ給」と呼ばれる給与形態（1コマ＝1回の授業＝単価×1週間の授業数×4週）で勤務している。 A氏は2017年4月入職、B氏とC氏は2013年4月入職。当初は、1年ごとの有期労働契約だったが、2022年8月に労働組合を結成し、無期転換権（※）を行使して2023年4月、無期労働契約を学校側と結んだ。 ※有期労働契約が更新されて5年を超えたときに、労働者の申し出によって無期労働契約に転換される。2013年4月施行の改正...</description>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9b4a864dc94df08d731883ed96498ec2a8b30714</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>福山雅治「フジの女子アナ飲み会」参加で“5年連続トリ”紅白にも影響か 「下ネタ」冗談のつもりでも…“特大しっぺ返し”の恐ろしさ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「女性セブン」のスクープに激震が走っている。 中居正広氏（53）と元女性アナをめぐるトラブルから、フジテレビ局内の経営陣の人権意識の低さやハラスメントに寛容な風土が次々と明らかにされた第三者委員会の調査報告書。その中で繰り返し指摘されていたのが「不適切な会合」の存在だ。自局の女子アナにセクハラまがいの行為が横行し、参加を拒めば人事や査定に不利益を被るケースもあったという。 その報告書に「有力番組出演者」として記されていた人物が、福山雅治氏（56）だったと「女性セブンプラス」が18日、配信した。（ライター・中原慶一） 「会合」は2005年前後から年1～2回のペースで開かれ、大多亮（おおた とおる）専務（当時）と、少なくとも19名（退職した者も含む）の女子アナが参加。報告書には、女性アナから「不快な思いをした」という証言や「下ネタ的な発言があった」との指摘も盛り込まれていた。 「『有力番組出演者』については、調査報告書が公開された当初から憶測や予想が飛び交っていましたが、芸能メディアも確信に迫る情報はつかめずにいました。 それが、ここへ来て、この手のスキャンダルとは無縁のクリーンなイメージ...</description>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 10:41:07 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">80f67e30062ef6df523f66e26da448794d911219</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>営業契約「名義借り」で懲戒解雇、退職金ゼロとなったが…裁判で争った結果「約300万円」支給されたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>営業成績に悩む保険会社の営業社員Aさんが、知人に打診して「名義借り契約」に手を染めてしまった。 会社はAさんを懲戒解雇とし、退職金約999万円を全額不支給とした。 裁判所は「懲戒解雇はOK」だが「退職金全額不支給は違法。3割にあたる約299万円は支払え」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 生命保険会社で営業職として保険の販売業務に従事していたAさんは、営業成績に悩んでいたようだ。 解雇の発端となったのは、2016年、Aさんが旧知の友人であるBさんに対して「名前だけ貸してほしい」旨依頼し、生命保険契約を成立させた行為である。Bさんには保険料の支払意思も加入意思もなく、Aさんがすべての保険料（月額5000円）を肩代わりしていた。 契約期間は33か月におよび、最終的にはAさんの依頼でBさんが解約手続を行い、解約返戻金もAさんが受け取った。いわゆる「名義借り契約」であり、会社が定める就業規則では、懲戒解雇の対象となる行為に位置づけられていた。 それから約6年後、Aさんは別の知人Cさんとその息子に関する保険契約を2件手がけた。いずれも契約者...</description>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17c307b8794e355a4620a3ebee0ae597a7cfa36</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護基準引き下げ「違法」判決に厚労大臣「真摯に反省する」コメントも…原告側「行政に軽視されている」不信感あらわ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>最高裁でその違法性が認められた生活保護基準の引き下げをめぐり、今後の対応を進めるべく厚生労働省は8月13日、有識者9人でつくる専門委員会を設置。同日、第1回会合を開いた。 また、15日には福岡資麿厚労大臣が定例記者会見で最高裁判決に触れ、「真摯（しんし）に反省する」と述べた。18日には第1回会合後初めて、原告代表らが厚労省に対して交渉を行った。 しかし、引き下げられた基準の回復、差額の遡及（そきゅう）支給を含む今後の道筋は明らかになっておらず、原告らは「司法判断を行政が履行しないのではないか」と不信感を募らせている。（ライター・榎園哲哉） 2013年8月から2015年4月にかけて、厚労省は生活保護のうちの食費など生活に直結する「生活扶助費」の基準額を平均6.5％引き下げた。 原告と支援する弁護士らによる「いのちのとりで裁判全国アクション」は、基準額の引き下げは憲法25条が定める「生存権」の侵害にあたるとして、2014年以降、全国29地裁で31の訴訟を提起した。 43の下級審判決（地裁31、高裁12）のうち、上告された大阪と愛知の二つの訴訟について最高裁第三小法廷（宇賀克也裁判長）は6月...</description>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 13:30:41 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5ff88cb59bf0b1387d8c9b85b6ac7fbf2284c2a3</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>新宿で「矯正展」 SNSでバズる“刑務所製”せっけんも販売…「受刑者」が作った商品を展示・販売する意味とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月19日（火）から新宿駅西口広場イベントコーナーで開催される「新宿矯正展」。1点で10万円を超える家具から、食品やバッグ、日用品といった幅広い商品の展示・販売が行われるが、これらの多くは刑務所の中で製作されたものだ。 刑務所作業製品は「キャピック商品」と呼ばれ、その売り上げの一部は公益財団法人矯正協会を通じて、犯罪被害者支援団体の活動に助成されており、2005年度から2024年度までに、累計8500万円の支援が行われている。 また、キャピック商品には「安くて品質が良い」という強みがある。 今回の新宿矯正展で出品を予定している商品の中で、もっとも高価なものは栃（とち）の一枚板で69万3000円。また、屋久杉一枚板はもっとも高いものが55万円、もっとも安いものでも46万2000円。さらに牛革製トートバッグは7260円、千葉刑務所の紳士靴でもっとも高いものは1万1000円だ（全て税込み）。 今回、矯正協会とともに新宿矯正展を開催する府中刑務所の担当者は「これらの商品は決してお手軽な価格ではありませんが、市場の同クラスの製品と比べると、かなり安価でおすすめです」と太鼓判を押した。 こうした高...</description>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 10:44:36 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3ff9267bc25e9741bd2586740ea793e212d03b2d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「問題を全く理解していない」“ポケカ転売対応”に消費者怒り、謝罪も裏目に…マクドナルド本部の“的外れ発想”招いた根本要因【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>マクドナルドが販売するハッピーセットの「おまけ」をめぐる転売問題がくすぶっている。 7月15日、日本マクドナルドは8月9日から3日間限定でハッピーセット「ポケモン」の購入者に「ポケモンカード」を配布すると予告。これまでもコラボハッピーセットをめぐっては「ちいかわ」「マインクラフト」などが販売された際、転売をめぐるトラブルが発生していたことから「同様の事態になるのでは」とSNS等で心配の声が寄せられていた。 8月7日、日本マクドナルドは転売対策のため、フリマアプリ「メルカリ」との協力を発表。「情報共有を行い、発売前後の注意喚起や権利侵害品対策などの取り組みを実施」すると表明した。 ところがポケモンカード配布当日の8月9日、事前の対策もむなしくフリマサイトへの転売や食品の投棄が続出するなど混乱。日本マクドナルドは同日中にポケモンカード配布の早期終了を発表した。 8月11日、日本マクドナルドが謝罪と今後の対応について声明を発表し「購入数のより厳格な制限」などを提示。続いて14日にも、翌日からのハッピーセット「ポケモン」第2弾の発売を控え、17日までの3日間は「1グループ様1会計、3セットのご...</description>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d3f9fcb7af28d32ef83be91b5db749fe28e1e6a3</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>建設資材会社が賃金不払いで書類送検、労働法の賃金規定について2025/08/19 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>従業員に９ヶ月分の賃金を支払っていなかったとして、札幌市の建設資材会社とその取締役が札幌区検察庁に書類送検されていたことがわかりました。 不払い額は計４２０万円とのことです。 今回は労基法などによる賃金規定を見直していきます。 報道などによりますと、札幌市の建築資材会社において、２０２３年９月～１２月と２０２４年２月～６月の合わせて９ヶ月間で、従業員１人に対し計４２０万円の賃金不払いがあったとされています。 従業員が労基署に相談したことにより明らかになったとされており、会社には１０人程度の従業員がいたが２０２４年１２月から経営不振で在職者はおらず事実上倒産していたとのことです。 労基署は労働基準法違反の疑いで札幌区検察庁に書類送検しました。他にも不払いがあると見られ、その額は合わせて６７０万円に上るとされています。 労働基準法第２４条では、「賃金は、通貨で、直接労働者に、その全額を支払わなければならない。」と定められています。 これはいわゆる賃金支払い５原則と呼ばれ、（１）通貨払いの原則、（２）直接払いの原則、（３）全額払いの原則、（４）毎月１回以上払いの原則、（５）一定期日払いの原則...</description>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ee5abe7a4805a738eeafbe06db5401198bec8d7e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護「外国人が優遇」のウソ 受給者は全体のわずか3％…「日本人より不利」制限的運用の実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>先月行われた参院選では、移民政策をはじめとする外国人への対応も争点の一つとなった。一方、SNSでは「外国人への生活保護支給」をめぐる真偽不明の情報、デマ、ネガティブな意見も散見される。 外国人はそもそも生活保護を受けられるのか、対象や条件はどれほど厳しいのか。またSNSでうわさされているような“外国人への優遇”は本当にあるのか。 『生活保護と外国人』（明石書店）の著者であり、外国人への生活保護支給に詳しい一般社団法人「つくろい東京ファンド」事務局長の大澤優真氏に取材した。（ライター・榎園哲哉） 「生活保護受給世帯の3分の1は外国人」――。 参院選さなかの7月、こうした情報がSNSで拡散された。だがこれは明らかな“デマ”だ。 政府統計などを基に有志の研究者らで編集・運営するサイト「移民政策データバンク」によると、すべての生活保護利用者（約200万人、2025年2月厚労省調査）のうち、外国人（外国籍者）の割合は3.25％（約6万5000人、2023年度時点）。この10年間は3％台前半で推移している。 国籍別の内訳は人数の多い順に次の通りだ（2023年度時点）。 この上位4か国で全体の87....</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">848bf4a16b56c6452b854e7dcc68cc11efbf93be</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>元一級建築士が、なぜ生活保護＆ホームレス状態に？ “行政のミス”で家を失い困窮も…救済を「放置」した市役所の怠慢</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「生活保護を受けている人が、ホームレス状態だった」と言うと、多くの人は「あり得ない、作り話だ」と思うかもしれません。 しかし、これは厳然たる事実です。しかも、法の不備や制度設計のミスではありません。行政、あるいは地元の市議等がSOSを受け取り、事実を把握したにもかかわらず、法制度にのっとった適正な対処を行わず放置した結果です。 静岡県富士宮市に住民登録があるユキオさん（仮名・60代男性）は、行政の落ち度が原因で家を失い、1年近くもホームレス生活を余儀なくされ、役場、政治家、法テラス、NPO支援団体など、あらゆる所に何度も救済を求めてきました。ところが、長らく救済を受けることができなかったのです。富士宮市といえば、夏の暑さも冬の寒さも過酷な場所です。 住居を失った人に安全な生活場所を提供するのは、生活保護制度の基本原則です。国が示す「生活保護手帳」でも、住宅扶助は必要不可欠な支援とされています。それなのに、なぜここまで放置されていたのでしょうか。 本来あってはならないことに遭遇し、被害を受けたとき、正当な手段でしかるべき機関に救済を求めているのに、どこもまともに話を聞いてくれず、たらい回...</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b5e8fccaca6014b9fdb9768298f7d90e6ba48bc4</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ガンホーが臨時株主総会に備え、基準日を「8月12日」に設定2025/08/18 商事法務, 総会対応, 会社法, IT, エンターテイメント</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ガンホー・オンライン・エンターテイメントは、アクティビストから臨時株主総会の招集を求められている件に関連し、総会招集のための基準日を８月１２日に設定したと発表しました。 総会は９月に開催予定とのことです。今回は会社法が規定する基準日について見直していきます。 報道などによりますと、現在ガンホー・オンライン・エンターテイメントの株式を１０％以上保有し、同社の主要株主となっている投資ファンド「ストラテジックキャピタル」は、現在臨時株主総会の招集を同社に求めているとされます。 ストラテジックキャピタルは、ガンホーがスマホアプリ「パズル＆ドラゴンズ（パズドラ）」ヒットから１３年にわたってそれ以外のヒット作を生み出せていないことなどを問題視し、同社社長の退任などを求めているとのことです。 ガンホーは臨時株主総会の招集について取締役会決議などの機関決定を経ていないとしつつ、開催する場合に備えて基準日を定めることとしたとしており、９月の開催を見据えて８月１２日を基準日としました。 会社法１２４条１項によりますと、株式会社は一定の日を基準日と定め、基準日において株主名簿に記載され、または記録されている...</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e9f3d7be99de8d4bccfef3c782224a047d965d5b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>再販売価格の拘束のダンロップ、改善計画を公取委が認定2025/08/18 契約法務, コンプライアンス, 独占禁止法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は独禁法が規制する再販売価格の拘束について見直していきます。 同社は今年４月頃まで、希望小売価格を定めた上で自らまたは卸売業者を通じて小売業者に希望小売価格で販売するよう要請していたとのことです。 また、希望小売価格よりも低い価格または実質的な割引を行って販売している小売業者を他の小売業者からの苦情などで把握した場合も、希望小売価格で販売するよう要請していたとされます。 公取委はこれらの行為について独禁法が禁止する再販売価格の拘束に該当する疑いがあるとしていました。 相手方を通じて間接的にこれらの拘束行為を行う場合も同様とされます（同号ロ）。 単にメーカー希望小売価格を設定するだけなら何ら問題はありませんが、その価格以上で販売することを要請したりすると違法ということです。 これにより相手方の自由な価格決定を妨げ、流通業者間での価格競争や消費者の製品選択も阻害することとなるからです。 なお、書籍や雑誌、新聞、音楽CD等は例外的に適用除外となっています。そのため、これらの著作物については定価を定めて販売されています。 公取委の流通・取引慣行ガイドラインによりますと、この拘束が認められる...</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">98d17522140e94c0b5654ba0e1f4863d89a61e79</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>蓮舫氏のX投稿「公選法違反」可能性は“低い”が…「選挙を軽くみていた」元議員秘書の弁護士があえて“批判”する理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>7月20日に施行された参議院議員選挙において比例代表選挙区で当選した蓮舫議員（立憲民主党）が、投開票日当日にXにてアカウント名「【れんほう】2枚目の投票用紙!」で投稿を行ったことが、「公職選挙法違反」にあたるのではないかとの「疑惑」が指摘されている。 産経新聞が当初、蓮舫氏が投開票当日にXのアカウント名を上記に変更したと誤って報じたこともあり（7月25日。翌日に訂正、オンライン版では蓮舫氏への謝罪も掲載）、何が公職選挙法違反にあたり得るのかが曖昧なまま、蓮舫氏への非難の声が拡散されている。 また、オンライン署名サイトで蓮舫議員の当選無効を求める署名活動が行われ、8月15日時点で15万筆を超えている。 もちろん、署名がどれほど多く集まろうと、法的効力がないのはもちろん、違法か合法かの結論を左右することもない。とはいえ、実際に「公職選挙法違反」があったか否かは気になるところである。元議員秘書の経歴を有し、公職選挙法や政治資金規正法等の実務に詳しい三葛敦志（みかつら あつし）弁護士に聞いた。 まず、本件について問題となる公職選挙法の規定を確認しておこう。同法129条は、参議院比例代表選挙の選...</description>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b342581d742e6f26f58b26991da69774f75f075c</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ネイリストの女性が自宅2階から転落死 現場にはちぎれたネックレス、血痕も…“侵入者”形跡なしの不可解【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>18年前、茨城県日立市でネイリストが不可解な死を遂げた。 念願の美容室をオープンさせた当日、しかも入籍を9日後に控え、亡くなる理由など見当たらない‟絶頂期”にみえるタイミングでの死。 「一体なぜ？」。誰もが首を傾げた事件は自死の線が濃厚なままフェードアウトしたが、真相は不明のままだ。 ※ この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 2007年5月、茨城県日立市でネイリスト（つけ爪の施術を行う専門家）のAさん（当時29歳）が念願の美容室をオープンさせた当日、不可解な死を遂げる。当時、Aさんは10歳年上の男性美容師Sさん（同39歳）との入籍を9日後に控え、まさに幸せの絶頂期。なぜ、彼女は死ななければならなかったのか。 AさんとSさんが美容室を開業すべく、総額6000万円の店舗兼住宅を同市鹿島町に建てたのは2007年春。ここには当時68歳のSさんの母親も同居することになったようで、1階は美容室とAさんが従事するネイルアートスペース、2階は従業員の会議室、リビング、その奥にAさんとSさんの寝室、Sさんの母親の部屋があったという。...</description>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba156699560102a32c9525049e46b6c77a5daaba</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「クマを殺さないで」と叫ぶ人が知らない、出没地域の“危機的な実情” 専門職員が明かす「現場の緊迫度」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、日本各地でクマをはじめとする野生動物による人身被害が急増。その対策は喫緊の課題となっている。そうした中、捕獲後のクマの対応に対し、自治体などへ「殺すのはかわいそう」「もっとしっかり対応しろ！」といった声があふれることも少なくない。 報道等を通じてしか現実を知らない顔の見えない声の裏側に、どのような現実があるのか。秋田県で専門職員として、クマ対策の最前線で活動する近藤麻実さんに実情を聞いた。 「各種対策で対応していますが、それを上回る勢いでクマが出没しています」 逡巡（しゅんじゅん）しながら口を開いた近藤さんは、秋田県におけるクマ出没の現状をこう表現した。最前線でクマ対策に奔走する専門職員の言葉だけに、まさに生々しい「リアル」だ。 近藤さんは2020年4月、クマをはじめとする野生鳥獣の対策を担う専門的な職員として秋田県庁に入庁。学生時代から野生動物の生態を学び、クマ対策に携わって5年以上になる。 現場で日々、クマの状況を調査する近藤さんの言葉だけに、状況がいかに重篤で深刻かということがわかるだろう。 7月に北海道福島町で発生したヒグマによる新聞配達員の死亡事故。ごく普通の日常の中で...</description>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 10:26:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4b6cc7507631cfb552a8b07e03691eff6054eea6</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>宮崎・高千穂6人殺害事件、なぜ父親は家族を“惨殺”したのか 「不倫の被害妄想」説も…犯人死亡で“真相”は闇の中【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>父、母、娘の親子3人で社員旅行に参加し、同僚もその楽しそうな様子を目にしていたわずか数時間後に起こった惨殺事件。計6人が亡くなり、その中には社員旅行に参加した母親と娘も含まれていた。 犯人は父親とみられたが、自ら命を絶ち、事件は迷宮入りしてしまう。一体、仲睦まじく見えていた親子、そして父親の親族周辺になにがあったのか…。深い謎に包まれている。 ※ この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 2018年11月、宮崎県で凄惨な一家皆殺し事件が起きた。被害者は全部で6人。犯人も家の実質的な主だった次男とわかっている。わからないのは犯行動機である。なぜなら犯人の男が何も語らないまま自ら命を絶ってしまったからだ。 同年11月25日、同県西臼杵郡高千穂町在住の松岡史晃さん（当時44歳）は、所属する消防団の忘年会に参加していた。団の詰所で15時ごろから始まった忘年会は休憩を挟みながら20時ごろにお開きとなり、松岡さんはそのまま帰宅する。 そんな彼のもとに1本の電話がかかってきた。相手は同町に住む知人の飯干昌大（同42歳）で、なんでも「...</description>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 10:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">bc4e9460fbd6d152b9beac028f054a5d2213e59d</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「妊娠中の浮気」起きがちな理由…妻の産前産後「思春期並み」の性的・精神的苦境に陥る夫側の言い分</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>テニスの錦織圭選手が、モデル女性との2年半にわたる不倫を週刊文春に報じられ、謝罪文を発表。女優の永野芽郁さんと俳優の田中圭さんによる不倫疑惑では、両者は「友人関係」と否定したが、週刊誌がLINEトークの一部を掲載し、疑惑はくすぶり続けている。 あくまで個人間の色恋沙汰、個人のモラルの問題とされる「不倫」が、なぜこれほどまでに注目を浴びるのか。本連載では、不倫を単なる個人の問題としてではなく、「社会の問題」として考える。 第4回では、自己肯定感の補填、産後・不妊クライシス、夫婦関係の変化など不倫の背景にある多様な“動機”を整理する。（連載第1回はこちら／全5回） ※この記事は坂爪真吾氏による書籍『はじめての不倫学 「社会問題」として考える』（光文社）より一部抜粋・構成。 世間で流布されている不倫の動機をタイプ別に分類すると、おおむね以下の通りになる。 【市場価値確認】 男として・女としての市場価値を確認したいために不倫をする。若くして結婚した人に多い。価値を確認できれば満足なので、比較的短期間で終わることもしばしば。 【隣の芝生は青い】 隣の芝生（＝友人・知人の配偶者）が青く（＝魅力的に...</description>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 09:48:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">71fff94b6e7468c10070c25a4f5a345547cbf54e</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>広陵高校「何のための会見をしているのか分からない」 被害者“置き去り”で火に油…炎上を加速させた“最大の原因”とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大会10日目を迎えた今年の全国高等学校野球選手権大会は、開幕早々、広島代表として出場していた広陵高校において複数の上級生部員から下級生部員への暴行事案があったと発覚。被害生徒および保護者に対する学校側の対応が不誠実だったとの指摘や、真偽不明なものも含めて目を覆いたくなるような被害態様が続々と露呈した。 SNSでも大炎上する事態となったものの、広陵高校は予定通り1回戦に臨み、北北海道代表の旭川志峯高校に快勝。しかし3日後の今月10日、同校の校長が会見を開き、2回戦以降の出場を辞退すると表明した。 しかしこの会見が、結果として世の中の反感をさらに招く結果となったことは周知のとおり。問題はどこにあったのだろうか。 【関連記事】広陵高校「いじめではない」と判断、県への報告行わず…“集団暴行”巡る学校の対応に「重大事態にすべき案件」識者が“問題”指摘 元特捜検事で企業等の危機管理に精通する日笠真木哉弁護士は、広陵高校の会見をこう振り返る。 「最大の問題は、この事案においてもっとも重要であるはずの『被害者に対する謝罪』がすっぽりと抜け落ちていたことにあります」（日笠弁護士） 10日の会見冒頭、校長...</description>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 11:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6b48a30ff224e429eb3ad18a095d7d340664f69d</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>葵祭の学生バイト「女子・留学生の参加禁止」は“違法”と京大が指摘 雇用における「宗教の特性」の位置付けとは？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>毎年5月に京都で開かれる「葵祭」では、京都市内の一部大学を経由して学生アルバイトを募集している。京都大学も例年アルバイト情報を学内に掲示していたが、祭を主催する「葵祭行列保存会」は、今年の募集を取りやめた。 中止の理由は、例年、女性学生や留学生の参加が認められていなかったことについて京大側が「違法」と指摘し、保存会と協議を行っても意見が不一致のままになったことだ。 葵祭は「京都三大祭」のひとつ。賀茂御祖神社（下鴨神社）と賀茂別雷神社（上賀茂神社）の例祭であり、5月初旬からさまざまな行事（前儀）が行われ、5月15日には平安装束をまとった人々がおよそ8キロの距離を練り歩く「路頭の儀」が開催される。 京大の男性学生たちは、毎年、白装束に身を包んだ「白丁（はくちょう）」役として参加してきた。「京都大学新聞」の報道（7月16日付）によると、従来の募集は保存会などからの希望を受けて京大が掲示していたという。 女性学生の参加を認めない理由として、保存会側は「5キログラム前後の調度品を携帯して約8キロメートルを歩くために体力を必要とする」「御所内で女性アルバイト専用の更衣室を確保できない」と主張したと...</description>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4a8725e974f43f2d9a7311463b0d41fe1f2b68cf</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「おふくろは天然だから」義母の“嫌がらせ”相談するも、夫は役に立たず…「義実家への帰省」で疲弊する妻たち</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>最大9連休となる今年のお盆休みも終盤に差し掛かったが、連休の疲れが出ている人も多いのではないだろうか。 特に義実家への帰省は、移動や家事、親族への気遣いなどで負担が大きくなる傾向がある。 生活総合情報メディア「ヨムーノ」（株式会社ベビーカレンダー ）が実施した調査によれば、義実家への帰省に伴い、義両親との会話や家事負担、気遣いなど精神的・実務的な悩みを感じる既婚女性が多いことがわかった。 さらに、同調査からは既婚女性の2人に1人が「帰省中の夫が役に立たない」と感じていることも明らかになった。 同調査は2025年6月、25〜60歳の子どものいる既婚女性137名を対象に行われた。 今年の夏休み期間に「実家」「義実家」どちらか、あるいは両方に帰省する予定の人はおよそ6割だった（日帰り帰省含む）。 このうち、義実家への帰省について「楽しみかどうか」を尋ねたところ、「とても楽しみ」（14.3％）と「どちらかというと楽しみ」（49.0％）を合わせて63.3％が「楽しみ」と回答。 「孫に会わせると、義父母に喜んでもらえるので」（39歳）「自然豊かで、地元ではできない体験を子どもにさせてあげられるから...</description>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a7e9bc659732bde46ae9c649246b84d638b246d0</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護基準引き下げ「違法」最高裁判決も…厚労省「謝罪」せず 当事者“蚊帳の外”のまま専門委「強行設置」に憤りの声</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>国が行った生活保護基準引き下げを違法だとした最高裁判決を受けて、厚労省は今後の対応を検討するため、有識者でつくる専門委員会を設置し8月13日、第1回会合を開催した。 しかし、裁判の原告となった生活保護受給者や支援者らは、謝罪すらないまま委員会が「頭越し」で設置されたとして怒りの声を上げるとともに、減額された基準の回復や減額分の遡及（そきゅう）支給などを盛り込んだ基本合意の早期締結を国に求めている。（ライター・榎園哲哉） 「当事者の声を聴け」――。委員会の会合を前に、厚労省前では原告と支援者らが、ボードやマイクで訴えた。 厚労省は2013年8月から2015年4月にかけて、生活保護のうち生活費に相当する「生活扶助費」の基準額を平均6.5％引き下げた。 これに対し、受給者と支援する弁護士らは、基準額の引き下げは憲法25条が定める「生存権」の侵害にあたることなどを訴え、「いのちのとりで裁判全国アクション」を起こし、全国29地裁で提訴した。 このうち上告された大阪と愛知での訴訟について、最高裁第三小法廷（宇賀克也裁判長）は今年6月、「厚生労働大臣の判断に裁量権の範囲の逸脱またはその濫用があり、生...</description>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 18:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f8ce9a42d164dd4618e349b1d599ca08338b6829</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>YOSHIKIは“違法性”を匂わせ『ダンダダン』に苦言も…“芸能人パロディキャラ”に「事前の許可」は必要か？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月に放送された、テレビアニメ『ダンダダン』（第2期・第18話）に、ヴィジュアル系ロックバンドX JAPANをモデルにしたと思われるパロディキャラクターが登場し、同バンドの代表曲「紅」をオマージュした楽曲を演奏した（本文・友利昴）。 すると放送後の8日、他でもないX JAPANのリーダーYOSHIKIさん本人がこの演出にSNS（X）上で言及。 「著作権侵害の可能性があるとのことで、どうなるのだろね」「みなさん、この手のものは、多分先に関係者へ連絡した方がいいみたいだよ」と、著作権侵害の可能性を示唆しつつ、事前にひと声かけるべきとの旨を表明したのだ。 最初これを知った時は、なんだか面白くて笑っていたら、弁護士達からも連絡がきた😱著作権侵害の可能性があるとのことで、どうなるのだろね🤔みなさん、この手のものは、多分先に関係者へ連絡した方がいいみたいだよ#YOSHIKI@DandadanTV @animeDANDADANen @netflix@hulu @XJapanOfficial… YOSHIKIさんといえば、日本はもちろん世界的なロックスターである。そんなスターから、いきなりSNSという...</description>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">681d10188453990586d52e38107ead0cef6f5126</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>中居正広氏問題は“泥仕合”になる？ 元アナ側弁護士が送付した“内容証明”に「不同意性交等罪に該当しうる性暴力」の記載か…予想される“展開”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>フジテレビの女性アナウンサーXさんと元タレントの中居正広氏（52）とのトラブルをめぐる一連の問題。この騒動にさらに一石を投じる報道が、8月6日発売の『週刊文春』によってもたらされた。 〈中居正広“性暴力”の全貌が分かった！ 通知書に「不同意性交等罪」の文字が〉と題されたその記事では、Xさんの代理人弁護士が、中居氏に内容証明で送ったとされるA4用紙3枚に渡る「通知書」について詳解している。 通知書の日付は2023年11月6日付。発信元は、Xさんの代理人弁護士だ。そこには、同年6月2日の夜、中居氏のマンションでXさんと中居氏の間で起きたことの詳細が記されており、中居氏に損害賠償請求を求める内容だった。（中原慶一） 「『文春』によれば、これはXさんの仕事仲間だった番組スタッフによって編集部に持ち込まれたもので、“あの夜”の全容や、その後約2か月にわたるXさんと中居氏が交わした、計50通以上のショートメールのコピーが記載されていた。 あの雨の夜、中居氏が、部屋でXさんと鍋を食べながらSMAPのビデオを見せ、その後、抵抗するXさんの服を強引に脱がせ、陵辱する様子が子細に書かれていたのです。 通知...</description>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9e4c38677508a551877fa894808efbe8574ebc09</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ゴルフバッグ「車上荒らし→転売」事件が多発も…盗品の買い戻しは“被害者”が自己負担！？ 泣き寝入りしないための対処法は</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>産経新聞は7月18日、大阪府や兵庫県などでゴルフバッグを狙った車上荒らしを繰り返したとして、47歳の男が逮捕、送検されたことを報じた。 男は複数人と共謀し、400件以上の犯行を繰り返していたといい、被害総額は5100万円以上に上る。 同紙は「車上荒らしは近年減少傾向にある一方、特に、車内に置いたままのゴルフ用品を狙った窃盗事件は後を絶たない」と指摘。 実際、2023年には同紙が車内のゴルフバッグなど、計804点が盗まれた事件を報じているほか、神戸新聞、サンテレビなども同様の事件をそれぞれ2024年に報じている。 今回逮捕された男らは、盗んだゴルフケースやクラブを、リサイクルショップやゴルフショップに持ち込み、換金していたとされる。 では、このように転売された被害品について、被害者は返還を求めることができるのだろうか。民法に詳しい雨宮知希弁護士に聞いた。 「民法192条では、他人の物を取引行為によって譲り受けた者が、その譲渡について善意かつ無過失であれば、元の所有者は、その物の返還を第三者に請求できないと規定しています。 つまり、他人の物が第三者に渡った場合でも、第三者が他人の物であるこ...</description>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7d6f6f65ff12d583b02b777151b0ae59101d9aac</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「大阪・関西万博」“黒字化ライン”到達の影で「万引き」など事件・事故900件報道 現地の“リアルな姿”に来場者は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大阪・関西万博（正式名称：2025年日本国際博覧会）が閉幕まで残り2か月（～10月13日）となった。開催前はピリピリムードだった会場も、オープンすれば一転、歓喜にあふれた。 酷暑の夏に入ると、来場者の肌をヒリヒリ焼きながら、黒字化も視野に入るほど大勢の来場者が押し寄せる活況だ。「中止せよ」の声も騒がしかった事前のバッシングは結局、なんだったのか…。真夏の現場へ赴いた。 「いのちと安全最優先！あらためて大阪・関西万博の中止を求めます」 開幕直前まで、万博会場となる大阪・夢洲の建設現場でのメタンガスの爆発事故を根拠に、そう声を大にして万博の開催中止を訴えていた、共産党大阪府委員会。 開幕すると、熱中症リスク、噴水ショー会場（7月11日から再開）のレジオネラ菌、パビリオンの工費未払い問題についても、批判を続けている。 同委員会によれば、これまでにネパール、アンゴラ、マルタ、中国、ルーマニア、セルビア、アメリカ、インドなどの各館で下請け業者への工事費未払いが発覚しているという。 同委員会は、万博協会がパビリオン建設プロジェクトにおいて、「積極的な受注協力を」と呼び掛けながら、未払いを訴え始めた...</description>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 13:21:56 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dab66e67732e6932d62776fe4b4c1c442c9989f6</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>女性戦闘機パイロット「後輩たちのモデルになりたい」 自衛隊で“男性限定”部隊が完全撤廃…なぜこれまで性別制限？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>戦闘機パイロットや潜水艦乗員、上空からパラシュートで降下し地上で活動する空挺（くうてい）隊員など、国防の第一線で女性自衛官の働く場が増えている。 防衛省は7月18日、NBC兵器（核、生物、化学兵器）への対処等も任務とする陸上自衛隊特殊武器防護隊・化学防護隊の一部部隊への女性自衛官の配置制限を解除。これにより、陸・海・空3自衛隊で女性自衛官の配置制限が“完全撤廃”された。 なぜこれまで制限があったのか、そしてこの歴史的転換の背景には何があったのか。配置制限が解除された職域・部隊で働く女性たちの思いとは。防衛省担当者と、陸・海・空の3人の女性自衛官に取材した。（ライター・榎園哲哉） 自衛隊は1954年7月に創設され、67年に陸上自衛隊、74年には海上自衛隊と航空自衛隊で、それぞれ婦人自衛官（当時）の採用を開始。1986年4月施行の男女雇用機会均等法は職域開放の追い風になり、92年4月には、防衛大学校に女子1期生も入学した。 防衛省は、隊内のさまざまな職域・職種のうちの①直接戦闘地域、②戦闘部隊を直接支援する職域、③肉体的負荷の大きい職域、については女性自衛官を配置しないとしていたが、199...</description>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">32a78eafa4171b71fdf5f315a1ddd804ac5ead7b</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>日本のトイレは“高機能すぎて”使いづらい？ 視覚障害者の“本音”に見る「合理的配慮」の落とし穴</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>フリーライター・編集者として活躍し、社会福祉士の資格を持つ石川未紀氏は、重度重複障害がある娘との外出を妨げるトイレの悩みを解消したいと考え、2023年、「世界共通トイレをめざす会」を立ち上げた。 同会は、障害の有無にかかわらず、すべての人がトイレのために外出をためらわない社会の実現を目指している。現在、石川氏や仲間たちは年間100以上のトイレをめぐっており、世界のトイレも調査中だ。 本記事では、日本のトイレは視覚障害者にとっての「合理的配慮」を必ずしも実現できていないことを指摘し、目の見えない人たちや見えづらさを抱える人たちが実際に感じている困りごとの実態と必要な対策について考える。（本文：石川未紀） 2016年に施行された障害者差別解消法（障害を理由とする差別の解消の推進に関する法律）は、2024年4月に改正され、これまで努力義務だった民間事業者も「合理的配慮」の提供が法的義務となった。 この「合理的配慮」は、トイレにおいてももちろん適用される。障害のある人や高齢者、妊婦、子育て中の人など、さまざまな利用者が困難なくトイレを利用できるよう配慮されなければならない。 とはいえ、そもそも...</description>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba57f8a3214a52cf30fa8683bd148e34d4c52f9a</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>１７０億円集金でフィリピンの投資会社経営者らを逮捕、金商法の無登録営業とは2025/08/13 金融法務, コンプライアンス, 金融商品取引法, 金融・証券・保険</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>計約１７０億円を集めたとのことです。今回は金商法の無登録営業について見ていきます。 加えて、２４年１月頃から社債を購入した投資家への利息の支払いが滞っており、また、証券取引等監視委員会が２３年６月に大阪地裁に業務禁止・停止を申し立てた後も一部で勧誘が継続されていたとされます。 警視庁は詐欺容疑での立件も視野に調べを進めているとのことです。 登録の際には（１）商号、名称または氏名、（２）法人であるときは資本金、（３）役員の氏名または名称、（４）使用人があるときはその氏名、（５）業務の種別、（６）投資運用業で顧客から預託を受けない場合はその旨、（７）業務の種別等、（８）本店の営業所の名称・所在地、（９）他に行っている事業の種類などを記載した登録申請書を内閣総理大臣に提出することとなります（２９条の２）。 提出がなされると財務事務局などで審査が行われ、登録されたら登録済通知書が送付されます。 ADR措置や協会加入、個人の場合は営業保証供託などを行って業務を開始することとなります。 この登録を行わずに金融商品取引業を行った場合は５年以下の拘禁刑、５００万円以下の罰金またはこれらの併科となります...</description>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">202390841118fb3242c3bc78e5af2aeb3abf6496</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「守られるのは加害者ばかり」交通事故で脳を損傷、“生活保護”を頼った息子と母の20年 医師、司法に見捨てられ…想像を絶する“理不尽”な日々</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ある日、突然の事故で、親子の人生は変わりました。約20年前、大阪市在住のユウタくん（仮名・当時19歳）は、信号もない道をいつものように原動機付自転車で走っていました。すると、ウインカーも出さずに突然車が左折してきて、巻き込まれ、引きずられました。 その後待っていたのは、高次脳機能障害を負った被害者をさらに傷つける、終わりの見えない試練でした。保険会社も、医師も、司法さえも、「詐病だ」「精神的なものだ」と疑い続け、心ない言葉を浴びせました。知り合いからも「あの子、詐病で金を狙ってるんちゃうの？どこが悪いん？」などと何度も言われました。 そんな中、すべてを無条件に受け止め、支えてくれたものがありました。それが、「生活保護」です。経済的に困窮したときに申請できる、最低限の生活を保障するための仕組みです。事故の痛み、制度の冷たさ、世間の偏見、それでもなお暮らしていけるように、最後に残された命綱でした。 ユウタくんの母・マリコさん（仮名・当時40代）は「もしこの制度がなかったら、きっと息子と一緒に生きることをあきらめていた」と振り返ります。 交通事故が、社会の仕組みが、何度も親子を押しつぶそうと...</description>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">01d4f208546141972edcaf54b169404b30109f09</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>フライト中「休憩なし」法的にOK？ CAたちが裁判に訴えた結果、航空会社へ“労基法違反”の判決が下されたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「休憩時間も乗客対応をしなければならないんです」 「これって、休憩時間といえるのでしょうか？」 ある航空会社の客室乗務員・Aさんたちから、このような素朴な疑問が裁判に持ち込まれた。 その結果、裁判所は会社に対して「法律上必要な休憩を取れていたとはいえない。慰謝料10万円を支払え」と命じた。（東京地裁 R7.4.22） 本件は原告が多数におよび、争点も多岐にわたることから、今回は主なポイントについて整理・要約して解説する。（弁護士・林 孝匡） 会社は、定期航空運送事業等を行っている。Aさんらは航空機の客室乗務員で、客室サービスマネージャーという立場にあった（客室乗務員および運航を管理し、顧客サービスおよび客室の保安の責任を持つ職）。 Aさんらの主張を要約すると「休憩時間が十分に与えられていない」「これは労働基準法に違反している」というものだ。前提として、労働基準法は休憩時間について次のように定めている。 〈労働基準法34条1項〉 使用者は、労働時間が6時間を超える場合においては少くとも45分、8時間を超える場合においては少くとも1時間の休憩時間を労働時間の途中に与えなければならない。 A...</description>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0efdb95f665b3fce987462e911d9252eb618274b</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>風俗店の待機室で1日中“缶チューハイ”を…「教育虐待」を受けた24歳女性の“生きづらさ”と、「どん底の日々」から抜け出すまで</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>教育熱心な親や教師などが、過度な期待を子供に負わせ、思うように結果が伴わないと叱責（しっせき）や暴行を振るうーー。近年では、エスカレートした躾（しつけ）を、教育虐待と呼ぶようになった。 幼少期から親の機嫌をうかがい、断続的に心身の苦痛を強いられた児童は、発達過程で弊害が生まれる懸念が指摘される。対人関係の構築に支障をきたしたり、精神的なトラウマを負ったり、自己肯定感が低くなったりと、虐待の代償を負う可能性は高い。 また最近では、教育虐待を受けた当事者による、社会的事件も明るみに出た。 今年5月には、東京メトロ南北線の東大前駅（東京都文京区）で、男性客が刃物で襲われる事件が発生。 各紙の報道によると、殺人未遂と銃刀法違反容疑で逮捕された男性（事件当時43歳）は、「東大を目指した、教育熱心な世間の親たちに、あまりに度が過ぎると子どもがぐれて、私のように罪を犯すと示したかった」と供述したという。 もちろん残忍な容疑者の犯行は許されることではない。それでも、教育虐待を受けた当事者は罪を犯すほど鬱屈（うっくつ）とした思いを抱え続け、犯罪行為の動機の一部となった可能性が示唆されている。 幼少期から...</description>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">63c8715bad5ffbc419d79f2d4593f4cb0949b259</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>虚偽報告で佐賀市の建設会社が書類送検、労災かくしについて2025/08/12 労務法務, コンプライアンス, 危機管理, 労働法全般, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>労働安全衛生法違反とのことです。今回は労災かくしについて見直していきます。 この労働災害について、同社は同社敷地内の資材置き場で従業員が負傷したとする虚偽の報告を行っていたとのことです。 その結果、佐賀労基署は「休業４日以上の労働災害で虚偽の内容の報告をした」として同社と同社代表取締役の４０代男性を労働安全法違反の疑いで佐賀区検に書類送検しました。 工場で作業中に機械に巻き込まれ負傷した場合や、建設現場で転落や転倒するなどして怪我をした場合が典型例と言えますが、過労などによる負荷による心臓疾患やパワハラなどによる心理的負荷による精神障害も同様に労災に該当することがあります。 労災認定されるための要件についてはここでは割愛しますが、労働者に労災が生じた場合は労災保険法に基づいて労災保険が給付されることとなります。 一方で会社側は労災保険法とは別の労働安全衛生法に基づいて労働基準監督署に対し労働者私傷病報告を提出することが義務付けられています（１００条１項、労働安全衛生規則９７条）。 この労働者死傷病報告を提出しない、または虚偽の内容で報告するといった場合が労災かくしです。 労災かくしには...</description>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5991863a1744e9b1859e1ae46b513783ec77d06b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「初婚年齢が低い人」ほど浮気しやすい？ 統計から読み解く“不倫予備軍”の共通点</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>テニスの錦織圭選手が、モデル女性との2年半にわたる不倫を週刊文春に報じられ、謝罪文を発表。女優の永野芽郁さんと俳優の田中圭さんによる不倫疑惑では、両者は「友人関係」と否定したが、週刊誌がLINEトークの一部を掲載し、疑惑はくすぶり続けている。 あくまで個人間の色恋沙汰、個人のモラルの問題とされる「不倫」が、なぜこれほどまでに注目を浴びるのか。本連載では、不倫を単なる個人の問題としてではなく、「社会の問題」として考える。 第3回では、不倫をしやすい人はどんな人か？ 性格傾向、性的経験などリスク因子を統計から読み解く。（連載第1回はこちら／全5回） ※この記事は坂爪真吾氏による書籍『はじめての不倫学 「社会問題」として考える』（光文社）より一部抜粋・構成。 不倫は成育環境・年齢・性別・学歴・職業を問わず誰にでも起こり得ることだが、不倫をしない人に比べて、不倫をしやすい人にはある一定の傾向がみられることは確かだ。 通俗心理学の世界では、男性の場合は好奇心が強く、芸術性や創造性を高く持ち、柔軟で型にはまらない思考をする知的な性格の傾向が強いほど不倫をする確率が高いとされている。 アーティストや...</description>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">71208aaaa65de7b0ec0c5c22b49f11597af25fc6</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「極刑にしろ」ネットで加熱する“加害者バッシング” 「自己責任論」が浸透した日本で見失われる“刑罰”の目的</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>法律によって定められた刑罰を国が犯罪の加害者に与える「刑事司法制度」は、あくまで社会秩序を維持することを目的にしている。一方、近年では、犯罪の被害者と加害者や両者の家族などが対話し、和解することで互いが負った「害」の回復を目指す「修復的司法」の考えが注目されている。 しかし、刑罰とは被害者やその家族が加害者に「復讐（ふくしゅう）」するために存在している、というイメージは根強い。そのため、犯罪事件が報道されたら、ネット上では加害者に対する厳罰を求める声に溢れるのが日常茶飯事だ。だが、短絡的な加害者バッシングは、被害者の救済にも社会の改善にもつながらない。 本記事では、元代議士の山本譲司氏が中高生に向けて執筆した書籍『刑務所しか居場所がない人たち 学校では教えてくれない、障害と犯罪の話』（2018年、大月書店）から、犯罪加害者がハンディキャップを負っているケースや「自己責任論」が浸透した日本社会の問題について書かれた内容を、抜粋して紹介する。 「もしも自分が被害者だったら、犯人を決して許さない！」 テレビの事件報道を見て、君も憤ったことがあるんじゃないかな。被害者の無念さを思い、あるいは自...</description>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">85f61ef89fbf984c4b203b2c431633c852810e63</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護「不正受給」への憎悪に世間が“踊らされる”と、何が起きるのか？ 70年代アメリカでの“告発キャンペーン”が残した「禍根」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>生活保護利用者による少数の不適切・不正利用には、極めて厳しい目が向けられる。その一方で、「ネット空間に流布する生活保護の虚偽情報を根拠として苦しめられた」「生活保護の利用を行政に事実上阻まれた」というタイプの不適切・不正行為は問題にされにくい。 この状況を放置しておくと何が起こり、誰が損失を被るのか。70年代米国で一大センセーションを巻き起こした「福祉の女王」の事件とその後の経緯には、現在の日本が学ぶべき数多くの教訓がある。（みわ よしこ） 1976年の米国大統領選挙に向けた共和党内での候補者選挙に際し、候補の1人だったロナルド・レーガンは、演説において1人の女性を「福祉の女王（welfare queen）」と呼び、彼女の驚くべきエピソードの数々を語った。なお、「welfare queen」はレーガンの造語ではなく、1975年にメディアが使用しはじめた用語である。 レーガンによれば、その女性はイリノイ州シカゴに住んでおり、偽名80種類、住所30種類、電話番号15種類、実在しない元軍人の亡夫4人を巧みに使い分け、フードスタンプや社会保障給付を不正に獲得してきた。不正受給の金額は年間15万...</description>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2822b6dd4b32ac242b8c534a770df3d18af0abf1</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>なぜ母子は“忽然と”姿を消したのか？「四国でキャンプ」言い残し…名古屋市の自宅には血痕、“同居人”も失踪し36年【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>警察の全力の捜査にかかわらず、いまだ解決していない事件は多数ある。有力な手掛かりがあっても決め手がない、そもそも謎だらけで解決の糸口すらない…。 さまざまなケースが考えられるが、36年前に愛知県名古屋市で親子ら3人が行方不明になった事件は不可思議な点が多い。それでも重要参考人は明確だったが、その人物も姿を消してしまい、事件は迷宮入りし…。 ※ この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 1989年7月26日、愛知県名古屋市千種区城山町に住むルメイヤス・科乃さん（当時30歳）と長男のダライくん（同3歳）の行方がわからなくなり、その後、親子と同居している長尾宣卓さん（同34歳）も消息不明となった。 この日の午後、科乃さん親子は同市東区にある父親の職場に8月分の生活費をもらいに行っている。 その際、 「明日（27日）の夜から4～5日間、四国へ自然食関係のイベント『塩の祭り』を見に行く。私のワゴン車で長尾さんに連れて行ってもらい、向こうではキャンプをする予定」と話し、その日の夜にも隣の敷地に住むニュージーランド人夫婦に四国行きの...</description>
      <pubDate>Sun, 10 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4645bca4081512664f3d9c3c910a04581c7a3f7e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>無謀な行動で“遭難”…「自業自得」な登山者に救助費用を「負担させる」ことはできる？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月11日は「山の日」である。酷暑が続くなか、連休を利用して登山や川遊びへ行く人も多いだろう。 昔から「山の天気は変わりやすい」と言われる。ましてや昨今は気候変動により、ゲリラ豪雨や土石流のリスクも増大している。遭難しないよう、装備を調えるとともに、計画段階はもちろん、現場での判断も慎重を期さなければならない。また、万が一遭難した場合の対応等も押さえておく必要がある。 そこで気になることの一つが、遭難して救助された場合、捜索・救護活動にかかった費用をどの程度自己負担しなければならないかということである。 また、近年、深刻な問題となっている、「無謀な行動をして自ら危難を招いた遭難者」について、どこまで自己責任を負わせるべきなのか。 マリンスポーツを愛好しアウトドアに造詣が深い荒川香遥弁護士（弁護士法人ダーウィン法律事務所代表）に聞いた。 よく「海で遭難しても救助費用はタダだが、山で遭難したらめちゃくちゃお金がかかる」と言われるが、実際はどうか。 荒川弁護士は、公的機関のみが救助を担当する場合、原則として費用負担は生じないと説明する。 荒川弁護士：「山で遭難した場合には、消防の『山岳救助隊...</description>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">bb64394c7985021e42865e5b0faca0c552b27140</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「国に帰れ」日本に生まれ育っても、幼少時に来日しても…“在留資格”を得られない外国人青年たちの苦悩</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月4日、埼玉県の大野元裕知事は外務省を訪れ、トルコとの相互査証（ビザ）免除協定の一時停止を求めて外務大臣宛ての要望書を提出。“外国人問題”が争点となった参院選の直後であるが、大野知事は今回の行動について「（参院選とは）全く関係ない」と述べている。 また、5日には参政党の神谷宗幣代表が、ドイツで移民排斥などを掲げる極右政党「ドイツのための選択肢（AfD）」のティノ・クルパラ共同党首と国会内で会談した。 日本社会における外国人や移民に対する目線は厳しくなっている。一方で、彼らが日々生きながら抱いている感情や思いに目を向けられることは少ない。 今回は、9月に『パレスチナ占領』（ちくま新書）の出版も予定されているジャーナリスト・記者の平野雄吾氏の著書『ルポ 入管――絶望の外国人収容施設』（2020年、ちくま新書）から、神奈川県厚木市で育ったイラン人青年や埼玉県川口市で育ったクルド人青年のケースを抜粋して紹介する。 「お前たちのせいで、こうなったんだろ」。2018年冬、神奈川県厚木市。寝室のベッドに座ったイラン人男性セイフォラ・ガセミ（50）は、長男ファルハッド（16）が泣きながら発した言葉に...</description>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9c207e20c0b5c26320610cf248bfa75c9fcbd3fb</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>健常者なのに“精神病院”に拉致され強制入院、薬を飲まされ副作用…背景にある「医療保護入院」制度の“闇”を被害男性が訴える</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>健康であるにもかかわらず精神科病院に拉致され、「認知症」と診断されたうえで強制入院させられた男性と、その代理人弁護士らが、8月7日、都内で記者会見を開催。 事件の概要や、病院との裁判で勝訴した判決の内容、そして家族の同意と医師の診察があれば強制入院が可能になる「医療保護入院」制度の問題などについて語った。 2018年12月12日、富山県富山市で福祉施設を経営する江口實（みのる）さんが妻と入所者の朝食を準備していたところ、施設内に民間救急職員の男4人が侵入。江口さんは羽交い締めにされ、車で5時間離れた報徳会宇都宮病院（栃木県）に搬送された。 病院までの移動中、江口さんは両腕・両足を動かせない状態にされていた。途中のインターチェンジで職員らはトイレに行ったが、江口さんは尿瓶を使わされたという。 病院への到着後、江口さんは歩行が可能であったのに車いすに乗せられ、そのまま、宇都宮病院の創始者であり90歳を超える高齢のA医師による診察を受ける。A医師は「酒を飲んで暴れるんだな」などと決め付け、江口さんが反論すると「知らん、出ていけ」と言い放ったという。 次に、精神保健指定医の資格を持つB医師が診...</description>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 17:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">30e01dd1c2e1e18c67e65f881592512c048369d0</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「戦争の後始末、まだ終わっていない」100歳の“シベリア抑留経験者”が訴え 民間人・外国籍は国から“補償”なし…救済法の成立求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>戦後80年の節目を迎える中、太平洋戦争で被害を受けながら、国から補償を受けていない民間人・外国籍らの被害者団体が8月7日午後、都内で共同記者会見を開いた。 会見に臨んだのは、全国空襲被害者連絡協議会、民間戦争被害の補償を実現する沖縄県民の会、韓国・朝鮮元BC級戦犯者「同進会」、シベリア抑留者支援・記録センターの4団体。 4団体は2020年から「残された戦後処理問題の解決」を訴え、政府への要請活動を展開しており、この日に出された共同アピール文では太平洋戦争について「臣民が動員された総力戦」とし、民間人空襲被害者以外にも、台湾や朝鮮半島など外国籍の元BC級戦犯、ソ連抑留被害者らの救済を訴えた。 国は戦後、元軍人・軍属やその遺族に恩給や援護年金など60兆円以上の補償を実施してきた。一方、空襲や艦砲射撃で被害を受けた民間人には一切の補償はなく、同じ戦争被害者でありながら、国との雇用関係の有無で補償に天と地の差が生まれている。 この格差を正当化する根拠が「戦争被害受忍論」だ。「戦争という非常事態では、国民は等しく被害を受忍（我慢）しなければならない」との理屈で、司法の場では、この受忍論に基づき、...</description>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 12:06:54 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">76a598062ea0309190af1881c485d01686c9c4d2</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ゴーヤーもパパイヤも空港で没収？ 沖縄からの“持ち出し禁止リスト”今年から追加…背景に21年ぶりの「害虫」被害</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月8日～17日のお盆休み期間中、国内線の航空機を利用する人は約254万人に達すると予測されている。 大手旅行会社JTBとHISの予約動向によれば、国内旅行の行き先として人気が高かったのは、いずれも沖縄県だった。 両社によると、ホテルのラインナップや現地観光プランが豊富であることに加え、今年7月に新たにオープンしたテーマパーク「ジャングリア沖縄」も沖縄の人気に影響を与えているという。 また、亜熱帯海洋性気候に属する沖縄ではパイナップルやマンゴー、ゴーヤー（にがうり）、紅いもなど、島ごとの土壌や自然環境によってさまざまな農作物が育まれ、観光客にも楽しまれている。 せっかく沖縄に旅行したのだからと、こうした沖縄県産の野菜やくだものをお土産に購入しようと考えている人もいるかもしれない。 しかし、沖縄県の植物の一部は、県外への持ち出しが禁止されていることをご存じだろうか。 県外への移動が規制されている植物には、紅いもやシークワーサーの苗木などがある。また、今年4月からは、ゴーヤーやスイカ、トマト、パパイヤ、ピーマンなども新たに規制対象となった。 こうした規制の目的は、「特殊病害虫」の拡散を防ぐ...</description>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e471ec98528d4335f00071e6a621068c233ce61c</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>伊東市長、百条委員会“出頭拒否”に「正当な理由」ない…「法を軽視」「市民をバカにしている」弁護士が“苦言”のワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>静岡県伊東市の田久保眞紀市長の学歴詐称疑惑に関し、同市議会が設置した「百条委員会」は田久保市長に対し、7月25日の百条委員会に「証人」として出頭するよう求めたが、田久保市長はこれを拒否し出頭しなかった。 田久保市長は出頭要請を「不適切な請求」と断じ、かつ、その複数の法的な「理由」を示している。しかし、地方自治法上、「正当な理由」なくして百条委員会への出頭・証言等を拒んだ場合、6か月以下の拘禁刑または10万円以上の罰金に処せられる（同法100条3項）。また、議会は、原則として本人を刑事告発する義務がある（同条9項）。 田久保市長の示した理由について、法的観点から正当性はどの程度認められるのか。東京都国分寺市議会議員を3期10年にわたって務めた経歴をもち、首長や地方議員からの相談対応も数多い三葛敦志（みかつら あつし）弁護士に聞いた。 百条委員会は、地方議会が「普通地方公共団体の事務（中略）に関する調査」（地方自治法100条1項）を行うため設置する機関である。 調査委員会は、「特に必要があると認めるとき」は、選挙人その他の関係人の出頭及び証言並びに記録の提出を請求することができる。また、前...</description>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9a23e14d4a6777d73bd253aa944f96d87cdfcbcd</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>広陵高校「いじめではない」と判断、県への報告行わず…“集団暴行”巡る学校の対応に「重大事態にすべき案件」識者が“問題”指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>第107回全国高等学校野球選手権大会が5日、阪神甲子園球場（兵庫県西宮市）で開幕した。7日、第4試合で旭川志峯（北北海道）との戦いに挑む広陵高校（広島）が、「集団暴行事件」を巡る問題で揺れている。同校は今大会が26度目の出場となる甲子園常連校だ。 被害生徒の保護者のものとみられるSNSアカウントが、「高校野球名門校」内で起きた暴力事件として事案に関する発信をはじめたのは7月23日。以降、学校名こそ書かれていないが、「2025/1/22からの記録」として集団暴行事件の経緯や顛末について投稿を続けていた。 一方、各紙の報道等によれば、広陵高校が5日、硬式野球部で今年1月に暴力事案が発生し、高野連（日本高校野球連盟）から厳重注意を受けていたことを明らかにした。 各紙報道の内容と同アカウントの投稿に一致点があったこと等から、同アカウントが発信していた内容は広陵高校での事案だったと同定され、SNSを中心に波紋を広げている。（ライター・渋井哲也） 同アカウントの投稿によると、1月23日早朝、保護者のもとに野球部のコーチから「息子さん（被害生徒・当時1年生）が寮からいなくなった」と電話があった。原因...</description>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 18:06:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">881903434ebb6660f20ecc6da94c7fbe3df647ba</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>“グレーゾーンハラスメント”登場に「もうわけわかんないw」 ため息、舌打ち、一方的アドバイス…「法的に問題」となるのは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近頃、「グレーゾーンハラスメント」という言葉がたびたび聞かれる。「ハラスメントとまでは言えないが不快感や戸惑いを覚える言動」のことで、ため息や舌打ち、社内の飲み会や接待への参加強制、過去の慣習や個人的な価値観・先入観に基づいた発言、プライベートな質問に回答を強要することなどが該当するという。 ハラスメントは断じて許されるものではないが、パワハラ、セクハラ、マタハラなど法律上定義されたもののほか、たとえばチャットの語尾を句点（。）で終わらせる（若年層を中心に「怖い」という意見がある）「マルハラ」、キーボードをたたく音やマウスの音がうるさい「キボハラ」、メジャーリーグで活躍中の大谷翔平選手をめぐる報道が過剰だという反発から「オオハラ」などの言葉も続々と誕生。 こうした状況の中で登場した「グレーゾーンハラスメント」には、「なんでもハラスメントですね」「もうわけわかんないw」「それは感じ方に個人差があるように思う」「きりがない」など冷めた声も少なくない。 社内規定DXサービスなどを手がける株式会社KiteRa（キテラ、東京都港区）が6月中旬に行った「職場のグレーゾーンハラスメントに関する実態調...</description>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2480bfd6cf9cf15b093f927c2887eccab1a4409f</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>元市長、伊東市長に「証明できないものは書くべきではない」 “経歴詐称疑惑”切り抜け5期19年…引退した今だから言えること</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>5期19年、千葉県鎌ケ谷市の市長を務めた清水聖士（きよし）氏が7月に発刊した著書『市長たじたじ日記』（発行：三五館シンシャ）が注目を集めている。長期政権となった市長時代の裏話を包み隠さず明かす内容は、政治不信が高まる昨今にあって、痛快でさえある。 同書には、清水氏自身が巻き込まれた「経歴詐称」疑惑も生々しく記載。発生の経緯から、どのように切り抜けたのかまでが詳しく明かされている。 清水氏は2021年に市長を退任し、同年10月の衆院選に立候補して落選。その後は選挙に出馬していない。現在、政治家としてひと区切りをつけ、「怖いものはない」という清水氏に、著書、そして、一連の伊東市長騒動についてもズバリ聞いてみた。 ※公職選挙法の「虚偽事項公表罪」（同法235条1項）の解釈については、清水氏の個人の見解を尊重し、そのまま掲載した。 清水氏：いま、国民が政治に飽き飽きしているような状況です。 19年間鎌ケ谷市長を務めましたが、こんな私でも、普通の人並みに喜んだり後悔したり笑ったりする人間らしい側面がある。そうした部分を読者の皆さんに分かってもらいたいとの思いがあり、政治家として区切りもついたので...</description>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7bc667067fae39886d5398ccd8848468bd12ecc2</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“クルド人差別”批判の女性市議、自身をSNS投稿で「テロ組織要員」呼ばわりした“ジャーナリスト”を提訴…「沈黙は差別と暴力への加担だ」と訴え</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>埼玉県鶴ヶ島市議会の福島恵美（めぐみ）議員（無所属）が5日、ジャーナリストの石井孝明氏にSNSへの投稿により名誉を傷つけられたとして、石井氏を被告に220万円の損害賠償を求める訴えを東京地裁に提訴した。なお、先行して侮辱罪での刑事告訴も行っている。 対象となっている石井氏の投稿は、福島市議を「テロ組織PKK女性要員」と呼称したもの。石井氏の投稿がなされた直後から、鶴ヶ島市役所や市議会事務局には電話やメールによる誹謗中傷が殺到し、7月22日には爆破予告と、福島市議の殺害予告が届いている。 提訴後の会見で、福島市議は、提訴の意図について以下の通り述べた。 「政治家が一般人の表現活動に対して訴訟を起こすことは、表現の萎縮を招く恐れがあるため、極めて抑制的でなければならない。しかし、石井氏の投稿は単なる意見や批判の範囲を完全に逸脱し、個人の尊厳を踏みにじり、社会の分断をあおる差別であり、市民の代表として到底放置できないと考えた。 今回の裁判は、私の名誉回復のためだけではない。差別は許されないという社会的な規範を醸成するための戦いだ」 訴状によれば、福島市議は今年3月23日、クルド人の祭り「ネロ...</description>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0c38567557ff6a7bc805de0e4717e0ba082470ed</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>日東電工の訴訟で再審開始決定、米国居住の被告は裁判知らず2025/08/07 訴訟対応, 民事訴訟法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>訴訟手続に不備があったとのことです。今回は民事訴訟の再審について見ていきます。 提訴に際して米国内の被告の住所に訴状を送付したものの、「敷地は手入れされておらず、人が住んでいる気配がない」として米国から返送されたとのことです。 そこで同社は公示送達によって訴状の送付を行い、被告の出頭が無いまま２４年１０月に原告請求の全額が認容される判決が言い渡され、確定したとされます。 しかし、実際には被告男性は訴状に記載された米国内の住所に居住しており、別の訴訟の代理人弁護士から知らされ初めて訴訟を提起されていたことを知ったとのことです。 確定判決による紛争処理の結果の尊重と適正な裁判とそれに対する信頼確保が趣旨とされています。 再審請求が認められる要件は、（１）再審事由があること、（２）確定した終局判決であること、（３）再審の訴えの適格者であること、（４）再審期間内であることとなっています。 訴えの適格者として、確定判決の当事者は当然として、民事訴訟法１１５条１項３号の口頭弁論終結後の承継人も再審の原告となりうるとされています（最判昭和４６年６月３日）。 そして、再審期間は判決が確定した後、再審事...</description>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">13864012529b6680e31a9de7b63958681bd00e22</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「悪魔のような制度」自治医大・修学金等3766万円の“一括返済”巡り卒業生の医師が「違憲」主張 大学側は否定し“反訴”予告</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>地域医療の担い手を育てるはずの制度は、医師の人生を縛る“悪魔の契約”なのかーー。 8月6日、自治医科大学（栃木県下野市）の卒業生である医師のA氏（仮名）が、同大学の「修学金制度」は違憲・違法であるとして、同大学と愛知県を相手取り、債務の不存在確認と国家賠償請求を求めた訴訟の第2回口頭弁論期日が開かれた。 修学金制度は同大学特有の制度で、入学に必要な資金や授業料などの資金を学生へ提供し、卒業後に一定期間、「僻地（へきち）」等での勤務を求めるもの。 2015年に入学したA氏は同制度に基づき大学から2660万円を貸与されたが、指定勤務先を退職したことで、一括返済を求められていた。A氏は、この一括返済を求める法的根拠となっている契約の条項が憲法や法令に違反すると主張している。 この日は大学側と愛知県側が原告側の主張に対し反論。期日後に会見を開いたA氏は次のように述べた。 「他の大学の地域枠制度など、同様の問題で困っている方の一部は、私のように裁判といった手段を取るに至れないほど『つぶされてしまっている』現状もあります。 これから抜かりなく一つ一つ毎回主張を重ねていき、彼らの助けになるような結論...</description>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 19:30:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">369fa25bc5deafee58a5f286b25eb5ac24462a71</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>自転車の歩道走行、警察が「取り締まらない」宣言！？ 「反則金6000円」来年4月導入も…態度“軟化”の真意とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年4月から道路交通法改正により、自転車の取り締まりとして新たに青切符制度が導入される。この件に関するパブリックコメント（実施期間：4月25日～5月24日）では5926件の意見が寄せられた。そのうち約7割にあたる4000件超が「自転車の歩道通行違反」に関するものだったという。 自転車が歩道を走行することは半ば常態化し、事実上黙認されてきていた面がある。それが新ルール下では反則金の対象となり、日常生活に支障をきたしかねない…。そうした危機意識の表れが、寄せられた意見に占める「自転車の歩道通行違反」の圧倒的な割合といえるだろう。 市民の声を受ける形で警察庁がみせた対応は意外なものだった。なんと、自転車の歩道通行を「取り締まらない」と宣言したのだ。 「単に歩道を通行しているといった違反については、これまでと同様に、通常『指導警告』が行われます。青切符の導入後も、基本的に取締りの対象となることはありません」 「指導警告」とは警察が口頭で指導や注意喚起を行うこと。つまり、自転車の歩道通行を「違反」と認めながら、スタンスとしては基本的に取り締まらず、「見逃す」ということだ。矛盾をはらむこの取...</description>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cfcbc5fde65ae8a18ee355f1ac061822a2d720be</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>猛暑に“自腹”で備え、ファン付きウェアの購入などで「1万円以上」負担した現場労働者も…企業の熱中症対策「義務化」の中、8割が“不十分”回答</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全国的に猛烈な暑さが続いている。兵庫県丹波市で7月30日、国内観測史上最高気温となる41.2度を記録し話題となったが、6日後の今月5日にはそれを上回る41.8度を群馬県伊勢崎市で観測した。気象庁によれば、この暑さは9月以降まで続く見通しで、特に8月上旬は平年より気温が高くなる予報だという。 屋外での作業を余儀なくされる労働者にとって、熱中症対策は差し迫った課題だ。 今年6月には「改正労働安全衛生規則」が施行され、事業者には職場における熱中症対策の強化が義務付けられた。 しかし、暑熱環境下で働く労働者のうち、会社の熱中症対策について「十分実施している」と答えた人はおよそ2割にとどまることが民間調査で明らかになった。 調査を行ったのは、整形外科向け医療機器やスポーツ用サポーターの製造・販売を手がける日本シグマックス。 全国の建設・製造・運送・鉄鋼・電気通信・電気・ガス・水道などの業務に従事する25〜55歳の男女2208人のうち、企業に勤め、屋内外を問わず夏期または年間を通じて暑い環境で働く機会があると回答した283人を抽出・分析した（調査期間：2025年7月8日〜10日／調査方法：インター...</description>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">53073fa8393d50f129d6a46fb83f9c6f7630f053</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京証券取引所、売上の過大計上など理由に「オルツ」の上場廃止を発表2025/08/06 商事法務, コンプライアンス, 上場準備, ファイナンス, 会社法, IT</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>廃止日は８月３１日とのことです。今回は上場廃止基準について見直していきます。 同社は２４年１０月に東証グロースに上場したものの、２５年４月に売上の過大計上の可能性が浮上し、先日第三者委員会の報告書が公開されました。 それによると「AI GIJIROKU」の販売パートナーから受注した売上のほとんどを循環取引しており、売上高１１９億９００万円、広告宣伝費１１５億５７００万円、研究開発費１３億１３００万円を過大計上していたとのことです。 東証は売上高の大部分にかかる極めて重要かつ巨額な虚偽記載であったとして上場廃止を決定しました。 上場廃止が決定すると、その株式は整理銘柄に指定され投資家に周知されることとなります。その後一定期間の経過で正式に上場廃止となります。 日本には東京証券取引所の他に、名古屋、福岡、札幌に証券取引所が存在し、上場廃止となる基準もそれぞれの証券取引所が各々設けております。 上場廃止となる場合は主に、上場維持基準不適合、有価証券報告書提出遅延、虚偽記載、不適正意見、上場契約違反などが挙げられます。 以下、東京証券取引所の上場廃止基準を具体的に見ていきます。 （１）上場維持...</description>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">86e914fa319097dc3173155cca4c446b89e1e868</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「父は日本人なのに」…戦後80年の今も「日本国籍」取得できず 平均年齢84歳、“フィリピン残留日本人2世”阻まれ続けた「就籍」申し立て</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月5日、父親が日本人でありながら太平洋戦争後にフィリピンに残された残留日本人2世であり、さらに親子関係を法律的に証明できない「非嫡出子」でもある4名が、国籍の取得（就籍）を求めて那覇家庭裁判所と東京家庭裁判所に家事審判を申し立てたことが明らかになった。 日本人の親が戦後に帰国し、フィリピンに残されて無国籍状態となった「フィリピン残留日本人2世」の人々と支援者らは、以前から国籍の取得を求めて活動を行ってきた。 5日に都内で会見を開いた申し立て代理人の河合弘之弁護士は、これまで、約300人の就籍を実現させてきた。しかし、国籍が取得できたのはいずれも、親子関係が法律的に認められている「嫡出子」。一方で、非嫡出子の就籍を申し立てるのは今回が初だという。 同じく代理人の青木秀茂弁護士によると、日本国籍の取得を強く希望しているフィリピン残留日本人2世は50名残っており、そのうち32名が非嫡出子である。 今回申し立てを行った4名は、DNA鑑定や親族との対面などの証拠から、日本人の父親と血縁上のつながりがあることは明白であるという。しかし、父親と母親が婚姻していたことを示す書類がない、または父親と母...</description>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2025 19:41:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">086f70366b17c165c52aa12a1999569ee4c17b96</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>共産党、幹部ら21人が「密室」で党員除名の再審査“却下”決定か？ 裁判所は「証拠の提出」要求</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本共産党から除名処分を受けたジャーナリスト松竹伸幸氏（69）（まつたけ・のぶゆき）氏が、党員としての地位確認と、名誉毀損による損害賠償を求めた民事訴訟で8月4日、第6回口頭弁論期日と非公開の弁論準備手続が開かれ、裁判所が被告側の共産党に対し、「証拠文書を提出すべき」と要求したことが明らかになった。 松竹氏側は同日午後、都内で会見。終了後には、支持者らを交えた報告集会も開いた。 2023年1月、松竹氏は『シン・日本共産党宣言 ヒラ党員が党首公選を求め立候補する理由』（文藝春秋）を出版。 同年2月6日、日本共産党は、松竹氏の書籍に記載されている党首公選制などの主張は「分派活動等」にあたり、同党の規約（※）に違反しているとして、松竹氏を除名処分とし、2024年1月の党大会でも処分の再審査が却下されていた。 ※ 「党内に派閥・分派はつくらない」（3条4項）、「党の統一と団結に努力し、党に敵対する行為はおこなわない」（5条2項）、「党の決定に反する意見を、勝手に発表することはしない」（5条5項）など 原告側によると、本件訴訟で共産党側は過去の判決（※）をもとに、司法権が及ばない「党内部の問題」...</description>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2025 11:57:09 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">11b61ee9a6a9abe48d94eaf1d994fcef66a19434</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>村上春樹『海辺のカフカ』『1Q84』も“禁書”に？ 国連の「新サイバー犯罪条約」が“表現の自由”を脅かしかねない理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>現在、「国連サイバー犯罪条約（新サイバー犯罪条約）」という条約の案を国連が完成させて、日本を含めた各国が締約するかどうかの検討をしているところです。 この条約はインターネット時代の犯罪対策という目的でさまざまな分野の国際協力をうたうものですが、いわゆる表現の自由（とりわけ性表現の自由）との関係で大きな問題をはらんでおり、日本でも議論が広がりつつあります。 この記事では、憲法・法律に詳しくない一般の方を念頭において、この条約の持つ問題点や今後の課題について、表現の自由との関係という切り口から説明します（本文：弁護士・堀新）。 国連サイバー条約は、IT技術の発達に伴う国際的な犯罪の増大をふまえて、取り締まりの強化が求められていると考えられるさまざまな行為（児童ポルノ、違法アクセス、違法傍受など）を各国が犯罪として扱い、国際的な捜査協力を行ったり、処罰したりするなどの対応を行うことを定めるものです。 これまでもこの種の分野について欧州発で締結された多国間条約として「サイバー犯罪条約（ブダペスト条約）」というものが存在しており、日本もすでにその締約国にはなっていますが、国連サイバー条約は「国連...</description>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">056bad12139147b1caa03f294f2c348ad31bc5b2</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「協調性がない」はクビの理由にならない？ 従業員が「解雇無効」訴え勝訴、会社に約580万円の支払いが命じられたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「協調性がない」 「コミュニケーション能力が低い」 上司が部下に対して抱く不満の高順位に位置しているものだが、これらの理由で従業員を解雇することは法的に許されるのか。 今回取り上げるのは、あるスポーツ大会運営団体が、社員Aさんに対して「協調性欠如」を理由に解雇を通告したところ、裁判所がそれを「無効」と判断した事件だ。（東京地裁 R6.4.24） 以下、詳細を解説する。（弁護士・林 孝匡） 会社は、あるスポーツ大会を運営している社団である。全体の職員数は約7名という少人数体制であった。Aさんはスポーツ大会の運営事務に従事していた従業員である。 Aさんは入社から約5年後、上司に対して自らの待遇についての不満を繰り返し述べていた。Aさんの年収は約360万円だったが、会社への貢献度に対して「給料が低い」と感じていたのである。 不満が募ったことで、会社とAさんとの間にさまざまな軋轢（あつれき）が生じたのだろうか。会社はAさんに対して、次の事由とともに解雇を通告した。 これを受け、Aさんは「解雇は無効である」と主張して裁判を起こした。 Aさんの勝訴だ。裁判所は「解雇は無効」とした。 裁判を通して、...</description>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">830d5294c42757e45b32a572cd558d125ff02420</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「うちの近くには建てないで」障害者施設の建設に“反対” 住民の態度を“軟化”させた代議士の対話</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>NIMBY（ニンビー）という言葉をご存知だろうか。「Not In My Backyard（私の裏庭にはごめんだ）」の頭文字を取った言葉であり、保育園や介護施設、ゴミ処理場や発電所など、社会的に必要な施設について「自分の住む場所の近くには建ててほしくない」という住民の態度や考え方のことを指す。 そして、障害者施設もまた、日本ではNIMBYの対象になってきた。その背景には、障害者という存在に対する一般市民の「無理解」が存在する。一方で、反対運動をしていた住民と話し合った結果、障害者への理解が深まり「共生」につながったケースもある。 今回は、秘書給与詐取で実刑判決を受け服役した経験を持つ元代議士の山本譲司氏が中高生に向けて執筆した書籍『刑務所しか居場所がない人たち 学校では教えてくれない、障害と犯罪の話』（2018年、大月書店）から、障害者施設の建設が地域住民に反対される傾向や自治体の福祉担当者も受け入れに消極的であるという問題について書かれた内容を、抜粋して紹介する。 近所に知的障害のある子どもが住んでいたことのある人は、心当たりがあるんじゃないかな。いつのまにかその子は近所からすがたを消...</description>
      <pubDate>Mon, 04 Aug 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dfa4cd6a82acc1ca8933d9efa7a996ee61d87752</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“冷蔵庫が空っぽ”でも「生活保護」受けられず…2児のシングルマザーが突然の「交通事故」で困窮、直面した“理不尽すぎる”現実</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>交通事故は、誰にでも起こり得るものです。何の前触れもなく、ある日突然、私たちの当たり前を奪っていきます。自分は大丈夫だと思っていても、信号待ちのときに、横断歩道を渡っているときに、仕事に向かう途中に。 非正規雇用のシングルマザー・ナツミさん（40代・仮名）の生活は“たった一度の交通事故”で音を立てて崩れ落ちました。 長女・ヒマリさん（中学2年生・仮名）と長男・カナタくん（小学4年生・仮名）の2人の子と支え合いながら公営住宅でつつましく幸せに暮らしていました。 毎朝まだ暗いうちから朝食と弁当の用意、昼はスーパーのレジ、夜は清掃のアルバイト。慌ただしい日々でしたが、子どもたちが笑顔でいてくれるだけで十分でした。 けれど、その日いつものように自転車を漕いでいた通勤途中、背後から突然、車がぶつかってきました。後に警察が「完全に相手の不注意」と判断するような事故でした。 右足の骨は折れ、靱帯（じんたい）も傷つき、医師からは「しばらく歩けません」と告げられました。 ナツミさんが体験したのも、そんな「よくある事故」でした。そこから待ち受けていたのは、過酷で理不尽な現実でした。（行政書士・三木ひとみ）...</description>
      <pubDate>Mon, 04 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">215b59a3419c17f27eb28fecc85d99ba124b0332</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>青山学院「雇い止め」訴訟で非常勤講師が敗訴、無期転換ルールについて2025/08/04 契約法務, 労務法務, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「雇い止めは客観的に合理的な理由があり、社会通念上相当」とのことです。今回は非正規雇用の無期転換ルールについて見直していきます。 男性は「無期転換を阻止するための不当な雇い止め」であるとして、同校に対し雇い止めの撤回と契約の更新を求め東京地裁に提訴していました。 なお、同校では無期転換権発生を念頭に、非常勤講師については５年を雇用継続の上限とする運用がとられていたものの、２０２０年度から５年上限は撤廃されていたとのことです。 有期雇用労働者は契約期間が終わるたびに雇い止めされるリスクを抱えており、長年同じ職場で勤務しているにもかかわらず、ある時突然に失職するのは酷だからとされます。 雇用者側の視点では、有期契約労働者を無期雇用労働者とするメリットとして、長期的な視点で人材育成ができることや、労働力の安定的な確保、また企業としてのイメージアップにつながることも指摘されています。 一方で無期転換によるデメリットとしては、人件費の増加や、会社の都合によりフレキシブルに人員整理ができなくなることなどが挙げられます。 たとえば契約期間が１年の場合、５回目の更新後の１年間に無期転換申込権が発生しま...</description>
      <pubDate>Mon, 04 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a6bfa142342e5c1b6ec2aa289ab14d035b5693ab</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「品川駅」は品川区にない、「大塚」は“駅と地名が別々”の区だった…知られざる「山手線」駅名の ナゾ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京の大動脈である山手線には、よくよく考えるとふに落ちない駅名がある。例えば品川駅があるのは「港区」であって「品川区」ではない。なぜ、そんな込み入った事態になったのか？ 7月28日に発売された『山手線「駅名」の謎』（鉄人社）から、その経緯をたどってみた。（本文:小林明） 1986（昭和61）年交付の鉄道事業法と、翌年交付の同法施行規則によれば、駅の設置・新設等については「認可」を受けなければならないが、この認可はあくまで安全性や事業運営の円滑性に着目したものと解され、駅名についての法的な制限は特段ない（法4条1項6号・規5条5号、法9条1項・規27条2号イ等参照）。 昭和60年代の法律でさえ制限がないのだから、明治〜大正時代に開業した山手線の駅名に至っては“アバウトに付けた”としかいいようがないケースが、いくつかある。 例えば品川駅。東海道の宿場町だった「品川宿」に由来する駅名だが、1872（明治5）年に建てられた初代の駅は品川宿から約1kmも離れた場所にあった。旅行・鉄道関連の著作が多い内田宗治は、品川宿には宿泊施設や人家・商店が多く、線路と駅を建設するには立ち退き問題などが複雑で時...</description>
      <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 10:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d2dd361eb02a906068929c50eadd44f8c6f5f906</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「AV」と「性描写の多い一般映画」の“違い”とは？ 風営法“7割ルール”のボーダーライン</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>いわゆるフーゾクは風営法上、「性風俗関連特殊営業」というカテゴリーに属し、さらに大きく5つに区分されている。 そのうちの「映像送信型性風俗特殊営業」、いわゆるAV関連の営業について、“歌舞伎町弁護士”の異名を持つ、風俗業界の法律トラブルで実績豊富な若林翔氏が詳しく解説する。 ＜専ら、性的好奇心をそそるため性的な行為を表す場面又は衣服を脱いだ人の姿態の映像を見せる営業で、電気通信設備を用いてその客に当該映像を伝達することにより営むもの＞ 簡単に言えば、ネットなどでエロ画像・動画を見せるビジネスのことで、同人AVやライブチャットの人気を受けて、2020年以降、風営法上の届出数も増加傾向にある。 「性的好奇心をそそるため」とは、当該客の性的な感情を著しく刺激する目的であると社会通念上認められるものをいい、風営法の解釈運用基準（警察庁通達）によると、以下のようなものが全体の2割以上含まれているものであるとされる。 ◇衣服を脱いだ人の姿態で、次に掲げるものーー。 ◇性的な行為を表す場面で、次に掲げるものーー。 「性的な行為を表す場面」とは、性交、性交類似行為、自慰行為などが行われている場面をいい...</description>
      <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 10:39:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">06c995500c359492a88d25c3591168f2d1aef461</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ガソリン税「暫定税率」与野党の“廃止”合意も…「かけ声倒れ」に終わる懸念あり？ 50年以上“撤廃されなかった”根源的な理由とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>7月30日、与野党の国会対策委員長が国会内で会談し、ガソリン税の「暫定税率」（正式には「特例税率」）を年内に廃止することで合意した。 しかし、ガソリン税の暫定税率が問題となったのは決してここ数年だけのことではない。むしろ長年にわたり、与野党を問わず政治家から、また、日本自動車連盟など民間で一定の影響力のある団体からも、たびたび批判にさらされてきた。にもかかわらず「撤廃できなかった」理由はどこにあるのか。 税法の理論と実務の両方に通じ、納税者の立場に立って税金・会計に関する情報発信を行う黒瀧泰介税理士（税理士法人グランサーズ共同代表・公認会計士）に聞いた。 ガソリン税の税率は本来、1リットル28.7円（揮発油税24.3円、地方揮発油税4.4円）だが、現在は「租税特別措置法」によって「暫定税率」が定められ、1リットル53.8円（揮発油税48.6円、地方揮発油税5.2円）となっている。 つまり、暫定税率が廃止されれば、1リットルあたり25.1円の税負担が軽減されることになる。 暫定税率は1974年に設けられたものだが、「暫定」という字義に反し、50年超も続いていることになる。その背景には何が...</description>
      <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dab174b60c3f5222c06e00e1317f93ffd4443ab7</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「亀の子たわし」なぜ“国民的商品”になれたのか？ 模倣品との“死闘”に見る、100年超「ロングセラー」の知財戦略</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>多くの日本人の生活に深く根ざし、もはやいつから存在しているのかすら意識されないほど身近な存在である「亀の子たわし」。しかし、その誕生は意外にも新しく、明治時代に一人の創業者のひらめきによって生み出され、知財を守るための絶え間ない努力によって今日まで受け継がれている。 本記事では、このロングセラー商品が生まれた背景にある秘話と、知財をめぐる知られざる戦いの歴史を紹介する。 ※ この記事は、作家・友利昴氏の著作『江戸・明治のロゴ図鑑: 登録商標で振り返る企業のマーク』（作品社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 いつからこの世に存在したのかを考えたこともないほど、日本人の生活史に溶け込んでいる商品のひとつ「亀の子たわし」。もっと昔からあってもおかしくないような気もするが、初めて世に出たのは明治40年（1907年）のことだ。 創業者の西尾正左衛門は、東京に自生するシュロ（ヤシ科の樹木）の繊維を使った製品を販売しており、主力製品は靴拭きマットだった。強靭でコシのあるシュロの繊維は、靴底にはさまった泥や砂利を落とすのに適していたが、やがてこの事業が伸び悩む。 打開策を考えていたある日、正...</description>
      <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9887ee9284e5720d6878fdc75d03aa748e615a67</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>家族を引き裂く「強制送還」に怯える外国人たち… “罪”の内容に見合わない、入管による苛烈な「処分」の実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>アメリカではトランプ政権下で移民税関捜査局（ICE）による移民の摘発や政府施設への収容が拡大している。CNNの報道によると、6月の時点で約500人の子どもが収容されており、家族との再会が困難になっているという。 「家族が一緒に暮らす権利」は国際人権法上で認められている。しかし、アメリカに限らず日本においても、政府職員によって外国人の親子が引き離される事例が起こってきた。 今回はジャーナリスト・記者の平野雄吾氏の著書『ルポ 入管――絶望の外国人収容施設』（2020年、ちくま新書）から、入管への収容が生じさせる親子分離の問題や、外国人が弁護士を呼び裁判を受ける権利が侵害されている実情について書かれた内容を抜粋して紹介する。 入管当局は頻繁（ひんぱん）に片親のみを入管施設に収容、あるいは強制送還も実施し、結果として親子分離を生じさせている。残された子どもはもう片方の親と暮らすが、片親の消失という家庭環境の変化は子どもに大きな影響を及ぼす。 入管当局は、外国人の出入国管理は国家主権に関わり、誰を入国させるかは国家が自由に決められるとの説明を繰り返す。一方、人権団体は「個別の事情を考慮し、日本に...</description>
      <pubDate>Sat, 02 Aug 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d494e7948dc1dc1c0b493536aa75f57b6231c3b1</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「不倫」は“サレ妻・サレ夫”が損をする？ “裏切った側”よりも「圧倒的に割を食う」理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>テニスの錦織圭選手が、モデル女性との2年半にわたる不倫を週刊文春に報じられ、謝罪文を発表。女優の永野芽郁さんと俳優の田中圭さんによる不倫疑惑では、両者は「友人関係」と否定したが、週刊誌がLINEトークの一部を掲載し、疑惑はくすぶり続けている。 あくまで個人間の色恋沙汰、個人のモラルの問題とされる「不倫」が、なぜこれほどまでに注目を浴びるのか。本連載では、不倫を単なる個人の問題としてではなく、「社会の問題」として考える。 第2回では、法律上、不倫（不貞行為）がどう考えられているかを改めて俯瞰し、その“コスト”を洗い出す。（連載第1回はこちら／全5回） ※この記事は坂爪真吾氏による書籍『はじめての不倫学 「社会問題」として考える』（光文社）より一部抜粋・構成。 法律上、不倫は不貞行為（貞操義務の不履行）であり、民法上での「不法行為」に該当する。 不貞行為とは、「一夫一婦制の貞操義務に忠実でない一切の行為」であり、裁判においては「配偶者のある者が、自由意思で、配偶者以外の異性と肉体関係を結ぶこと」と解されている。 不貞行為の範囲には、性交そのもの以外に、オーラルセックスやペッティングなどの性...</description>
      <pubDate>Sat, 02 Aug 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ddeb074ded92fa24fd62f531b81880a2bac82f34</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「家賃を下げてほしい」交渉には“法律”が強い味方に…借家人の“言い分”が認められる3つのケースとは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>※この記事はフリーライター・日向咲嗣氏の書籍『家賃はいますぐ下げれます』（三五館シンシャ）より一部抜粋・再構成しています。 あなたが大家さんにそう頼んでみたところ、次のように言われてしまった。 「いや、そんな話には応じられませんよ。だって、あなた去年契約を更新したときに、いまの家賃に同意して契約書にハンコ押したんじゃないんですか？? それを契約の途中で、やっぱり下げてほしいだなんて、おかしいでしょ。同意してないんだったら、ハンコ押さなかったらよかったのにね」 大家さんの「一度契約しておいて、いまさら」という言い分には、確かに一理はあるものの、あなたとしては納得できないのには変わりない。 「いや、納得したわけじゃないんですけど、『家賃下げて』って要求なんかしたら、『イヤなら、出てって』と言われるのが怖かったからですよ。 まだ、いまの部屋に住み続けたかったから、高いけど渋々契約しただけなんですよ。でも、もう我慢の限界。隣の部屋に入った人がうちよりも1万円安い家賃だってこと知ってるんですからね」 さて、「家賃を下げてほしい」という、こんなあなたの要求は、果たして正当な権利として認められるもの...</description>
      <pubDate>Sat, 02 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1910d953d346297f09b545b6e373314f5fc8f197</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>青山学院「雇い止め」訴訟で高等部の非常勤講師が敗訴も…「不当判決だが前進」評価 更新契約への“合理的期待”認められる</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>雇用契約の「無期転換」を阻止するために不当な雇い止めをされたとして、高校で非常勤講師として働いていた男性が学校法人青山学院に対し雇い止めの撤回と契約の更新を請求する訴訟の判決が、7月31日、東京地裁で出された。 請求は棄却され、学校法人側の勝訴となったが、契約更新に関する「合理的期待」（労働契約法19条2号参照）が認められたことから、原告側は雇い止め問題における「前進」だと評価する。 原告の男性は2019年4月1日に青山学院高等部に採用され1年ごとに契約を更新してきたが、5年目の契約更新を拒否され、2024年3月31日に雇い止めとなった。 労働契約法18条は、有給雇用契約が5年を超える時、労働者が申し込めば無期雇用に転換できる「無期転換ルール」を定めている。 厚労省は、無期転換申込権が発生する前の雇い止めは「法の趣旨に照らして望ましいものではない」としている。訴訟にて、原告側は、無期転換申込権が発生する直前に男性が雇い止めとなったことは法の趣旨に反する「事実上の脱法行為」であると主張した。 本訴訟で争点となったのは、（1）労働契約法19条2号の「合理的期待」が認められるか、（2）合理的...</description>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 11:50:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">51aba277e5469be739e6a3c50284ba3eefb5a5c4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「自民党救済のための選挙制度だ」7月の参院選「違憲・無効」と弁護士4人が提訴 裁判所は過去に是正求めるも…国会は判決“放置”の不作為</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>7月20日に投開票された参議院議員選挙は議員定数が人口に比例して配分されておらず「違憲・無効」であるとして、三竿径彦（みさお みちひこ）弁護士ら4名の弁護士（三竿グループ）が30日、東京都選挙区と、全国を対象とした比例代表選挙について、選挙無効の判決を求め、東京高裁に「選挙無効の訴え」を提起した（公職選挙法204条、205条参照）。 今回の参院選に関してはすでに7月22日、広島でも同グループの石井誠一郎弁護士らが広島県選挙区の選挙無効の判決を求め、広島高裁に提訴している。 なお、同月22日に他にも「投票価値の平等」「一票の格差是正」を求める「升永グループ」（升永英俊弁護士、久保利英明弁護士らが主導）が選挙訴訟を提起している。 提訴後の記者会見で、三竿弁護士は、「国会で多数決を行う際に国会議員が投じる一票は同じ価値、つまり、同じ数の国民を代表していなければならない」と訴えた。 原告ら「三竿グループ」は、故・越山康弁護士らが1960年代から始めた、参議院議員選挙のたびに「定数是正訴訟」を起こす活動を引き継いでいる。 請求はすべて棄却されてきたが、判決理由中で裁判所の判断が示されることにより...</description>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 10:48:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8721549e40afdf94989f0601f311c1d9691af7c7</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「マジ地獄」「鼻もげそう」職場に“汗臭い人”が…指摘しづらい「スメハラ」問題、どう対処するのが正解？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>うだるような暑さが続き、全国で連日35℃を超える真夏日となっている。加えて湿度も高く、通勤するだけで汗だくになっている人も多いのではないだろうか。 そんな季節に問題となるのが汗のにおい。自分では気づきにくいものだからこそ、無自覚に周囲に不快感を与える「スメルハラスメント（以下、スメハラ）」につながる可能性もある。 SNSでも、「マジ地獄」「鼻もげそう」など職場の汗のにおいに辟易する声が散見されるが、スメハラは、本人に悪気がないだけに指摘しづらい。周囲や会社は、どのように対処すればよいのだろうか。 「会社は従業員のスメハラに対して、安全配慮義務・職場環境配慮義務に基づき対応を検討する必要があります」 こう説明するのは、労働問題に詳しい松井剛弁護士。具体的な対応について、次のように続ける。 「スメハラの事実が確認された場合、会社はにおいを発している従業員にその事実を指摘し、自覚・改善を促すことを検討します。 その際、改善策として、においの原因に応じて着替えの励行や通院の検討など、具体的な提案をすることが考えられます。体質的な問題や病気が原因である可能性も考慮し、病院での受診をすすめたほうが...</description>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 10:27:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f6d860ac15e2de8885a94d1766463635e1004f7b</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>外国人犯罪「ベトナム人」4分の1、警察白書で明らかに 「侵入窃盗」「万引き」が顕著…日本で“盗み”働く理由とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>増加傾向に歯止めがかからない来日外国人（※）による犯罪が、より巧妙かつ多国籍化していることが、29日公表の2025年版「警察白書」（警察庁）で明らかになった。 同白書によれば、来日外国人の犯罪検挙状況は、この10年、減少した年もあるが総じて増加傾向が続いている。 ※わが国に存在する外国人のうち、定着居住者（永住者、永住者の配偶者等及び特別永住者）、在日米軍関係者及び在留資格不明者を除いた外国人 なお、来日外国人の中で犯罪を行う者はごく少数であり、近年往々にしてヘイトスピーチの標的とされがちな、日本社会の一員として平穏に市民生活を送る「定着居住者」（永住者、永住者の配偶者等及び特別永住者）の外国人とはまったく異なる存在である。 2024年は来日外国人の刑法犯の検挙数が前年の1万40件から1万3405件に増加。警察庁によれば、ベトナム人やカンボジア人による窃盗犯等の増加が要因となっているという。 来日外国人の刑法犯の中でも、ベトナム人は国籍・地域別検挙状況でも検挙人員が24.8％と最多で、目立つ存在となっている。 さらに詳細をみると、ベトナム人による犯罪の特徴が浮き彫りになる。検挙件数のう...</description>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 10:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2eaba80bad25ab172c5c514bcf0af9c0c8c18e19</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>永野芽郁、2か月ぶり「公の場」も風当たり強く…田中圭はポーカー大会1700万円ゲットで“悠々自適”？ 芸能人の不倫「男女格差」のワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年上半期の芸能界を大きく揺るがした永野芽郁（25）と田中圭（41）の“ダブル主演級”不倫疑惑（人物名は敬称略、以下同）。 双方の事務所とも不倫は否定しているが、4月の「週刊文春」によるスクープからわずか数週間で、永野が契約していた9社のCMは完全消去。 今月28日（日本時間29日）には、カナダで開催中のファンタジア国際映画祭に急きょ登場して話題になったが、世間の風当たりは依然として強い。起用されていた来年のNHK大河ドラマ『豊臣兄弟！』や自身がパーソナリティーを務めるラジオ番組からも、永野サイドの「辞退」によって名前が消えた現状は、“開店休業状態”と言えるだろう。 対する田中はどうか。同じくCMから姿を消し、今後のドラマや映画への出演予定はないものの、7月には、映画『三谷幸喜「おい、太宰」劇場版』の舞台挨拶に登壇。さらにラスベガスで開催された「世界ポーカー大会」で3位に入賞し、賞金1700万円を獲得したという“悠々自適”を思わせる近況が女性週刊誌にキャッチされている。 露出は減ったものの、テレビ局のキャスティング担当も田中の起用について「現在、様子見です」（ドラマ関係者）と話す通り、...</description>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 09:48:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c4405b8c9120d1a0dec67b7395199f1e0ee67ec0</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「一時も目を離せず、買い物もできない」障害児の“行方不明”年間160件超、死亡例も…社会全体での「見守り支援」求め保護者らが国に要望書</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>障害児者（障害児・障害者）の保護者や支援者による団体「くわのこの会」が7月31日、障害児者見守り支援体制の構築を求める要望書を厚生労働省と子ども家庭庁に提出。同日、都内で会見を開いた。 会長の新島紫（にいじま・ゆかり）氏は「障害児者の保護者に聞けば、多くの人が大なり小なり、自分の子が行方不明になった経験があると思う」と述べ、障害児者の行方不明事案に関する全国実態調査の実施や警察・消防など行政内での連携・協力体制の明確化などを訴えた。 くわのこの会は現在、東京都八王子市を拠点に約40人で活動している。 同市では昨年、特別支援学校に通っていた16歳の男子生徒が、自宅から行方不明になり、6日後、遺体で発見されるという事件が発生。のちに、男子生徒はバスや電車を乗り継ぎ広範囲を移動していたと判明している。 このとき、保護者から行方不明届が出され、防災無線での呼びかけや、家族・市民による必死の捜索が行われたが、一方で、交通機関や商業施設等との情報共有は十分ではなかったという。 10年前にも、同様の痛ましい事件が八王子市で発生しており、くわのこの会は「こうした悲劇を二度と繰り返してはならない」として...</description>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 19:35:37 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a9c8fa35dff0b6804e00ccbd9dd0a92a08f9b8f7</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>日本の年金「生きるか死ぬかの問題」 “計算基準低すぎ”と“男女格差”の「欠陥」あり…と国際労働機関が政府に勧告</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>全日本年金者組合は6月、スイス・ジュネーブの国際労働機関（ILO）本部および国連欧州本部を訪問。 ボーナスを算定しない不当な計算基準や支給金額の男女不平等、マクロ経済スライドによる金額の抑制など、日本の年金制度の問題について、各団体の担当者と懇談を行った。 2012年に成立した年金制度の「改正法」に基づき、国は2013〜15年にかけて年金支給額を一律2.5％削減した。 この削減は憲法25条（生存権）、同29条（財産権）などに抵触し違法であるとして、2015年、全日本年金者組合（以下「年金者組合」）が中心となり、44都道府県で約5300人の原告が国を相手取り、39の地方裁判所に「年金減額違憲訴訟」を提起。 また年金者組合は「男は外で働き、女は専業主婦として家を守る」という役割分担が長年押し付けられてきたことで男女の賃金格差が発生し、多くの女性が非正規雇用の状態であったことから、現在支給される年金の金額にも男女で激しい差がある状況を「女性の低年金」問題と位置付け、ジェンダー平等の観点などから是正を求めてきた。 参考記事：年金の男女格差「ジェンダー不平等の積み重ねの結果」 日本の“労働モデル...</description>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">06f74fa40c89c3af1f020699dfc79ce30c710d2a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>労災遺族年金の“夫のみ年齢制限”は合憲か？不支給処分めぐり夫が提訴2025/07/31 労務法務, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>労働基準監督署は２３年４月、「職場での人間関係のトラブル後、退職勧奨され解雇されるなどして精神状態が悪化した」とし労災認定していたとのことです。 男性は２４年１１月に遺族補償年金の給付申請をしましたが、今年２月、年齢要件を満たしていないことを理由に不支給処分となっていたとされます。 男性は「労災保険法の受給要件は、性別役割分業を前提としており、共働きが当たり前の現代社会と合致しない」として、不支給処分の取り消しを求め仙台地裁に提訴しました。 どのような場合に労災に該当するかについて本稿では細かくは触れませんが、業務と傷病との間に一定の因果関係がある場合が業務災害、住居と就業場所、就業場所から他の就業場所、単身赴任先と帰省先との移動に際し、合理的な経路および方法での通勤中の傷病を通勤災害と言います。 労災保険制度の対象は正社員だけでなく、パートやアルバイト、また派遣労働者も含まれます。 労災給付には、療養補償給付、休業補償給付、障害補償給付、葬祭料給付、傷病保障年金、介護保障給付、そして遺族補償給付があります。 なお、雇用保険料は会社と労働者が負担しますが、労災保険料はその全額を会社側が...</description>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5557c44f71acbcdc17d54d75a2a03761c4b73913</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>若者の6割以上が「共育て」を希望も、7割は両立に不安…男性の育休取得率過去最高のなかで見えた課題とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>7月30日、都内で「共育（トモイク）プロジェクト」によるイベントが開かれた。 同プロジェクトは厚生労働省が共働き・共育ての推進のため7月4日から開始したもので、「共働き、共育ての推進のため、職場や家庭における、いわゆるワンオペの実態を変え、男女ともに、誰もが希望に応じて仕事と家事、育児を両立し、『共育』に取り組める社会を目指す」としている。 イベントではまず、厚労省の雇用環境・均等局職業生活両立課の上田真由美課長が、同日厚労省が発表した「令和6年度雇用均等基本調査」の速報値をもとに、育児休業取得率などの現状について報告。 「2024年度の男性の育休取得率は前回調査から10.4%上昇し、過去最高の40.5%を記録しました。 この背景には、2021年以降の育児・介護休業法改正により、育児休業制度の周知や、取得の意向確認実施の義務づけ、産後パパ育休制度の整備などによる効果があるのではないかと考えています」（上田課長） 続いて、この日のイベントに参加した共育プロジェクト座長の羽生祥子氏と、同プロジェクト推進委員の佐藤竜也氏から、15歳から30歳の若年層1万3000人以上を対象にした「若年層の仕...</description>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 20:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9ea7dea81e45f6311d1a9e5c7b9bff945fac9f96</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護受給者ら「猛暑で命が脅かされている」 支給額“違法”引き下げ回復求めるも…厚労省から“ノー回答”続く</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2013年から2015年にかけて行われた「生活保護基準」引き下げの違法性が最高裁で認められた「いのちのとりで裁判」。 同裁判の約1000人の原告のうち約700人が加入する「全国生活と健康を守る会連合会（全生連）」は7月29日、最高裁の勝訴判決を受けた要請行動を都内で実施。 厚労省に対し、引き下げられた基準の速やかな回復・補償などを求めたが、同省は“ノー回答”に終始した。（ライター・榎園哲哉） 要請行動の会場となった東京・永田町の衆議院議員会館には猛暑の中、「いのちのとりで裁判」の原告ら約100人が集まった。厚労省からは、社会・援護局保護課の課長補佐ら職員4人が出席した。 6月27日の最高裁判決を受け同日、福岡資麿厚労大臣は「厚生労働省としては、司法の最終的な判断が示されたことから、今回の判決内容を十分精査し、適切に対応してまいります」とのコメントを出したが、その具体的な“対応”はいまだ明らかになっていない。 今回の要請行動でも、「引き下げ基準」の速やかな回復・保障について、原告から厚労省職員に対し質問や意見が活発にあがったが、職員からは具体的な回答は聞かれなかった。 厚労省は、2013...</description>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 19:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ad64d282ad5a7c4c7375ebc500d325154fcad15e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>増加する都心型「ペット同伴OKホテル」でトラブルが発生！責任を問われるのは飼い主？ホテル側？それとも…【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>都心型ホテルでも、ペット同伴を可能とするタイプが増えてきている。これまではリゾート地のコテージタイプが主流だったが、裾野が広がり、ペットを愛する旅行者にとっての選択肢が増えつつある。 7月1日、東京・芝浦に「フェアモント東京」が開業した。世界で90以上のホテルを展開する「フェアモント」ブランドにおいて、日本初となるこのホテルは、「真のラグジュアリー」を追求し、心からの「おもてなし」を通じて、特別な体験を提供することを目指している。 開業セレモニーでひときわ注目を集めたのは、最高ハピネス責任者（CHO：Chief Happiness Officer）として登壇したラブラドール・レトリバーのセリーンだ。 セリーンの役割は、訪れる人々に幸福を届けること。可能な限り宿泊者の希望をかなえ、心に残るサービスを提供するのがミッションであり、彼女の存在は、その象徴といえる。 都心型のラグジュアリーホテルでは、コンラッド東京、ホテル椿山荘東京、マンダリン オリエンタル東京などもペット同伴宿泊プランを提供しており、「フェアモント東京」も「ワンタスティック」という名称で愛犬と過ごす特別な宿泊プランを用意して...</description>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a325086c370caacc8dcf0c2eb5d41d792cf4ef33</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「あー夏休み」トランプ政権のせい？ 「TUBE」も“米ビザ”発行難航しライブ中止寸前に…“夏の旅行”注意点を国際弁護士が解説</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年の夏休みに外出する人のうち海外旅行に行く人は13.5%と、昨年（7.3％）から約2倍に増加したことが、生命保険大手・明治安田生命のインターネット調査により明らかになった。 旅行会社大手・JTBが公表した旅行動向見通しでも、夏休み期間（7月15日～8月31日）の海外旅行者数は244万人（対前年120.8％）と推計されており、円安の中でも海外へ行く人は増加傾向にあるようだ。同社によると、好調な行き先は「昨年度に引き続きハワイ、韓国、台湾やアメリカ」だという。 アメリカといえば、『あー夏休み』などのヒット曲で知られ、先月ハワイでライブを行ったロックバンド「TUBE」が、渡米直前まで公演に必要なビザの許可が下りないという予期せぬ事態に見舞われ、一時は開催が危ぶまれたことも大きな話題となった。 また、アメリカのビザをめぐっては、今年5月から一時的に学生ビザの新規面接予約が停止されたり、ハーバード大学など一部の大学で学生・交流訪問者プログラム（SEVP）認証の取り消しや、ビザの取り下げなど個別の問題も発生（※1）していることから、ネットやSNSでは、対外政策に強硬な姿勢をとるトランプ政権の影響...</description>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6244d075adc8d767009cd21991d59c01678a0717</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>消費者庁による糖質カット炊飯器への処分を取り消し ー東京地裁2025/07/30 コンプライアンス, 行政対応, 広告法務, 景品表示法, 行政法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>優良誤認に当たるとは言えないとのことです。今回は措置命令が出された際の対応について見直していきます。 消費者庁はこの表示について、糖質カット機能で炊いた米も通常の機能と同様の炊き上がりになるかのように表示しているとして表示を裏付ける資料の提供を求めたとのことです。 同社は資料を提出したものの、消費者庁は合理的根拠が示されていないとし、景表法の優良誤認表示に該当するとして措置命令を出しました。 これに対し同社は、「普段どおり炊くだけで糖質カットができると表示しているだけで、糖質カット炊飯でも通常炊飯と同じ炊き上がりになるとは表示していない」として、処分の取り消しを求め、東京地裁に提訴していました。 消費者庁はこれらの疑いがあると判断した場合はその調査を開始します。 商品やサービスの性能や効果に関する表示については、期間を定めてその裏付けとなる合理的な根拠を示す資料の提出を命じることができ、提出が無い場合や、合理的根拠が示されていない場合は優良誤認表示とみなされることとなります。これを不実証広告規制と言います（７条２項）。 消費者庁が優良誤認表示などに該当すると判断すると、当該行為の差止や...</description>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">435dfcdf35bd9a2d7b6597bc2483166470dceb18</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>フィリピン人トランスジェンダー女性が「難民認定」求めて会見 母国には「迫害」存在する…当事者標的の“殺人事件”も多発</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>7月28日、自身がトランスジェンダー女性であることを理由に母国で迫害を受けているとしてフィリピン人が難民認定を求める訴訟の第一回期日が開かれた（東京地裁）。 本訴訟の原告は、フィリピン人のトランスジェンダー女性であるアイコさん。4月11日、東京入管による難民不認定処分の取り消しを求めて国を提訴。 アイコさんは1978年にフィリピンで生まれ、トランスジェンダー女性であることを理由に差別されてきた。 父や兄など親族からの虐待を受けたほか、社会においても痴漢などの被害を受けてきた。タレント事務所に採用された際にも、マネージャーらからレイプされた。また警察に通報しても笑いものにされるだけで、訴えを取り合ってくれなかったという。 アイコさんが来日したのは1999年（当時20歳）。当初は東京・赤羽のショーパブで働いていたが、パスポートをプロモーターに取り上げられ、夜8時から翌朝5時まで週6日働かせられた。原告側は「これは人身売買だった」と訴えている。 後に難民申請が可能であることを知り、2022年に申請を行う。原告側は、アイコさんがフィリピンで受けた差別・迫害は難民条約における「『特定の社会的集団...</description>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">47db1ecfb1dec450995eb593a846103e9663db1c</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ゾンビタバコ」沖縄で流行？ 禁止2か月で少年含む“逮捕者”相次ぐ…「知らなかった」は通用しない“指定薬物”所持の罪【弁護士が解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>沖縄県警は7月10日、指定薬物「エトミデート」を含む電子タバコ用のリキッド（液体）を所持していたとして16歳の少年を医薬品医療機器法違反の疑いで逮捕。同県では7月9日にも20歳の男2人が同様の容疑で逮捕されていた。 エトミデートは国内未承認の医薬品成分。海外では麻酔などに使用される一方、東南アジアを中心に電子タバコなどで吸引する麻薬として広がっており、意識障害や呼吸困難、手足のけいれん、泥酔したような状態などに陥ることから「ゾンビタバコ」と呼ばれている。 沖縄県内ではこうしたエトミデートを含む電子タバコ用のリキッドが「笑気麻酔」などと呼ばれ流通しており、乱用事例が複数確認されていた。 厚生労働省は5月16日にエトミデートを指定薬物に追加。エトミデート自体やエトミデートを含む製品の製造、輸入、販売、所持、使用等が原則禁止となった。 地元沖縄メディア等の報道によると、10日に逮捕された少年は、6月5日に家族が警察に通報。9日に逮捕された2人は、5月26日にエトミデートを含むリキッドを所持していたところを警察が発見しており、指定後の短い期間で複数人が捜査の対象となり、逮捕されたこととなる。 ...</description>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">eb420d7307d7545b08444131c6a8ac41e9537afa</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ブレーキ扱えないんじゃ…」電動キックボード“片手タバコ”に不安の声 「アウト？ セーフ？」弁護士に聞いた法的リスク</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>電動キックボードのシェアリングサービスで世界最大手の「Lime（ライム）」 が日本市場に参入して1年が経過した。同サービス国内大手「LUUP（ループ）」では、今年5月にアプリのダウンロード数が450万を突破。都市部を中心に、街中での利用が目立つようになっている。 一方で、電動キックボードをめぐっては利用者の交通違反や事故が問題視され、車のドライバーや歩行者からは「（道路区分を守らず）怖い」「取り締まりを強化してほしい」という声も絶えない。 「電子タバコを吸いながら、片手で電動キックボードを運転している人がいた……」 弁護士JPニュース編集部にこんな目撃情報を寄せてくれたのは、都内在住の会社員Cさん。東京都内の道路で信号待ちのため停止していたところ、横に止まった電動キックボードの男性がおもむろに電子タバコをくわえはじめたという。 「信号が青になると一度は電子タバコを持った手をハンドルに添えて発進しましたが、またすぐにタバコをくわえ、片手運転で走行していました。あれではブレーキもまともに扱えないんじゃないかと怖かったです」（Cさん） 電動キックボードに限らず、タバコを吸いながらバイクや自転...</description>
      <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c5219e042572e3141d29d329059b000ea1d3cf88</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>知的障害者は「弁護士」からも見放される？ 「執行猶予付き」判決はほぼ無理…国の仕組みが招く“刑務所行き”の実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>知的障害などを持ち責任能力がない人が罪を犯しても裁かれず無罪になる、と言われることは多い。 しかし、知的障害に理解のない裁判官が警察や検察の言い分をうのみにして、通常よりも重い刑罰を被告人に課すケースも多い。また、責任能力を持たない人を無罪にしたり刑を減軽したりする刑法39条が適用されるケースは、実際にはごく一部に過ぎない。 そして、私選弁護士はそもそも報酬を支払えない被告人を弁護せず、国選弁護士にはモチベーションが低い傾向があるという。本記事では、元代議士の山本譲司氏が中高生に向けて執筆した書籍『刑務所しか居場所がない人たち 学校では教えてくれない、障害と犯罪の話』（2018年、大月書店）から、内容を抜粋して紹介する。 検察官や裁判官が知的障害に理解がなくても、弁護士がちゃんと味方をしてくれたら、状況は変わるかもしれない。 「刑法第39条」（※）を盾に、被告人に責任能力があるのかどうかをあらそったら、いまのように重い知的障害の人が、おおぜい刑務所に入らずにすむかもしれないよね。 （※）刑法39条は「心神喪失者の行為は罰しない」「心神耗弱者の行為は刑を減軽する」と規定している。 しかし...</description>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2fae7ed9395770985785549226eab9c86286617e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護受給者の“孫”が働きながら学校に通うのはNG？ 最高裁判決に「国はヤングケアラー推進か」疑問の声も…若者の自立を阻む“制度の矛盾”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>熊本県内で生活保護を受給していた高齢者が、別世帯と扱われていた、同居する孫の収入が増えたことを理由として生活保護が打ち切られ、その処分の取り消しを求めて行政訴訟を起こした「長洲事件」は、生活保護受給者の家族である若者の自立支援のあり方という、日本の社会が抱える根深い課題を浮き彫りにした裁判です。 最高裁まで争われ、今年6月、最高裁は原告の請求を棄却しました。 このニュースはネット上でも大きな反響を呼びました。この事件の背後に、福祉事務所による不適切とも思える対応や、若者の未来を左右する制度の矛盾が潜んでいたからです。 本記事では、この事件の経緯と、その背景にある問題点について、その後の展開にも触れながら解説します。（行政書士・三木ひとみ） 長洲事件を深く理解するためには、生活保護制度における「世帯分離」という仕組みを把握することが不可欠です。 世帯分離とは、同じ家で生活していても、生活保護受給世帯の世帯員として扱わないことを指します。 その主な目的は、生活保護受給世帯の子どもを制度上、別の世帯として扱うことによって、将来の自立を促進・助長することにあります。 たとえば、子どもが大学や専...</description>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">71915e0526380030503bf7eb4cc182557fef1ed3</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ストラテジックがガンホーに請求、株主総会招集請求について2025/07/28 商事法務, 総会対応, 会社法, エンターテイメント</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>同社定款では取締役の解任決議に際しては議決権の３分の２以上の賛成を要するとされており、会社法の規定よりも決議要件が強化されているとのことです。 また、ストラテジックキャピタルは、ガンホーがスマホアプリ「パズル&amp;ドラゴンズ（パズドラ）」ヒットから１３年にわたってそれ以外のヒット作を生み出せていないことなどを問題視し、同社社長の退任を求めているとされます。 なお、ストラテジックキャピタルはガンホー株を現在約５００万株、保有割合にして７.５％保有しているとのことです。 株式会社は年に１回、定時株主総会の開催が義務付けられていますが、それ以外でも臨時株主総会を招集することができます。これらを取締役会で決定し、一般的には代表取締役が招集するケースが多いとされています。 ちなみに、取締役会非設置会社の場合は取締役が招集決定し、招集することとなります。 一方で、一定の要件の下、株主にも株主総会の招集が認められています。株主固有の議題がある場合だけでなく、株主総会を招集すべきであるにもかかわらず、会社が適切な時期に招集しない場合にも株主主導で株主総会の招集ができるようになっています。 さらに、公開会社...</description>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">47d1c9c1164c43768db5ed8df89b5a2d83df34c1</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>江戸初期の名奉行・板倉勝重の裁きが“伝説”と呼ばれたワケとは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年のNHK大河ドラマの舞台になっている江戸の町。その中で奉行所は、現代の司法機関である裁判所と警察・行政を兼ね備え、社会システムを支える要だった。 本連載記事はそこで働き、また関わりのあった人々を解説。ドラマでは語られることのないリアルな江戸の姿に迫る。（本文:小林明） 今回は江戸初期の名奉行とうたわれ、のちに京都奉行→京都所司代を歴任した板倉勝重（いたくら・かつしげ）を取り上げましょう。後世の人々がその活躍を判例集『板倉政要』にまとめた人物です。 勝重は1545（天文14）年、松平氏の家臣・板倉家の次男として、三河国（現在の愛知県東部）に生まれました。幼くして出家し、僧として生きる宿命のはずでしたが、父親と、父の跡を継いだ弟が戦いでともに死去したため、板倉家は断絶の危機に陥ります。 ところが僧侶となった男子がいることを松平の当主・徳川家康が知り、勝重は家康の命で還俗（※仏門を離れ再度俗世へと戻る）。徳川に仕えることになるのです。 このとき、すでに37歳でした。30代半ばまで仏門で修行した経験からくる思慮深さがあったのでしょうか、家康からの信任は厚く、1586（天正14）年に家康が駿...</description>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2025 13:08:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ff225cb6e56bb812442e2c518a781d37a1b18f4d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>亀田製菓、すき家、吉野家…“ネット炎上”その後どうなった？ 企業の命運を分ける「信頼回復」のカギ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>4月15日、よつ葉乳業株式会社が同社のバター商品に「金属線が混入しているおそれがある」として、約628万個の商品を自主回収することを発表。 しかしネット民の反応は温かく、「よつ葉バターが好きだからこれからも買う」「回収対象商品だけどこのまま使い続ける」などと支持・称賛する声が相次いだ。また「よつ葉を外資に渡すな」との投稿も多くあったが、これに対しては「陰謀論だ」との批判も多く出ている。 食品・飲食業界は消費者にとって距離感が近く、常に注目されているだけに、商品の管理のみならず重役の発言が原因で炎上したケースも多々ある。一方、その後の対応によっては炎上が“ボヤ”で収まることも。 今回は小林直樹氏の著書『ネット炎上事例300 なぜ企業や個人は失敗を繰り返すのか？』（2025年、日経BP）より、食品・飲食業界での炎上事例として、「生娘シャブ漬け発言」が問題となった吉野家の事例の他、「社長が移民を推進している」と誤解された亀田製菓や「ネズミ、ゴキブリ混入は仕組まれたもの」と陰謀論の題材にもなったすき家の事例をピックアップして紹介しよう。 2024年12月から2025年1月にかけて、亀田製菓がX...</description>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dbf424f80ac673205f560b9f733ee4063d16650f</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「ラブホテル」「普通のホテル」何が違う？ 風営法と警察通達による“意外な判断基準”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>同じホテルでも「ラブホテル」と「一般のホテル」が違うことはわかるだろう。前者の定義は一応、「異性を同伴する客の宿泊の用に供する施設」となっているが、これでは明確な違いはわからない。 「サービスタイム」「休憩〇〇円」。実は入り口付近のあれらの表記が、ラブホテルとホテル・旅館を区別する要素になっているのだ。 ‟歌舞伎町弁護士”の異名で風営法に詳しい若林翔弁護士が、2つのホテルの違いを法的観点から解説する。 ※この記事は若林翔弁護士の書籍『歌舞伎町弁護士』（小学館新書）より一部抜粋・再構成しています。 ラブホテルは、「性風俗関連特殊営業」いわゆるフーゾクのカテゴリーの中の「店舗型性風俗特殊営業」に区分され、下表のように4号の届出の対象となっている。 ＜専ら、異性を同伴する客の宿泊（休憩を含む。）の用に供する政令で定める施設を設け、当該施設を当該宿泊に利用させる営業＞ これがラブホテルの定義だが、「異性を同伴する客」が大半を占めるという特徴だけでは、一般のホテルとさして違わないように思われる。細かい部分に注目するとその実像が浮かび上がってくる。 たとえば、警察庁が各都道府県警察の長に送付した通...</description>
      <pubDate>Sun, 27 Jul 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5bac2c2f62b533651fa237f72d9bded221bc54ef</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>犬は「亡くなった飼い主の声」を聴いている…「ビクター」ロゴに隠された126年前の“感動実話”と商標の歴史</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>音響機器メーカー「ビクター」のロゴマークとして広く知られる、蓄音機をのぞき込む犬のイラスト。その背景には、感動的な実話と、音響技術の発展、そして複雑な企業の歴史が存在する。 もとはある画家が描いた1枚の絵画だったこのデザインが、いかにして国際的なブランドを象徴する「商標」としての価値を獲得してきたのか――。 本記事では、時代を超えて愛されるこのロゴマークの誕生秘話から、日本における普及の歴史、そして国際的な商標権の変遷までをひも解く。 ※ この記事は、作家・友利昴氏の著作『江戸・明治のロゴ図鑑: 登録商標で振り返る企業のマーク』（作品社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 犬が蓄音機をのぞき込んで首をかしげているこの愛らしいイラスト（冒頭【図1】参照）に馴染みのある方は多いだろう。ビクター（Victor）ブランドの音響機器やCD等に使われるロゴマークである。 このマークは、蓄音機が欧米で普及しつつあった明治32年（1899年）に描かれたある絵画が元になっている。英国の画家フランシス・バラウドが、死んだ兄から譲り受けた蓄音機と、ニッパーという名のフォックス・テリア犬を描いたものだ...</description>
      <pubDate>Sat, 26 Jul 2025 10:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0e6eafd03870cb30973fcab6dd36beaed603f6f4</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>及川光博、さだまさし、五木ひろし…出演者の「体調不良」で公演中止に チケット“紙くず同然”になっても「払い戻し」受けられないケースがある？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「6月から7月にかけて、舞台やコンサートなどが、出演者の健康上の理由により、『公演中止』となる事態が続いています」 スポーツ紙芸能担当記者が指摘するように、ここのところ、その手のニュースが相次いでいる。この夏も酷暑となっており、百日咳やて新型コロナウイルスの感染拡大等もみられるため、今後も同様の事態が起きる可能性がある。 そこで気になるのが、公演中止となった場合に、チケット代等の「払い戻し」を確実に受けられるのか、ということである。（中原慶一） ここ1か月ほどの間に公演中止に至った例をざっと挙げてみると……（以下敬称略） 及川光博さん（55）は、6月29日に大阪・オリックス劇場で予定されていたワンマンショーツアー「DISCO☆ENDORPHIN」の公演を、直前のリハーサルで喉の痛みを訴え、開演6分前に中止を発表（6月29日）。及川さんはその後細菌性の急性咽頭炎と診断されたが、7月13日の福岡公演からツアーは再開された。 歌手のさだまさしさん（73）は、7月5日の鹿児島でのコンサートを「突然声が出なくなった」として2曲目で中断。振替公演は11月に開催と発表（7月11日）。 歌手の五木ひろ...</description>
      <pubDate>Sat, 26 Jul 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">edf7c90413de99ca622896db78ab24a0dba054e7</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>入管施設で「餓死者」を生んだハンスト…被収容者らの“抵抗”に当局が加えている“非情な弾圧”の実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>22日、日本弁護士連合会（日弁連）は出入国在留管理庁（入管）が5月に発表した「不法滞在者ゼロプラン」について、「保護されるべき外国人までも排除しかねない」として反対する会長声明を発表した。 同声明では「ゼロプラン」を「外国人に対する不安や偏見、差別につながりやすく、多文化共生の理念に反する」、非正規滞在者の中には「人身売買の被害者であったり、DVを受けていたりするなど、本人の責めによらない事情で在留資格を得られていない者・失う者も多数存在する」などと指摘しつつ、「ゼロプランは国際人権法に反する」と結論付けている。 入管では人権侵害が横行しているとの指摘は、以前から国内外でなされてきた。今回はジャーナリスト・記者の平野雄吾氏の著書『ルポ 入管――絶望の外国人収容施設』（2020年、ちくま新書）から、収容施設内で被収容者が行ったハンガーストライキと、それに対する入管側の対応について書かれた内容を抜粋して紹介する。 居室は人いきれでむせかえっていた。室温は高まり、シャツが汗でにじむ。紫陽花の候（こう）、芒種（ぼうしゅ）の蒸し暑さは囚われの人間たちには残酷でさえあった。不快感が増してゆく。「暑...</description>
      <pubDate>Sat, 26 Jul 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a1cd676e96cdac5754f9f2a97271d5a564efeec6</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「史上、最も“不倫”しやすい社会」携帯電話・SNSの普及でハードル低下も…“大幅増加”していない理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>テニスの錦織圭選手が、モデル女性との2年半にわたる不倫を週刊文春に報じられ、謝罪文を発表。女優の永野芽郁さんと俳優の田中圭さんによる不倫疑惑では、両者は「友人関係」と否定したが、週刊誌がLINEトークの一部を掲載し、疑惑はくすぶり続けている。 あくまで個人間の色恋沙汰、個人のモラルの問題とされる「不倫」が、なぜこれほどまでに注目を浴びるのか。本連載では、不倫を単なる個人の問題としてではなく、「社会の問題」として考える。 第1回では、本連載での不倫の定義を提示し、現代社会におけるその実態と位置づけについて、データと考察を交えながら冷静に概観する。（全5回） ※この記事は坂爪真吾氏による書籍『はじめての不倫学 「社会問題」として考える』（光文社）より一部抜粋・構成。 不倫の定義は様々だが、本連載では「既婚者が、配偶者以外の相手と恋愛感情を伴った肉体関係を持ち、かつその関係を継続する意志を相手方と共有していること」と定義する。継続性のない一夜限りの関係、性風俗や売買春による金銭を介した関係は除外する。 まず、既婚者の中で不倫をしている人の割合はどの程度なのだろうか。不倫の実態に関する正式な統...</description>
      <pubDate>Sat, 26 Jul 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3761c2740cdd0cf94913d887489afbad153be1c1</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「日本の法を守る意識が極めて希薄」ブラジル大使館の料理人ら2人、解雇無効を訴え大使らを提訴</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>駐日ブラジル連邦共和国大使館に勤務していた職員2人（以下Aさん・Bさん）が7月25日、大使館から不当に解雇されたとして、ブラジル大使館とオタヴィオ・エンヒッケ・ジアス・ガルシア・コルテス大使を相手取り、解雇の無効と未払い賃金の支払いを求める民事訴訟を東京地裁に提起した。 同日、都内で代理人の島﨑量弁護士らが会見。 「外国の大使館や領事館などに雇用されている労働者の場合でも、日本の労働基準法や労働契約法が適用され、民事訴訟を起こす権利はあります。 ですが、先例が少なく、提訴から実際の裁判開始まで1年程度かかるケースもあるため、労働者が尻込みをしてしまうことも少なくありません。 日本国内には約180の国と地域の在日外国公館（大使館など）があり、そこでは、外国に雇用される現地採用の労働者が多数存在します。今回の訴訟や報道を通じて、他の労働者も声を上げられるようになれればと思います」（島﨑弁護士） 今回、裁判を起こした原告の2人は、いずれも駐日ブラジル大使公邸（大使の住む住居）で働いていたが、原告側によると「ささいな理由」や「でっちあげ」で解雇に至ったという。 Aさんは家事使用人として働いてい...</description>
      <pubDate>Fri, 25 Jul 2025 19:06:17 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">cd505628614f317125111bd1a67bc3d9898f5961</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「毎日空腹と不安で精神的にきつい」子育て家庭を“直撃”する物価高騰、約8000世帯の調査で明らかに 与野党へ国際NGOが対策求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>貧困対策など子どもたちの各種支援にあたる国際NGO・公益社団法人「セーブ・ザ・チルドレン・ジャパン」が、経済的に困難な子育て世帯を対象としたアンケートを実施。 その回答を基に「子ども1.4万人の食と生活の実態調査報告書」をまとめ7月24日、都内で会見を開いた。 コメをはじめとする物価の高騰が「食生活」を脅かし、子どもの健全な成長に悪影響も与えかねない深刻な状況を伝えた。 報告書は近く、こども家庭庁をはじめとする関係省庁等へも提出するという。（ライター・榎園哲哉） 「主食のコメ（ごはん）が食べられていない。例年に比べても極めて厳しい状況が明らかになった」 「セーブ・ザ・チルドレン・ジャパン」の川上園子国内事業部長は、コメ価格の高騰、物価高騰を受けた経済的に困難な家庭での食生活悪化の深刻さを語った。 同法人はコロナ禍の2020年から、全国の経済的に困難な家庭に対し、「子どもの食 応援ボックス」（コメなどの主食、副菜、菓子、その他の詰め合わせ）を送り、併せて食生活等についてのアンケート調査を行っている。 今年は6月2日から同18日まで調査を実施。応援ボックスの申し込みがあった全国の7856世...</description>
      <pubDate>Fri, 25 Jul 2025 18:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">60821d233e834240ad652e908769e1c95e8cfd4a</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>２０２５年上半期、監査法人異動が過去最多、会計監査人について2025/07/24 商事法務, 総会対応, コンプライアンス, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>辞任に関しては上場会社等監査人登録制度への未登録、拒否による辞任、監査法人の人員不足などの理由が多かったとされます。また、近年監査法人数は増加しており、大手監査法人から準大手、中小監査事務所に会計監査人を変更する企業も増えているとのことです。 会計監査人の権限としては、会社の計算書類や附属明細書、臨時計算書類や連結計算書類を監査するとされ（３９６条１項）、そのために会計監査人はいつでも会計帳簿の閲覧・謄写ができ、また必要がある場合は取締役や会計参与、支配人等に会計に関する報告を求めることができます（同２項）。 会社の監査という意味で監査役と似ていますが、両者は主従の関係にはなく、監査役は内部監査、会計監査人は外部監査を担い、相互に補い合って充実した会社監査を目指しているとされます。 まず、指名委員会等設置会社、監査等委員会設置会社は会計監査人の設置が義務付けられます（３２７条５項）。そして、大会社も同様に設置が必須となります（３２８条１項）。 会社法上の「大会社」とは、資本金の額が５億円以上、または貸借対照表の負債の部に計上した額の合計額が２００億円以上である会社を言います（２条６号イ...</description>
      <pubDate>Thu, 24 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">39056787b4266b714e42c69c4bbd97023bd15a49</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>相場操縦でSMBC日興証券元副社長に有罪判決2025/07/23 金融法務, コンプライアンス, 金融商品取引法, 会社法, 金融・証券・保険</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>なお、本事件に関しては既に法人としての同社と幹部に対し懲役１年６月、執行猶予３年、同社への罰金７億円と追徴金４４億７千万円の有罪判決が確定しています。公判では会社側は起訴内容を認めたものの、元エクイティ部部長は安定操作に当たるとは思っていないと主張しているとされます。 金商法１５８条では、「何人も、有価証券の募集、売出し若しくは売買その他の取引若しくはデリバティブ取引等のため、又は有価証券等…の相場の変動を図る目的をもって、風説を流布し、偽計を用い、又は暴行若しくは脅迫をしてはならかい」としています。 風説とは、うわさや合理的根拠のない風評を言います。そして、流布とは不特定多数の者に伝達することです。たとえば、自ら保有する銘柄を高値で売却するため、ネット上の掲示板などに虚偽の情報を掲載するといった場合が典型例です。 偽計とは、相場の変動を図る目的で他人に錯誤を生じさせる詐欺的・不公正な策略、手段を言います。これらの行為に対しては、１０年以下の拘禁刑、１０００万円以下の罰金またはこれらの併科となります（１９７条１項５号）。 不公正取引によって得た財産は没収され（１９８条の２）、法人には７...</description>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">18acd1862346c0423827637f765c432fe43de8b4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東芝不正会計訴訟で海外機関投資家の請求が棄却、金商法の虚偽記載責任2025/07/22 商事法務, 金融法務, コンプライアンス, 金融商品取引法, 会社法, 自動車</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東芝の不正会計問題を巡り、株価の下落で損失を被ったとして海外の機関投資家らが計約２７４億円の損害賠償を求めていた訴訟で、東京地裁が１７日、請求を棄却していたことがわかりました。金商法上の請求権者に当たらないとのことです。 今回は金商法の虚偽記載責任について見直していきます。 報道などによりますと、海外の機関投資家らは、「２０１５年に発覚した東芝の不正会計問題（有価証券報告書の虚偽記載など）による株価の下落で損失を被った」として東芝に計約２７４億円の損害賠償を求め提訴していたといいます。 この原告らは、投資家に代わって株式を管理する金融機関が指定する第三者の名義で東芝株を保有していたとされています。 「形式的には金融機関が保有していたものの、株式取得の資金を提供したのは原告らであるとし、実質的な株主である」と主張していたとのことです。 有価証券届出書や有価証券報告書などの開示書類に虚偽の記載を行った場合、金商法ではまず粉飾決算としての責任が生じることとなります。 一口に粉飾決算と言ってもその態様は様々で、架空売上の計上、架空在庫の計上、子会社に対する架空売上の計上、グループ内循環取引など...</description>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a5478be68b36873af5dd89bb471ebd3e7ec557e8</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>JR東日本車両清掃中に「タイミー」作業員が死亡、スポットワークの注意点2025/07/17 契約法務, 労務法務, コンプライアンス, 物流</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回はスポットワークの注意点について見ていきます。 同労組のサイトによりますと、外板清掃はJR東日本がJR千葉鉄道サービスに委託し、更にスキマバイトサービス「タイミー」で募集した人材に再委託したものだったとされます。 JR千葉鉄道サービスは作業員が清掃中に体調不良になり死亡したことは事実としつつ、死亡原因は不明としています。 労災に該当するかについても労基署が現在調査中とのことです。 事前のシフト提出や面接が不要な場合も多く、スマホやアプリでその場で応募ができ、即日払いが多いこともあって、近年、利用者が急増しています。 しかしその一方で、「事前に提示されていた給与が支払われない」、「急に仕事が中止になった」、「仕事を早上がりさせられた」といったトラブルも増えています。 そこで、厚労省は７月４日、スポットワーク協会に対し、スポットワークにおける適切な労務管理等についての通知を行いました。 通知では、スポットワークを利用する企業の労働関係法令遵守の必要性を改めて強調しています。それと同時に、労働者側にも向けたリーフレットも公表しています。 スポットワークは、応募してきた労働者をスポットワー...</description>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">49787183363cfb40efebdef62cbfae9f08209fcf</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>６月の定時総会で前年比２倍に、株主提案について2025/07/16 商事法務, 総会対応, 会社法</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は会社法の株主提案について見直していきます。 これに対し、会社側からの提案は６社で２６件が否決されているとされ、太陽ホールディングスでは業績面は好調であったにもかかわらず、代表取締役の再任案が否決される異例の事態となっているとされています。 また、同社では米投資ファンドや日本作業推進機構から非公開化の提案などもされていたとのことです。 株主提案とは、一定の株式数を保有する株主が株主総会において議題または議案を提案することができる権利をいいます（会社法３０４条、３０５条）。 ここで議題とは、たとえば「定款変更の件」や「取締役選任の件」といった株主総会の会議の題材そのものを指します。 そして、議案とはそれら議題について具体的な決議内容を言います。たとえば取締役選任については A 氏を選任するといったものです。 これらの議題や議案は通常は会社側、取締役などが提案しますが、株主にもイニシアチブを与え株主総会を活性化させることが趣旨と言えます。 議案の要領通知請求とは、提案しようとしている議案につきその要領を他の株主に通知するよう求めることです。 これらは取締役会設置会社では株主総会の８週間...</description>
      <pubDate>Wed, 16 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">acf217179cd15498cc2a863e8bdf786dc95166f7</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ガーシー氏への損害賠償請求訴訟、送達「違法」で差し戻し ー大阪高裁2025/07/14 訴訟対応, 民事訴訟法, エンターテイメント</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は民事訴訟法の送達手続きについて見ていきます。 男性は同氏に名誉を毀損されたとして損害賠償などを求め神戸地裁に提訴していました。 しかし、ガーシー氏は住民票の住所から引っ越していたため送達が届かず、公示送達手続きを実施。 同氏が口頭弁論に出頭しないままに今年１月に、原告の請求どおりの認容判決が下されたとされています。 なお、ガーシー氏は判決報道で提訴の事実を知ったといいます。 一般的には“特別送達”と印字された封筒が郵便配達員により配達されます。 送達は当事者にとって重要な書面を各当事者等に送るもので、例えば両当事者間の特定の事件が裁判所で審理されている状態を表す訴訟係属も、この送達が相手方に到達したときから始まるとされています。 相手方もこの訴状の送達を受けることによって、原告側の主張や請求内容を具体的に了知することができ、応訴の準備もできると言えます。 このように両当事者にとって非常に重要な訴訟手続きである送達は、郵便による配達以外にもいくつか用意されています。以下、具体的に見ていきます。 (1)交付送達は裁判書類等を執行官等が直接手渡しすることを言いますが、郵便配達員によって...</description>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f4d9993ea55e54fd2d2faaeba05ed2cada7e147f</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>島村楽器、フリーランス講師に無報酬でレッスンさせたか？フリーランス法違反で勧告2025/07/10 契約法務, コンプライアンス, サービス</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>また、97人に報酬額や支払期日といった取引条件を書面やメールで明示せず、86人には報酬を期日までに支払っていなかったとのことです。 講師に委託する際の覚書には「ご自分の生徒さんを集める活動の一つとして協力をお願いしており、実施に際して報酬は発生しません」と記載されていたとされます。 公取委は、フリーランス法が禁じる不当な経済上の利益の提供要請に該当するとして勧告しました。 同法は2023年4月28日に成立し、2024年11月1日から施行されています。 下請法は親事業者と下請事業者に該当するかは、それぞれの資本金の額で決まりますが、フリーランス法は組織の人数で適用が決まります。 これまで適用外として下請法で保護できなかったフリーランスが、新たに保護の対象となるということです。以下、具体的に見ていきます。 特定受託事業者とは、個人であって従業員を使用しない者や、法人であっても他の役員や従業員を使用しない場合を言います。 一方、委託事業者側は、その事業のために他の事業者に物品の製造、情報成果物の作成、役務の提供の委託をするものを言うとされます。 法人であるか否かや資本金の額も問われず、また下...</description>
      <pubDate>Thu, 10 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">fa86e6b41482dc07836019f4cef70f35990ae800</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
  </channel>
</rss>
