<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>法律ニュース総合RSS</title>
    <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
    <description>複数の法律関連サイトから取得した最新ニュースを統合配信</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Sep 2025 10:04:23 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Static Legal RSS Tool</generator>
    <atom:link href="https://2003riku.github.io/static-legal-rss/rss/combined.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>えん罪被害者を救済する「再審法改正」 “今秋”臨時国会での成立を求め、全国の弁護士会が声明</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>9月5日、愛媛弁護士会は「臨時国会での再審法改正の実現を求める会長声明」を発表。前日には、高知弁護士会が同じ題の声明を発表している。 6月18日に「刑事訴訟法の一部を改正する法律案」が衆議院に提出され、その後、衆議院法務委員会に付託されて閉会中審査となったことから、札幌、仙台、千葉、三重、鳥取、福岡など全国の弁護士会が再審法改正を求める声明を相次いで発表してきた。 背景にあるのは、昨年10月9日にいわゆる「袴田事件」について袴田巌（いわお）氏の再審無罪判決が確定したのに続き、今年7月18日にいわゆる「福井女子中学生殺人事件」について前川彰司氏の再審無罪判決が言い渡され、8月1日に同判決が確定したという経緯だ。 「刑事訴訟法の一部を改正する法律案」は、「再審制度によってえん罪の被害者を適正かつ迅速に救済し、その基本的人権の保障を全うする」という観点から、1：再審請求審における検察官保管証拠等の開示命令、2：再審開始決定に対する検察官の不服申立ての禁止、3：再審請求審等における裁判官の除斥及び忌避、4：再審請求審における手続規定の4項目を定めるもの。 愛媛弁護士会の声明では、同会が求めてき...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 10:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4d0e11172765b7215edeae37f9b0ab0afada574d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「最高裁は国会・内閣に“隙”を見せるな」 昨年の衆院選「違憲・無効」訴える弁護士ら、異例の「大法廷審理なし」判決を批判</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2024年10月の衆議院議員選挙が、議員定数配分の不均衡により「違憲・無効」であるとして、三竿径彦（みさお みちひこ）弁護士らのグループが東京都の4つの小選挙区と比例代表選挙東京ブロックの選挙無効の判決を求めた訴訟で、上告を受理した最高裁第2小法廷（尾島明裁判長）は4日、原告に対し、口頭弁論を開かず、26日に判決を言い渡す旨を通知した。 従来、選挙制度に関する法律が改正され、その法律に基づいて選挙が行われた場合には、大法廷に事件が回付され、口頭弁論が開かれた上で、判決が言い渡されてきたという経緯がある。しかし、今回は大法廷での審理が行われることなく、原告の請求を棄却した東京高裁判決が維持される見通しとなっている。 これに対し、原告は、大法廷での審理を求める意見書を最高裁に提出し、8日に東京都内で記者会見を行った。 三竿弁護士は、「選挙制度は民主主義の出発点となる非常に大切なルールだ。結論はどうあれ、私たち国民の代表を選挙する制度の憲法適合性が問題となっている。にもかかわらず、最高裁が大法廷において全裁判官での審理を行わず、口頭弁論も開かないということがあってよいのか、と問いたい」と訴え...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">610c49dd102ff934f88ac68061bc7b4866fd301a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>社内で「アイス」食べる新入社員、注意した上司が“モンスター”と炎上 就業規則上「禁止」ではないが…“雰囲気”理由に制限していい？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>新人研修中の新入社員がアイスクリームを食べていたので上司が注意したところ、新入社員は「おやつはダメなんですか？」と反発し、法務部に報告した…。そんなエピソードが書かれた2020年公開の『日刊SPA！』の記事が、今年の夏、突如SNSで話題になった。 議論を招いたのは、記事では新入社員を「モンスター」と表現していたこと。Xでは「いやこれどう考えても上司がモンスターだろ」と指摘する投稿が1万回以上リポストされるなど、上司の方を問題視する声が多いが…。 該当の記事では上司は「休憩中にアイスを食べるのがダメという規定はありません」としつつ「でも雰囲気でありませんかね？アイスがダメっていうのが」と語り、「僕の中では『ノンアルコールビールを飲みながら仕事をする』という感覚に近いのかもしれません」とも付け足している。 そもそも、就業規則ではアイスを食べるのは禁止されていないのにもかかわらず、「雰囲気」を理由にして注意したのが、この上司に批判が集まっている理由だ。 一方、もし規則でアイスが禁止されているのなら、それを注意する上司の行動への評価も変わってくる。だが、就業規則において、特定の飲食物だけを対象...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c12f1bfab6339f50e6bdf3b23c79692e063a5abe</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「日本人として恥ずかしい」マルタで“猫”連続殺傷、30代邦人男性に15日判決 現地では「最高刑」求める署名運動も</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年8月、地中海に浮かぶマルタ島で日本人男性（31）が、猫への連続殺傷容疑で逮捕・起訴された。 マルタの日刊新聞である「Times of Malta」などの報道によれば、今年6月にマルタ島北東部のスリーマで野良猫の不審死が相次いだ。 少なくとも5匹の猫が死んでいるのが見つかり、被害を受けた中には尾や舌を切断された個体もいたという。付近の防犯カメラ映像には、犯人が餌を使って猫をおびき寄せたり、猫を地面に叩きつけたりする映像が記録されている。 警察による複数回のパトロールの結果、現場近くに住んでいた日本人男性（31）が逮捕された。逮捕の際、男性が抵抗したため、警察官2名が軽傷を負っている。また、男性の所持品からは、現場で使用したとみられるラテックス手袋や猫用の餌が見つかったという。 すでに裁判が開かれ、男性は法廷で罪を認めている。判決は今月15日に言い渡される予定だ。 現在、男性はマルタの法律のもとで裁かれているが、日本で同様の犯罪が行われた場合、どの程度の量刑になることが予想されるのか。 動物に関する法律相談に多く対応する青木敦子弁護士は、「動物への虐待等を禁じる動物愛護法は直近では20...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5fa421a597706a361008a966a57dc3585169a3aa</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「文化シヤッター」が新株予約権を無償割当、買収防衛策について2025/09/11 商事法務, 総会対応, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は各種買収防衛策について見直していきます。 ダルトンは最初に大量保有報告書が出された２０２３年１０月以降、継続的に同社の株式を買い集めており、同社はこれに対応するためダルトン以外の既存の株主に新株予約権を無償で割り当てることを決定しました。 今回の防衛策では、ダルトンなどが株式を２１％以上の買付に動く場合、事前に大規模買付行為等趣旨説明書の提出や他の株主への情報提供を求めるとのことです。また、対抗措置が必要な場合は臨時株主総会を開催し、社外取締役で構成される独立委員会の意見を踏まえて対策を講じるとされます。 一般に議決権の過半数の取得を目指し、それにより経営権を掌握することが主な目的です。議決権の過半数を確保することができれば自己の都合の良い役員を選任するなどして対象会社を有利な立場で利用することも可能です。 敵対的買収は「敵対的」と言ってもM＆Aの一種と言えます。株式取得の方法としては普通に市場から買い集めるという場合もありますが、最終的には株式公開買付によることが多いと考えられます。株式公開買付はTOBとも呼ばれ、買収会社が対象会社の株式につき、買付期間、株式数、価格を公開し、...</description>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">746afb8ff74489218cc901e0873cf2b417007d99</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「フリーランスの足を引っ張る判決だ」書籍編集者の“契約解除”めぐり公取委が「指導」も…“大手出版社”への損害賠償請求が棄却</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大手出版社・宝島社から書籍制作の発注を受け業務を行っていたフリーランスの書籍編集者が、業務途中に一方的に請負契約を解除され損害を被ったとして、同社に賠償を求めていた裁判の判決が9月9日、東京地方裁判所で言い渡された。 原告側が訴えていた「下請法違反行為等による民法上の不法行為」は認められず、請求は棄却された。判決後の会見で原告代理人弁護士は控訴する意向を語った。（ライター・榎園哲哉） フリー編集者のA氏（40代男性）は2021年5月、宝島社から書籍（名著のマンガ化）の制作を受注した。2014年から同社の業務を請け負うなど実績もあったが、仕事は難航したという。 マンガの中で登場するメンター（語り部）を、当初の高齢の男性老人から大学院に通う25歳の女性に変更するなど、「著者・監修者および宝島社から提示された『こういうシナリオにしてほしい』という案に基づいて作っていた。要望があれば都度、修正も行った」（A氏）。 しかし、著者・監修者の要望と噛み合っていないという理由で2021年7月、ほぼ完成していたシナリオについて、「具体的に何がだめなのか分からないまま、作り直しの指示を受けた」（同）という...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d96df345dc623756d3351e6456f874defd1a5ab7</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>田久保市長「議会解散」も…犯罪成立で“失職”不可避？ 「疑惑の卒業証書」押収は“時間の問題”【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>伊東市の田久保眞紀市長の学歴詐称疑惑に関連し、1日に伊東市議会は市長の不信任決議を全会一致で可決した。これに対し、田久保市長は今日（10日）、議会を解散した。 解散から40日以内に市議選が行われる。そして、選挙後の市議会で3分の2以上の議員が出席し、過半数が同意して再度不信任案が議決されれば、田久保市長は失職となる。したがって、田久保市長は、失職を防ぐには、自身を支持する候補者を多く当選させる必要がある。 他方で、田久保市長については公職選挙法違反や地方自治法違反で刑事告発が行われているなど、刑事責任を問われる可能性も考えられる。 現状、田久保市長のどの行為が、どのような犯罪に該当する可能性があるのか。そして、それは田久保市長の法的地位にどのように影響を及ぼすと想定されるか。 田久保市長は、自身の最終学歴を「東洋大学法学部卒業」と称していたが、実際には卒業しておらず「除籍」されていたことが分かっている。この点について、公職選挙法の「虚偽事項公表罪」（同法235条1項）の被疑事実により刑事告発が行われている。 元東京都国分寺市議会議員で、地方自治法・公職選挙法等に詳しい三葛弁護士は、同罪...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 10:45:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a1ce836339cb8ea2c17d2886cbe62db6e1e763ad</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“海外出稼ぎ売春”で「1日50万円以上」…“アイドル並み容姿の風俗嬢”がフィリピン・マニラ、台湾に“仕事”を求めた理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>インバウンドで海外から日本へ流入する外国人が増え続けている。その裏で円安や上がらない賃金などを背景に、日本を飛び出して収入を海外に求める日本人も珍しくない時代だ。 海外で語学を学びながら、現地バイトでは円安を享受して高額の報酬を手にする。そうした事例を聞けばバラ色のイメージだが、海を渡って仕事を求める人にはさまざまな事情がある。 今回、海外出稼ぎの中でも風俗業にフォーカスし、海外売春も収入の選択肢としている2人の日本人風俗嬢にコンタクト。始めた理由や実態などを聞いた。（ライター：中山美里） 「海外の仕事を始めたのは生活のためですね」 そう話すのは、これまでにフィリピン・マニラ2回と台湾へ1回、マカオへ1回出稼ぎに出たというA子さんだ。 黒髪のセミロングヘアにスレンダーな体型。パッチリとした瞳に色白肌で、アイドルグループに入っていると言われても納得できてしまう、そんな容姿だ。 日本では風俗店で週2～3日働いているが、SNSのこまめな更新などが苦手なため、うまく予約を取れず、お客は1日1～2名。指名をとれない日もあるという。 私生活ではペットの犬が2匹と生活の面倒を見ている彼氏がいる。その...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">31343f7347b13792e17e28bba6a7953e3b3af9de</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>オルツで臨時株主総会が成立せず、決議要件について2025/09/10 商事法務, 総会対応, 会社法, IT</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>同社は一連の不正会計に関わっていたとされる前社長らに代わる新たな取締役３名を選任するため、今月３日に都内で臨時株主総会を招集していました。 しかし、議案の決議に必要な議決権数を満たさず不成立となっていたとのことです。 (1)普通決議の決議要件は行使できる議決権の過半数の株主（定足数）が出席し、出席した株主の議決権の過半数の賛成となっています（３０９条１項）。 そして、(2)特別決議は行使できる議決権の過半数の株主（定足数）が出席し、出席した株主の議決権の３分の２以上の賛成となります（同条２項）。 ちなみに、定足数については普通決議では定款で排除でき、特別決議では定款で３分の１にまで緩和することが認められています。 そして、特殊決議は議決権を行使できる株主の半数以上かつ議決権の３分の２以上の賛成を必要とします（同条３項）。 ここで注意が必要なのは、(3)特殊決議では定足数という概念が無く、議決権を行使できる株主の頭数で半数以上が賛成し、かつ議決権ベースでも３分の２以上の賛成を要するということです。 普通決議の対象となっているのは役員等の選任及び解任（３２９条１項、３３９条１項）、役員の報...</description>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5dddaea0ff250762b9f010d716f4ded44f029b47</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「民間より不安定」非正規“公務員”が悲痛な叫び…「会計年度任用職員」制度による“雇用不安”の問題、労働団体が訴え</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>9月9日、「なくそう！官製ワーキングプア」集会実行委員会と「公務員非正規女性全国ネットワーク（通称：はむねっと）」は、非正規公務員の雇用の状況に関する複数の調査の結果を報告する記者会見を都内で開いた。 2020年に地方公務員法が改正され、臨時職員や嘱託職員と呼ばれる非正規職員に代わる「会計年度任用職員」の運用が始まった。 従来、非正規職員の採用や待遇は地方自治体ごとに独自に定められており、条例で定められていない運用も多々あった。会計年度任用職員制度は、この状況を是正して、全国的に非正規職員の採用や待遇を統一・適正化する目的で導入されたもの。 会計年度任用職員は、通常、会計年度（4月1日から翌年3月31日）に合わせて1年間の任期で雇用される（職種によっては1年より短い任期の場合もある）。また、初回の雇用は公募採用となるが、勤務実績などが認められた場合には、公募なしに再採用されて、次の1年間も勤務することができる。 しかし、この制度は「会計年度ごとに契約を更新する」という仕組みを基本とするため、毎年度末に大量離職を生じさせている他、現職の職員にとっても「次回の更新では雇い止めされるのではな...</description>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 18:47:52 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">aceaa50dcea6d5015196d9d01447fa29cc96767a</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「首相が変わっても物価高は変わらない」最低賃金1500円以上へ“即時”全国一律引き上げなど求め要望書 国側は慎重な姿勢示す</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>非正規雇用や外国人労働者などの権利保障を求めるコミュニティ・ユニオン全国ネットワーク（CUNN）が8日午後、都内で会見。同日までに政府に提出した要請書について、その内容と国側の回答を明かした。 CUNN側は最低賃金や有期雇用労働者、労働行政など10分野について、30を超える要請を行った一方、政府側からは「現行法の運用改善」「適切な対応の周知徹底」といった回答が続き、慎重な姿勢が示された。 要請項目のうち、会見で取り上げられたテーマの一つが、最低賃金の引き上げだ。 CUNNは全国一律時給1500円以上への即時引き上げを求め、経済団体への積極的な働きかけや審議会の公開を要請。 一方、厚労省の回答は「本年度の最低賃金引き上げの目安は過去最大の上げ幅で、目安通りに改定が行われれば、全国平均は1118円となり、初めて全都道府県で1000円を超える」「2020年代に全国平均1500円という高い目標の達成に向け、たゆまぬ努力を継続する」というものだった。 最低賃金の引き上げを巡っては「2030年代半ばまでに全国加重平均で1500円に引き上げる」という従来の政府目標について、昨年発足した石破政権は「2...</description>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 12:31:25 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b0a38596f89da0bfe8ab8f1ccdd1f903508bba39</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「反ワクの立場からではない」新型コロナワクチン集団訴訟、遺族ら意見陳述後に会見 司法による“検証”求める</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>新型コロナウイルス感染症（COVID-19）の拡大を防ぐワクチン接種で被害を受けたとして、遺族らが損害賠償を求めて国を訴えている「新型コロナワクチン接種後死亡者遺族および健康被害者らによる国に対する集団訴訟」。 第1次訴訟の第3回期日と、第2次訴訟の第1回期日が9月8日、東京地方裁判所で開かれ、遺族が意見陳述を行った。 遺族ら原告は、国が「ワクチン接種についての検証を怠っている」とし、「最後の砦（とりで）は司法であり、その具体化である裁判だ」と司法による“検証”を求めた。（ライター・榎園哲哉） 悲しみと怒りがないまぜになったような声が、第2次訴訟を審理する東京地裁の法廷に満ちた。 息子（享年27歳）を失ったAさんは、意見陳述で母親としてのやり切れない気持ちを語った。息子は結婚し新生活を始めたばかりだったが、ワクチン接種の翌日、高熱を出し突然亡くなった。 「周りのことをとても大事にする息子だった。自分のためというより、周りのため、社会のために、という思いで接種したと思う」（Aさん） その上で、「国は（接種による）危険性を全く周知していなかった」と語り、「被害の実態を検証して広く国民に知ら...</description>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 10:28:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5bd331d8a9ccd035b1d14f3fbfb953c114a1f745</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>高速道路で“歩行者”の死亡事故 酒酔い、認知症、外国人…増加する「誤侵入」はねたドライバーの責任は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「Sちゃんが車にひかれて病院に搬送され、人工呼吸器をつけて集中治療室に入っている」 都内在住60代の会社経営Aさんが知人から連絡を受けたのは事故2日後、8月下旬のことだった。Sさんとは仕事関係の付き合いだったが、時々食事に行くなど、親しい間柄だったという。 知人から状況を聞くと、Sさんは深夜、神奈川県下の自動車専用道路に徒歩で入り込み、トラックと衝突。意識はなく、トラックとの衝突で顔面を強打して損傷するなど、治療の施しようのない状態だったという。 Sさんは意識が戻らないまま結局、2週間後に死亡。そのため、原因は不明だが、夜に飲み歩くこともあったといい、酔っぱらって帰宅しようとして「誤って自動車専用道路に入り込んだ可能性もあるかもしれない」とAさんは無念そうに語った。 危険極まりない高速道路などの自動車専用道路になぜ、歩行者が入り込んでしまうのか。首都高速道路株式会社（以下、首都高）によれば、自転車や歩行者の「立ち入り」は年間約400件程度（立ち入り者の保護件数）発生するという。 2024年度に首都高で発生した立ち入りは508件。そのうち歩行者は160件だった。 歩行者の立ち入りは202...</description>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">84c337a98c1068db2dc7a16b071f911dab43eeec</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「向いてない、辞めるか？」月100時間残業→“閑職”へ異動させられ「うつ病」に 労災申請“3連敗”も…裁判で「逆転勝訴」のワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>出版社に勤めるAさんが、月に約100時間の残業をし、その後、部署異動によって閑職に追いやられた結果、うつ病を発症した。 Aさんは労災を申請したが、結果は「棄却」。審査請求、再審査請求をするも、どちらも棄却され、「3連敗」となった。 しかし、労災の認定を求めて訴訟を提起したところ、逆転勝訴。裁判所は「労災認定する」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 会社は、出版、編集等の事業を営んでいる出版社であり（従業員が10名程度）、Aさんは編集チームに配属され、印刷物の編集や写真撮影などの業務に携わっていた。 ■ 仕事について「指摘」を受ける 入社から約7か月後、Aさんは編集チームから外された。理由は、パソコンのキーボードを見ずに入力作業を行う「タッチタイピング」の技術や、レイアウト作業の能力が、会社の編集業務で要求される水準に達しておらず、また、校正作業でもミスが多かったからだ。 ■ 面談 その約2か月後、会社側は「Aさんの能力が編集業務を任せるには足りず、また、改善の見込みも乏しい」と判断してAさんとの面談を実施した。そしてAさんに対して...</description>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">78b07fca130c803d7fb9d9ae19b97bf17f77c893</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>福山雅治、なぜ“不利な取材”に応じた？ フジ「不適切会合への参加」発覚…危機管理のプロが分析する“狙い”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月18日、『女性セブン』が「《激震スクープ》フジ第三者委員会の調査“有力番組出演者”は福山雅治だった！本人は「悩み、考え続けておりました」と70分の取材に応じる」と題したWeb記事を公開した。 フジテレビの第三者委員会で報告された「不適切会合」に福山氏が出席していたとあって、ネット上は一時騒然となった。誌面には福山氏本人が登場し、自身が会合に出席していたことを認め、会合での言動について反省の弁を述べている。 しかし第三者委員会の報告書では、福山氏の実名は明かされておらず、黙っていることもできたはずだ。あえて週刊誌の取材に応えたことについて、危機管理に詳しい弁護士に話を聞いた。 中居正広氏の女性トラブルに端を発した「フジテレビ問題」をめぐり、公表されたフジテレビ第三者委員会の調査報告書。この中で繰り返し指摘されたのが、フジテレビが開いていた「取引先との不適切な会合」の存在だ。 〈社長の隣に女性社員が座らされ、お酌をさせられる、女性アナウンサーが浴衣を着て参加するよう社内で指示されるなど、女性社員・女性アナウンサーが接待要員として同席させられたとしか評価できない会合が報告されている。〉（...</description>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e75a73aab8a6479584f878c6da9898968f4cf43c</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>風呂もシャワーもない…“生活保護受給者”の過酷な「入浴事情」とは？ “公営住宅”の環境改善、行政の取り組みは「道半ば」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本の家庭に風呂が普及し始めたのは1960年代のこと。すでに半世紀以上が経過しています。それなのに、いまだに「浴槽・風呂釜なし」「シャワーなし」「給湯器なし」が標準のままの地域も残っています。 冬の朝、コンクリートむき出しの浴室。白く凍った息を吐きながら、水道の蛇口から滴る冷水で顔を洗う。浴槽・風呂釜も給湯設備もない「湯気のない浴室」には、水しか出ない蛇口が一つだけ。数十万円をかけて風呂釜や給湯器を自費で設置しなければ、お湯の出る生活は手に入りません。 しかも、その設置費用は原則「自費」。生活保護を受給する人でさえ例外ではなく、15年以上も冬に温かい風呂に入れず「水浴び」だけで暮らしてきた人もいます。 実際、真冬の冷たい水で毎日水浴びし、皿を洗い、洗顔を続けてきた相談者は、毎年しもやけに悩まされ、冬になると精神状態が悪化すると打ち明けてくれました。 お湯が出ない生活の厳しさは、実際に暮らしてみなければわかりません。そんな毎日は、じわじわと体力と心を削っていきます。 今回は、生活保護受給者をはじめとする、いわゆる「貧困層」の「風呂」を取り巻く事情について、自治体による改善の取り組みや、今...</description>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">22446d89e271724ec837086fefdb5ce4c5a7a59d</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>万博ルーマニア館建設工事費をめぐり、元請け企業が債務不存在確認訴訟2025/09/08 契約法務, 債権回収・与信管理, 訴訟対応, 民事訴訟法, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>被告会社側の主張では、現時点で追加工事などの費用約１２００万円が未払いとなっており、また直接の契約相手である１次下請けの会社も元請けのGLイベンツジャパンから工事費用が支払われていないとのことです。 これに対し、GLイベンツジャパンは工事費の未払いがないことの確認を求め東京地裁に提訴しました。 なお、日本国際博覧会協会には同様のトラブルに関する相談が本件を含め１１件寄せられているとされます。 これにより請求される側がイニシアチブを取って紛争を収束させることが可能になっています。 すでに弁済した、代金を支払った、あるいはそもそも契約が無効または取り消されたにもかからわず先方からは依然として支払うことを求められ続けているといった場合や、悪質なクレーマーから執拗に金品を要求されているといった場合に法的な強制力を持って紛争を終わらせることが期待できます。 “確認の利益”とは、原告の権利・法律的地位に危険・不安が現存し、その危険・不安を除去する方法として確認判決をすることが有効適切である場合を言うとされます。 一般的にその要件は（１）確認対象が適切であること、（２）確認訴訟によることが方法選択と...</description>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1460f55f6dfd52a687b2e01b7301a86f5b7a6fec</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「裁判官」“初任給”は23万円？ 地域手当による“報酬格差”も…最高裁への“忖度”を生む、意外に厳しい「懐事情」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>一部の会社員や公務員と同じく、裁判官にも、勤務する地域によって支給額が変わる「地域手当」がある。しかし都市部では手当が高い一方、地方ではほとんど支給されない場合もあり、報酬に大きな差を生じさせている。 そして裁判官の報酬や昇進を決定する権力を持つのは最高裁の「裁判官会議」であるため、下級裁判所の裁判官たちにはその意向を“忖度（そんたく）”する傾向があるという。 本記事では、裁判官を20年務めた経験があり、今は弁護士として活動している井上薫氏の著書『裁判官の正体 最高裁の圧力、人事、報酬、言えない本音』（2025年、中公新書）から、裁判官の地域手当格差や最高裁の決定権が裁判官たちに及ぼす影響について書かれた内容を、一部抜粋・再構成して紹介する。 公務員には地域手当というのが出ます。その任地によって決まっています。たとえば東京都特別区であればその基本給に20％増額する。この増額分のことを地域手当といいます。田舎へ行くと地域手当がゼロというところもあります。 大都市は物価が高いからという理由で地域手当が出ていますが、その結果どうなるでしょうか。たとえば東京に行った人は報酬が20％上がるわけで...</description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8ac1c2a4cd6050224b4e9541fd5e31a12be95fc5</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「薬物汚染」日本でいつから始まった？ かつては「芸能人」や「学生」も“堂々と”使用…全国に形成された“異常な”社会様相</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、「大麻」や「麻薬」など違法薬物が若年層を中心に広がっており、厚生労働省のデータによると、2024年の薬物事犯全体の検挙人員は1万4040人と、前年（1万3815人）を上回る結果となった。 こうした薬物犯罪を専門に捜査する機関の一つに厚労省の麻薬取締部（旧麻薬取締官事務所）が存在する。 高濱良次（たかはま・よしつぐ）氏は1972年から2008年までの36年間、麻薬取締官、通称「マトリ」として現場一筋で薬物犯罪の捜査に当たり、現在はコメンテーターとして活動。複数の書籍も刊行している。 本連載では高濱氏が実際に経験した「薬物犯罪」や「マトリ」の内情を紹介。第3回は日本国内における薬物汚染の“始まり”について取り上げる。 ※ この記事は高濱良次氏の書籍『マトリの独り言』（文芸社）より一部抜粋・構成。 日本における薬物汚染がいつ頃から始まったのか、皆さんはご存じでしょうか？ かく言う私も、麻薬取締官になっていなければ、分からなかったと思います。日本の薬物汚染が始まったのは、第二次世界大戦が終わった直後からであります。その頃私はまだこの世に生も受けていないので、どのような状況であったのかは詳...</description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e01085a4447fb58f78ced9eeff5ca65b271f5b2a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「八田與一」どこに潜伏？ 悪質「ひき逃げ」後に“裸足”で逃走、情報提供“1万件超”も…行方不明のまま3年【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>信号待ちの250ccバイクに時速70キロ以上の軽乗用車で追突。バイクの大学生は50メートルほど飛ばされ、全身を強打して4時間後に死亡――。 ひき逃げというにはあまりに残忍な事件は、道路交通法では初めて「重要指名手配」とされ、逮捕へ向け厚い包囲網が敷かれた。警察にはいまも情報が大量に寄せられているものの、犯人・八田與一はいまだ捕まっていない…。 ※ この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 2022年6月29日19時45分ごろ、大分県別府市野口原の県道交差点で、信号待ちをしていたバイク2台に軽乗用車が追突、原付きバイクに乗っていた同市石垣東の男子大学生、福谷登さん（当時19歳）が死亡、250ccのバイクに乗っていた友人の男子大学生（同20歳）が軽傷を負った。 別府警察署は現場に残されたままの車のナンバーなどから、事故を起こした後、救護することもなく逃走した同県日出町の会社員・八田與一（同25歳）を特定。指名手配をかけ、7月4日には顔写真を公開し情報提供を呼びかけた。 実は事故の前、八田容疑者と福谷さんは、現場からおよそ5...</description>
      <pubDate>Sun, 07 Sep 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2ee17afd4a8257b4958f7d635503c731168617f6</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>部下が2分遅刻、“みんなの前で”叱ったら「パワハラ」？ どこまでが“指導”か…3つの「判断基準」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>職場で部下を叱るとき、「これはパワハラになるのでは？」と自分の言動に不安を覚えた経験はないだろうか。 一方、叱られた部下も「自分はパワハラを受けている」と感じることがあるだろう。しかし、パワハラは部下側の主観だけで成立するわけではない。 判断のカギとなるのは、法律に基づく「3つの要素」だ。部下への「正しい叱り方」について、実例を踏まえて紹介する。 ※この記事は公認心理師の宮本剛志氏による著作『「ハラスメント」の解剖図鑑』（誠文堂新光社、2024年）より一部抜粋・再構成しています。 商社に勤務しているAさん（20代半ば）。月曜日の9時には朝のミーティングがあります。 Aさんはいつも9時オンタイムで会社に到着しますが、その日は2分遅れてしまいました。しかし、ミーティングは始まったばかり。本題には入っていなかったので「間に合った」と思ったものの、上司の課長から皆の前で「遅刻するな」と叱られてしまいます。 課長は落ち着いたトーンで冷静に叱りました。しかしAさんは、皆の前で叱られて、とても不愉快でした。「こんな恥ずかしい思いをさせなくてもいいじゃないか」「まだ本題にも入っていないのに。これはパワ...</description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d07cd5e5adf4f9f3e166b0736684bfc5fff6df70</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“恋愛がらみの殺人犯”の35％が、犯行前にまず“自死”を考える？ 「失恋の先」にある“2つの結末”とは…20世紀ベルギーの精神科医が指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>精神科医、犯罪学者、作家――。3つの顔をもち、20世紀のベルギーで活動した、エティエンヌ・ド・グレーフ。 ド・グレーフは、第一次世界大戦を経て、精神科医としてのキャリアを歩んだ後、刑務所や大学に活動拠点を移動。第二次世界大戦中も、ナチス・ドイツ占領下のベルギーにて、犯罪学を研究し、講義は人気を博していたという。 明治学院大学准教授の梅澤礼氏はド・グレーフの思想について「国外では戦争が終わらず、国内では憎悪犯罪がなくならない、現代社会の理解にも役立つ」と指摘。本連載では、言語の壁などから、これまで日本国内ではあまり注目されてこなかった彼の研究を紹介する。 1935年に「殺人犯の心理」と題する論文を発表したド・グレーフは、人は未熟であればあるほど、恋愛において暴力的になりやすく、相手を傷つけてしまうと指摘。 第3回では恋愛がらみの殺人犯が陥る、2つの結末について取り上げる。 ※ この記事は梅澤礼氏の書籍『犯罪へ至る心理』（光文社新書）より一部抜粋・構成。 一つの恋愛が終わるとき、そこにはまずリダクションプロセス（processus de réduction）が現れるといいます。 réduc...</description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">da9b641d34eacc022d76ee5299017d59c2129020</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>なぜ「3.11東日本大震災」は“陰謀論”が消えないのか？ 人工地震、気象兵器…ささやかれる“説”の「科学的根拠」を専門家が検証</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2011年3月11日に発生した東日本大震災は、日本に甚大な被害をもたらした自然災害だ。しかし、これが自然現象ではなく、人為的に引き起こされたものだという説を唱える人々がいる。 この陰謀論は、主に2つの主張に基づいている。ひとつは、地球深部探査船「ちきゅう」が震源近くを航行しており、掘削技術を使い人工的に地震を発生させたという説。もうひとつは、アメリカの高周波活性オーロラ研究プログラム（HAARP）が気象兵器として利用され、地震を引き起こしたという説だ。 本記事では、東京大学非常勤講師、元法政大学生命科学部環境応用化学科教授の左巻健男氏が、これらの陰謀論が主張する内容を検証し、科学的な観点からその根拠の薄さを明らかにする。 また、「人工地震」という言葉が持つ、本来の地球科学における意味についても詳しく説明することで、陰謀論が生まれた背景にある言葉の誤用についても言及する。 なお、科学的な事実に基づかない言説を安易にSNSなどで発信・拡散する行為は、法的リスクをともなう可能性もあり、注意が必要だ。 ※ この記事は、左巻健男氏による著作『陰謀論とニセ科学 - あなたもだまされている -』（ワ...</description>
      <pubDate>Sat, 06 Sep 2025 09:54:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7ae3c1523f9b697c0987845f1f2982d26060eeb7</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「はま寿司」異物混入“連発”に不信感広がるが…“健康被害”起きても、損害賠償額「少額にとどまる」可能性が高い理由【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>回転寿司チェーン「はま寿司」が先月19日、宮城県名取市の店舗でアイスクリームを食べた3歳の女の子が体調不良を訴え緊急入院していたと公表し、不安の声が広がった。 女の子は同月17日に店舗を訪れ、「はまアイス（バニラ）」を注文。同社によると、提供された商品の容器に洗剤が付着していたことが判明したという。女の子の命に別条はなかったが、地元テレビ局「khb東日本放送」は「氷からは強い塩素系の匂いがして家族が触るとヒリヒリする状態だった」と報じている。 回転寿司は手頃な価格で楽しめることから、多くの人にとって身近な存在だ。それだけに事件のインパクトは大きく、衛生管理体制に不信感を抱いた人も少なくないだろう。 はま寿司は、事件発生の経緯について次のように説明している。 「本事案は、発生日前日である8月16日（土）の閉店後、キッチン内の清掃を行っていた従業員がアイス保管用冷凍庫の上に洗剤等を噴霧するための用具を置いてしまい、この用具から漏れ出た洗剤が冷凍庫内に流れ込み、アイス容器に付着したことが原因です」 一般的に、従業員の業務上のミス（不法行為）によって第三者に損害を与えた場合、その従業員を雇用し...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 12:41:41 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8675b02aac8da43c77c09fe6025230c33b843c86</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>アマゾン配達員は「労働者」か「個人事業主」か？ プラットフォーム業界の“働き方”を左右する訴訟の行方</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>アマゾンの荷物配達員らが「業務委託契約の解除は違法な解雇にあたる」として労働者としての地位確認を請負会社に求める訴訟、および超過労働分の残業代の支払いを求める訴訟の弁論準備手続（※）が9月4日、横浜地方裁判所で開かれた。 ※裁判所が、争点および証拠の整理を行うため必要があると認めた場合に、口頭弁論外で行われる手続き（民事訴訟法168条～174条） スマホアプリを介して仕事を受ける「プラットフォーム・ワーカー」は、業務委託を受けたフリーランスなのか、それとも使用者の指揮命令下で働く労働者なのか――その労働者性をめぐる問題は、AIの普及に伴いますます深刻化している。 そんな中、今回の弁論準備手続において、裁判所がアマゾン配達員の労働者性を認める、暫定的な心証を示したことが注目される。もしこの心証が本訴訟の結果に反映されれば、従来「業務委託契約」の名目で労働法制のらち外に置かれてきた人々の法的地位ないしは労働環境の向上に、大きな影響を与える可能性がある。 本訴訟の被告は、アマゾンの日本法人「アマゾンジャパン合同会社」の下請けをしていた「株式会社若葉ネットワーク」（神奈川県横浜市）。なお、同社...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 11:22:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">986f2a908c5545cbdc775e79b77d4f3d26181ed9</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>趣里、夫・三山凌輝の“元婚約者とのトラブル”乗り越えゴールインも、あわや…知らないと怖い「婚約破棄」の法的リスク</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>女優の趣里（34）と「BE:FIRST」のRYOKIこと三山凌輝（26）が8月29日、それぞれのインスタグラムで結婚を発表した（人物名は敬称略、以下同）。 「この度、三山凌輝と趣里は、入籍していたことをお知らせいたします」として、「2人の間に新しい命も授かることができました」と妊娠も報告。 「何よりも無事に第一子が誕生してから、皆様にお伝えしようと思っていたのですが、出産までの間、少しでも穏やかな環境で過ごせるようにとの思いから、このタイミングでご報告させていただくことになりました」「私たちの両親はじめ、周囲で支えてくださっている方々も新しい命の誕生を楽しみにしてくれています」と伝えた。 これに対し、趣里の母である歌手の伊藤蘭（70）は同日、自身のインスタグラムを更新し、趣里と舞台上で手をつないだ写真とともに、〈趣里 心からおめでとう 母はずっと見守っていました もちろん これからもずっとね〉と祝福した。ハッシュタグには、三山の名前も添えられていた。 この直前の8月25日には、二人が仲むつまじい様子で区役所に向かう様子を「Smart FLASH」がスクープしていた。「雰囲気はラブラブな...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c71d5dc01086d58d106a4a23f955b8e0aeebed01</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>新聞大手3社、生成AI「有料記事タダ乗り」に“総額66億円”賠償求め提訴 「著作権侵害」or「適法な学習」…法廷闘争の行方は【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>生成AIはネット上の記事なども収集し、ユーザーのリクエストに対応したアウトプットを創出する。その際、許諾を得ていないばかりか、有料記事まで“学習”するケースもあるという。そうしたことから3社は著作権の中の複製権や公衆送信権などを侵害し、不法行為にあたると主張している。 社会に生成AIが浸透しつつある中で、整備が行き届いているとはいえない生成AI事業者による“情報のタダ乗り問題”。新聞社のビジネスモデルも左右しかねない法廷闘争の争点や展望について、AIに関する法律に詳しい河瀬季（かわせ・とき）弁護士に聞いた。 河瀬弁護士：報道によれば、訴状で主張されているのは、「複製権」と「公衆送信権」の侵害です。 Perplexityは、従来の検索エンジンと生成AIを組み合わせたサービスで、利用者が入力した質問に応じて関連情報をインターネット上から収集し、それを要約した回答を提供するというものです。 新聞社側は、Perplexityが回答を生成する過程で各社のサーバーから記事を無断で複製し、自社サーバーに保存した行為が複製権侵害、また、その複製記事を基に、実質的に同一または類似する内容を利用者に送信し...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">87e44d1e454adffbf8572be2deac5d5b990e59a9</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>メタプラネットが臨時株主総会で変更、発行可能株式総数について2025/09/05 商事法務, 総会対応, 会社法, 金融・証券・保険</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は会社法が規制する発行可能株式総数について見直していきます。 同社の発行可能株式総数は１６億１千万株から２７億２千３００万株に増加することとなります。ちなみに、同社の発行済株式総数は約６億８千万株とのことです。また、同社はA種類株式とB種類株式の規定も新設しており、A種類株式は社債型の非転換型株式、B種類株式は転換可能な株式とのことです。 これにより同社は最大で５５５０億円の資金調達が可能になるとされています。 そのため、この発行可能株式総数を変更するには定款変更が必要となり、原則として株主総会の特別決議が必要となってきます（会社法４６６条、３０９条２項１１号）。特別決議とは、議決権を行使することができる株主の議決権の過半数（定款で３分の１まで減少可）が出席し、出席した株主の議決権の３分の２以上の賛成による決議を言います。 このように、株主の承認を得た上で定められた数を上限として、公開会社では取締役会が募集株式を発行し、新たに資金調達をすることができるようになっています。このような仕組みを授権資本制度とも言います。 上記のように、会社法では発行可能株式総数を増加させ、その範囲内で取...</description>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2d84bfa87a98585a3d8cb6b69272847941cb23b9</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>【潜入】歌舞伎町ホストクラブで“性”を明るく学ぶ講習会…江戸時代の春画と、最新の性感染症予防法が示す「セックスポジティブ」な考え方とは？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本随一の歓楽街、東京・歌舞伎町――。9月4日の「世界性の健康デー」に合わせ、3日夜に「春画からまなぶセックスポジティブ」と題した講習会が開かれた。 会場となったのは、区役所通り沿いのビルの地下1階にあるホストクラブ「AWAKE」。営業前の店舗には現役ホストや業界関係者、一般客ら数十人が集まった。 講習会には、性感染症予防サービス「JUST IN CASE」を運営するKARADA内科クリニックの佐藤昭裕（さとう・あきひろ）院長と、ホストクラブやバー、飲食店、介護施設を運営するSmappa! Groupの手塚マキ会長、そして元AV女優で文筆家の神野藍（じんの・あい）氏の3人が登壇。 Smappa! Groupでは現在、歌舞伎町内の2か所で「新宿歌舞伎町春画展―文化でつむぐ『わ』のひととき」を開催しており、江戸時代の春画を入り口に、“性”との向き合い方や性感染症の最新知識について活発な意見交換が繰り広げられた。 「セックスポジティブ」とは「同意」「安全」「教育とオープンな対話」の3要素で成り立つ、性に対する肯定的姿勢を指す。 対立する概念として「セックスネガティビティ」があり、たとえばセッ...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 20:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5d32a6e2fbd18d277c8e44f54754f9748af8f9ab</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>サントリー新浪会長「CBD」なぜ捜査対象に？ 「大麻」と違い“合法”のはずが…見落とされがちな“落とし穴”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>元サントリーホールディングス（HD）代表取締役会長の新浪剛史氏が1日付けで、辞任届けを提出し、受理された。きっかけは入手したサプリメントに違法成分が含まれていた疑いで福岡県警の捜査対象となったことという。 健康食品・サプリメント分野の売上高が3000億円を超えるサントリーの会長が“違法サプリ”所持の疑いを受けるという前代未聞の構図だが、本人は潔白を主張している。 朝日新聞によれば、同氏はサプリメントの成分がCBD（カンナビジオール）だと認識しており、米国で購入。知人に預けて国内に送付してもらったという。 もし、その供述通り「CBDサプリ」なら、わが国では違法薬物には該当しない。 CBDはストレス緩和や抗炎症作用などが期待され、数年前から健康食品市場でもオイルやカプセル、グミ、チョコレートなどさまざまな形態の製品が販売されている。 ただし、CBDはもともとは大麻草に含まれる成分のため、国内では違法ではないもののグレーに近い存在で、購入者も販売者も慎重さが求められるものだったことは否定できない。 ごく最近まで、大麻の規制は、CBDなどを抽出するのに用いられる「部位」（成熟した茎や種子など）...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6af8fcb1f6821374f38440ae8a7173467487bba1</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「冷やし中華なんて…」ミツカンSNS炎上後の対応に賛否 “企業の謝罪”は「ハードクレーマーの増長」を招くのか？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>〈冷やし中華なんてこれだけでも充分美味しいです〉 8月中旬、大手食品メーカー「ミツカン」の公式Xが炎上し、2日後に当該投稿の削除と謝罪に至ったことは記憶に新しい。 ミツカンは冒頭のテキストとともに、具なしの冷やし中華の写真を投稿した。写真には同社製品「冷やし中華のつゆしょうゆ」も写っており、SNS担当者としては単に自社商品の美味しさをPRしたかっただけかもしれない。 ただ、当時はX上で「そうめんや冷やし中華を作ることは重労働か」との論争が起きており、結果としてそのトレンドに乗ってしまったことが炎上の引き金となった。実際、当該投稿に対しては「家事の負担を軽視している」といった批判が多く寄せられていた。 この炎上騒動をめぐっては「（ミツカンの投稿の）何が問題なのかわからない」との声も一定数見受けられ、ミツカンがすぐに謝罪したことについて「ハードクレーマーに成功体験を与えてしまった」と、さらなる批判も寄せられる事態となった。 企業法務・危機管理の視点から、一連のミツカンの対応をどのように評価できるか。同分野の専門家で、元特捜検事の日笠真木哉弁護士は「結果的に、謝罪したこと自体は悪くなかった」...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4be6e401d4a2d30ba52450e0caefcb04b4885fed</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>１０月１日から施行、改正育児・介護休業法について2025/09/04 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は改正育児・介護休業法の概要を見ていきます。 改正の内容は大きく３つに分けられており、（１）子の年齢に応じた柔軟な働き方を実現するための措置の拡充、（２）育児休業の取得状況の公表義務の拡大や次世代育成支援対策の推進・強化、（３）介護離職防止のための仕事と介護の両立支援制度の強化等となっています。 これらは段階的に施行されることとなっており、一部は公布即日である令和６年５月３１日に、次に今年４月１日に、そして最後に今年１０月１日となっています。以下具体的に見ていきます。 子の年齢に応じた柔軟な働き方を実現するための措置の拡充に関しては大きく５つの改正項目がありますが、このうち３つが既に施行済みとなっています。 まず、所定外労働の制限（残業免除）の対象となる労働者の範囲を小学校就学前の子（以前は３歳まで）を養育する労働者にまで拡大されています。また、子の看護休暇について、子の行事参加等の場合にも拡大され、対象となる子の範囲も小学校３年生（以前は就学前）まで拡大するとともに、勤続６月未満の労働者については労使協定で除外できる仕組みが廃止されています。 そして、３歳になるまでの子を養育する...</description>
      <pubDate>Thu, 04 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">91897535a50e6c90550d7b8e7665fc0ecbe6f11c</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>あいみょん騒動が示す「タトゥーと日本人」の距離感 “肯定派”も増えつつあるが…実生活では「保険加入拒否」など不利益リスク？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月8日発売の「GINZA」（マガジンハウス）9月号の表紙で、シンガー・ソングライターのあいみょんさんの左腕に「タトゥー」が写っていたことが、話題になっている。 前世紀までは、タトゥーが肯定的なとらえ方をされるのは「遠山の金さん」くらいであり、基本的には「反社」を想起させるなどマイナスイメージを持つ人が多数だった。昨今はそのような偏見も薄れ、ファッションの一つとみる人も少しずつだが増えてきている。実際に、あいみょんさんの件も「炎上」は一過性のものにとどまっている感がある。 しかし、今なお、タトゥーがあることにより不利益をこうむる場面もあることは否定できない。たとえば、多くの銭湯には「お断り」の貼り紙がある。また、生命保険に加入しようとすれば、たいていはタトゥーの大小を問わず加入を拒絶される。 ただし、複数の保険営業経験者は、場合によっては保険加入できるケースがあると口をそろえる。正規の方法なのか、はたまた「抜け穴」なのか。 ※以下、個人・会社を示すアルファベットは対象のイニシャル（頭文字）とは無関係。 なぜ、タトゥーがあると生命保険に加入できないのか。都内の生命保険代理店で10年近く営...</description>
      <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">24d92d3f6fd1678f7cce0529168999d1b2474873</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>万博会場で集団万引き「撮り鉄」グループが“悪質”不正乗車を常習か 「運賃3倍」ペナルティーも…“抑止力”になりにくいワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月、大阪・関西万博会場で万博オフィシャルグッズを万引きした疑いで、大学生ら計6人が逮捕された。 悪質な集団窃盗であるが、さらに世間を騒がせたのは彼らが「大宮赤ラン軍団」と呼ばれる「撮り鉄」グループで、常習的に不正乗車を繰り返していたことだ。（鉄道ジャーナリスト・枝久保達也） 「赤ラン」とは、自動改札機を誰かが突破した際に点灯し、駅員に知らせる赤いランプのこと。彼らは、さまざまな駅でこのランプを点灯させ、駅員に捕まったことさえ武勇伝のように語っていたという。 今回も入場券を使って東京駅の改札を通過し、改札に駅員が少ない新神戸駅まで行って改札機を突破した。 筆者は学生時代、JR大宮駅で駅員補助アルバイトをした経験がある。近年、撮り鉄が一般人や駅員に罵声を浴びせる騒動が相次いでいるが、20年前の筆者も珍しい車両に群がる撮り鉄から「どけよメガネ」と言われたものである。大宮駅に集まる撮り鉄集団のお行儀がよろしくないのは界隈では有名な話であり、「大宮赤ラン軍団」もその系譜にあるのだろう。 ネット上では早速「これだから撮り鉄は……」とのため息があふれたが、集団窃盗団を撮り鉄代表と扱うのは、いくら何...</description>
      <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f3ebff90c3c0db1353cc06b736348bc95e3ced3e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>有給を要求したら「仕事ゼロ」に “勤務医”が労基署へ相談後、病院から嫌がらせ…“慰謝料請求”は認められる？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>労働基準監督署に駆け込んだら、意図的に仕事を減らされた――。 医師のAさんが有給の扱いについて労働基準監督署に相談したところ、雇用主である病院から嫌がらせを受けた。 そこでAさんが病院を相手に訴訟を提起したところ、慰謝料の支払いが認められた。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 被告は病院で、原告のAさんは内科の医師である。雇用契約の内容は以下のとおりだ。 ■ 患者の割当人数 病院での診療初日（2023年1月10日）に割り当てられた患者数は2人であり、その後、同月17日から2月14日までは1日あたり6～7人だった。 ■ トラブル発生 ここで病院とAさんとの間でトラブルが発生する。2月19日、Aさんは病院の事務長に対して、自身の雇用契約が労働基準法39条違反である（雇用契約に「有給休暇 無」と記載されている）ことを指摘し、是正を求める旨を通知した。 また、Aさんがこの件について労働基準監督署に相談したところ、約1か月後、労働基準監督署から病院に対して指導が行われた。 ■ 割当人数を減らされる それ以降、Aさんに割り当てられる患者はほぼ0人から1人...</description>
      <pubDate>Wed, 03 Sep 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">400b7ae17cab93e6715131882f54ca4f3358f3ac</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「今までが異常だった」芸能従事者のための新・労災保険が設立 制度の“すき間”に対応、副業・兼業も補償対象に</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>9月1日午後、芸能従事者のための労災保険「全国芸能従事者労災保険センター」を運営する一般社団法人日本芸能従事者協会が都内で会見。 2021年に、芸能従事者が労災保険の「特別加入対象」（※1）となって以降、制度の“すき間”に取り残されてきた、副業・兼業などを補償の対象とする、新しい業種横断型の「特定フリーランス事業」（※2）の特別加入団体を設立したと発表した。 ※1：雇用関係にない個人事業主やフリーランスでも労災保険に加入できる仕組み。労働者以外でも、その業務の実情、災害の発生状況などからみて、特に労働者に準じて保護することが適当であると認められる一定の人が対象。 ※2：2024年11月のフリーランス保護法施行に伴い新設された業種区分。2024年11月から新たに労災保険の特別加入対象となった業務区分。これまで一部業種（建設業の一人親方など）に限られていた特別加入制度が、業種を問わず企業等から業務委託を受けるフリーランス全般に拡大された。 新しい団体の名称は「フリーランス安心ネット労災保険」。「全国芸能従事者労災保険センター」に加入する多くの芸能従事者は、バレエやダンス、ピアノ等の楽器の講...</description>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 10:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">29c7ddea4ab8a5b32e12801000befbbff82ed8b4</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「盗撮映像を見たいからやってるんだろ！」犯罪撲滅めざす第一人者が受けた“信じられない”誹謗中傷…それでも25年間、活動をやめなかった「原動力」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>一般社団法人全国盗撮犯罪防止ネットワーク代表の平松直哉氏が、8月30日に都内で開催された第16回作田明賞授賞式で優秀賞を受賞した。 同賞は2010年に精神科医・犯罪学者として活躍した故・作田明氏によって創設。犯罪や非行の減少には予防・防止・矯正の取り組みが重要であり、人権を重視した民主的な社会の形成が必要であるとの考えから犯罪・非行の防止と、犯罪者・非行少年の矯正・更生に尽力する個人や団体に対し、その活動をたたえるために毎年表彰が行われている。 平松氏が盗撮事件の調査活動を開始したのは2000年12月。知り合いの警察官からの相談を端緒に、劣悪な盗撮犯罪の現状を知り、性的な目的で盗撮する犯罪の撲滅と厳罰化を目指す法律の制定などに向けた活動をボランティアとしてスタートさせた。 当時としては唯一の盗撮犯罪防止専門組織として活動を始め、以来25年にわたりこの分野の第一人者として活躍している。 昨今は、教員による学校内での盗撮や、駅など公共施設の盗撮事件が連日報じられ、世論の目も盗撮に対し厳しくなったが、活動当初は苦難の連続だったという。 「いまや報道されない日がないくらいに盗撮事件が多発してい...</description>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9e6bec1db71ce8af13f60eef5810197aacb5d260</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「報道の自由の侵害であることは論を待たない」 参政党の“取材拒否”等めぐり、日本マスコミ文化情報労組会議が抗議声明</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>参政党が記者会見で特定の記者の取材を拒否し会見への参加に事前登録を求めたこと、また報道記事の削除を請求したことなどをめぐり、8月、日本マスコミ文化情報労組会議は抗議声明を発表した。 声明は、同党の対応が報道の自由を侵害し、国民の「知る権利」を損なうものであるとの見解を示している。 日本マスコミ文化情報労組会議（以下「MIC」）は新聞、印刷、放送、出版、映画、広告、音楽、コンピュータそれぞれの労働組合の連合会・協議会等で構成された組織。 8月18日にMICが発表した「参政党のメディア攻撃に抗議する」と題する声明によると、参政党は7月22日の定例会見で、神奈川新聞記者を含む複数の記者の取材を拒否したという。 また、同党はこの取材拒否問題を扱ったTBS「報道特集」に対しても、放送倫理・番組向上機構（BPO）へ申し立てを行っている。さらに、7月16日には『日刊ゲンダイ』に対し、公認候補への名誉毀損があったとしてデジタル記事の削除と訂正謝罪記事の請求を通知した。 加えて、8月1日の臨時記者会見を報道機関等に知らせるリリースでは「承諾を受けた方のみ参加いただけます」などと記載し、以降の記者会見につ...</description>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7574a603fce507597513f5a2a928ba802e09a4ef</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>高速バス“相席”阻止のため、隣席も予約→直前キャンセル “悪質客”の問題行動「犯罪になる可能性」弁護士が指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>高速バスで「相席ブロック」と呼ばれる行為が問題視されている。 1人で乗車する際、2席分を並びで予約しておき、乗車時間直前に1席分をキャンセル（払い戻し）することで、隣席を空ける――。 これにより、実際は席が空いているのに、他の利用者が予約できないという事態が発生しているという。 高速バスは乗車直前のキャンセルでも払い戻し手数料が数百円程度の場合もあり、実質的に“安価で広い席を確保する裏技”のように悪用する人がいるとみられる。 今年のゴールデンウィーク前には、高速バスを運行する「JRバス関東」が、公式X上で〈意図的に相席をブロックするご予約などは、他のお客さまのご迷惑となりますので、絶対におやめください〉と呼びかけ、話題になった。 弁護士JPニュース編集部では、9月より運賃改定に合わせ一部高速バスにおいて払い戻し手数料の見直しを行った「JRバス中国」に、相席ブロックの実態と防止に向けた取り組みなどを取材。また、そもそも「相席ブロック」行為に違法性はないのか、弁護士に聞いた。 JRバス中国の担当者は、「相席ブロック（空予約）」について「詳細までは把握できていないが、被害があるのは事実」と話...</description>
      <pubDate>Tue, 02 Sep 2025 09:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e1c0708c7816c419bbecd9cd75ec3a07162c3db5</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>弁護士「不信感をぬぐえずにいる」 “生活保護”減額違法判決めぐり厚労省専門委で原告側が意見陳述も…両者の“溝”埋まらず</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>高齢や障害などのため働けない、働いても収入が低過ぎる。そうした人たちにとって「いのちのとりで」となる生活保護。そのうち、食費などの生活費となる「生活扶助費」の基準額を引き下げた国に対し、今年6月最高裁が「違法」の判断を下した。 最高裁判決から2か月がたっているにもかかわらず、国・厚生労働省は基準の回復、差額の支給などについての具体的見通しを明らかにしていない。 8月29日には同省の下に設置された有識者9人による専門委員会の第2回会合が行われ、原告代表らが初めて出席して意見陳述を行ったが、互いの見解は平行線のまま溝は埋まっていない。（ライター・榎園哲哉） 第2回会合に先立って、原告と支援者ら約50人が厚労省前で行った抗議行動では、進まない状況へのいら立ちの声が相次いだ。 精神疾患のために働けないという50歳代の男性は、厚労省に向かって声を振り絞った。 「（第2回会合の）1回だけ、（原告代表のうち）若干名の声を聞いて片付けようとしているのではないかと疑ってならない。意見のヒアリングをパフォーマンスに終わらせてはいけない」 厚労省は、2013年8月から2015年4月にかけて3度にわたって、「...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">18eb6ee660795a26ff8c319516a5ecee38093df8</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>伊東市議会が“不信任”可決…田久保市長「起死回生・形勢逆転」の“シナリオ”はあるか？ 元議員の弁護士が解説</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>静岡県・伊東市の田久保眞紀市長の学歴詐称疑惑に関連し、市議会は今日（9月1日）、定例会で市長の不信任決議案を提出し、可決された。また、8月6日から行われた田久保市長の辞職を求める署名活動で、市民らからの署名数が1万筆を超えたことが明らかになっている。 今後、想定される動きはどのようなものか。また、田久保市長に「起死回生」の手段が考えられるとしたら、どのようなものか。 東京都国分寺市議会議員を3期10年にわたって務めた経験があり、地方自治法に詳しい三葛敦志（みかつら あつし）弁護士に話を聞いた。 地方公共団体の議会による首長に対する不信任の議決は、総議員の3分の2以上が出席の上、出席議員の4分の3以上の賛成が要求されている（地方自治法178条3項）。 つまり、首長を「辞めさせる」ことに反対する議員が4分の1より1人でも上回ると成立しないしくみになっており、ハードルが高い。しかし、今回は議会の多数派が足並みをそろえており、全会一致で可決された。 三葛弁護士：「決議が成立した場合、首長は、辞職するか議会を解散するかを選ぶことになります。もし田久保市長が後者を選べば、解散された議会の選挙となる...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 10:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">64c536af7acd57ef7f74c0aef51e6cdce9efdcf0</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>カンボジア人ら「金属ケーブル盗難」多発 9月1日“新法”施行で「ボルトクリッパー」など大型切断工具の持ち歩きに制限…“抑止力”となるか</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>9月1日から「盗難特定金属製物品の処分の防止等に関する法律」（通称：金属盗対策法）が施行され、特定の工具を正当な理由なく隠して持ち歩くことが禁止される。 具体的に対象となるのは、ケーブルカッターやボルトクリッパーといった大型の切断工具。違反すると100万円以下の罰金や1年以下の拘禁刑が科される恐れもあるため、注意が必要だ。 警察庁の発表によると、太陽光発電施設からの金属ケーブル窃盗をはじめとする「金属盗」は、2024年の認知件数が2020年の約4倍になるなど大幅に増加している。また同年の被害額は約140億円で、窃盗全体の約2割を占めた。長期間にわたる発電停止などの経済的損失も発生しており、私たちの生活にも無関係といえない問題だ。 急増の一因は「銅」の価格高騰だ。2023年における金属盗の被害状況（認知件数）を見ると、品目別では金属ケーブルが約55％、材質別では銅が約52％を占めている。 8月20日にも、発電施設から銅線ケーブルを盗んだとしてカンボジア国籍の男女8名が新潟県警に逮捕されている。また昨年には養鶏会社で敷地から銅線が盗まれ飼育されていた鶏十数万羽が死んだ事件も起きたが、この事...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 10:29:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">03ef33d563cd1005b30e1951c91e4a7460972819</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>クマ被害、9月解禁“緊急銃猟”で抑制できる？ 個体数増・分布拡大で「死傷事故」深刻…環境省ガイドラインを専門家が検証</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>環境省は2025年7月8日、「緊急銃猟ガイドライン」を公表した。同ガイドラインは、鳥獣保護管理法の改正で9月から「人の日常生活圏」での緊急銃猟が条件付きで可能になることを受け、人里に出没するクマなどの危険な鳥獣への円滑な対応を体系的に行うための指針となる。 クマによる死傷事案など、増え続ける野生動物による人身被害や農林業被害が深刻化している。そうした中で、現実的に危険が差し迫った状況での迅速な対応が求められているのだ。 従来の「鳥獣保護管理法」では、住宅密集地での猟銃の発砲は原則的に禁止されていたが、緊急銃猟では市町村長が主体となることで実施できるようになる。地域の事情に精通した市町村職員や外部の「捕獲者」に委託して行われ、警察官職務執行法に基づくこれまでの猟銃使用に比べ、よりスピーディーな対応が期待されている。 公表されたガイドラインはそうした対応を推進するうえで実効性があるといえるのか。そもそも、すぐに実行できる体制は整備されているのか。 野生動物管理に詳しい、岐阜大学応用生物科学部教授の鈴木正嗣氏に内容を検証してもらった。 鈴木氏はまず、評価できる主要な点として、以下の5つを挙げ...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 10:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1c4351a64abef5c87b0ab3552f93b3a8f1ffb699</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護受給の“元・地下アイドル”20代女性が福祉職員から「性被害」に…制度に裏切られ絶望も、希望を見出せた理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「私のことを記事にしてもらうことで、同じように性被害に遭われた方が、自分を責めないようになってほしいです」 現に生活保護を受給する身で、担当の男性ケースワーカーから性被害を受けたと勇気ある告白をしたのは、元“地下アイドル”のエリコさん（仮名・20代女性）。彼女は双極性障害のため働くことができなくなり、生活保護を受けながら孤独な闘病生活を続けています。 かつて夢を追い、芸能の世界で活動していた彼女に襲いかかったのは、仕事上で関わった男性たちによる搾取と訴訟、そして、頼みの綱であるはずの福祉制度そのものからの裏切りでした。 生活を支えるはずのケースワーカーが加害者になるという想定外のことが起きたとき、勇気を出して声を上げても、SOSのサインを軽んじられてしまうと、助けを求めることもできなくなってしまいます。私たちは、「法制度があること」と「人が救われること」が、決してイコールではない現実に、どう向き合えばいいのでしょうか。（行政書士・三木ひとみ） 心の病を抱え、現在も働けず生活保護を受けているエリコさん。彼女は10代の頃から声優を志し、養成所に通っていました。 ある日、友人と一緒に見学に行...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 09:46:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">8df1e0711f13b8e89fc136987b2fd2a0240b5d80</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>福岡高裁が技能実習生指導員の残業代を減額、みなし労働時間制について2025/09/01 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>みなし労働時間制の適用が認められたとのことです。今回は労基法が規定するみなし労働時間制について見直していきます。 勤務時間はタイムカードなどで管理されてはいませんでしたが、始業・就業時間などを記した業務日報を団体に提出していたとのことです。訴訟では職場外での業務に「みなし労働時間制」が適用できるかが主な争点となっており、一審、二審判決では日報の正確性は担保されていたとして団体側に残業代約２９万円の支払いを命じました。 しかし、最高裁では日報の正確性について十分な検討がなされていないとして二審判決を破棄し、差し戻していました。 労働基準法では「事業場外みなし労働時間制」と「裁量労働制」が規定されており、裁量労働制は「専門業務型裁量労働制」と「企画業務型裁量労働制」に分かれます（３８条の２～４）。 事業場外みなし労働時間制は、労働者が事業場外で労働しているため労働時間の算定が困難な場合に適用されます。これに対し、専門業務型裁量労働制は業務の性質上、業務の遂行方法や時間配分などを労働者自身の裁量に委ねる必要がある場合に適用されます。 そして、企画業務型裁量労働制も同じように業務の性質上、その...</description>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3453f096e5a70bd22958045b36aaf196f6301824</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「なるべく刑は軽く」主義も凶悪犯へ厳格に“獄門”言い渡し…名奉行・小田切直年の“裁き”の極意とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>NHK大河ドラマ『べらぼう〜蔦重栄華乃夢噺』は寛政年間（1789〜1801）が舞台だ。その最中の1792（寛政4）年から江戸北町奉行に就き、1811（文化8）年まで数々の事件の解決にあたったのが、小田切直年（おだぎり・なおとし）である。後世、名奉行の1人として歴史に名を刻んだ人物の事績を振り返ってみよう。（本文：小林明） 小田切氏は戦国時代、甲斐・武田氏の家臣でしたが、武田が没落したのち、当時の主（あるじ）だった小田切光猶（みつなお）が徳川家康に仕え、武蔵国橘樹郡（むさしのくにたちばなぐん／現在の神奈川県川崎市と横浜市の一部）に知行を賜りました（大名・旗本の家譜集『寛政重修諸家譜』）。 以降、徳川幕府の幕臣（将軍直属の家臣）として活躍し、直年が家督を継いだ宝暦の頃（1751〜64）には、約2900石の旗本でした。 直年も幕府に重用され、1781（天明元）年に39歳で駿府町奉行、1783（同3）年に41歳で大坂東町奉行に任じられます。駿府・大坂の奉行は俗に「遠国（おんごく）奉行」といいます。駿府は家康にゆかり深い地であり、かつ幕府の直轄で東海道の要衝という重要な地でした。大坂も特別な場所...</description>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2025 10:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f7ab3d3b1b67f6744eecb37181df27639ea82086</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>犯罪組織から「キンマ」の名称で恐れられ…元マトリが語る“日本一”の花形組織「近畿地区麻薬取締官事務所」の知られざる実態とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、「大麻」や「麻薬」など違法薬物が若年層を中心に広がっており、厚生労働省のデータによると、2024年の薬物事犯全体の検挙人員は1万4040人と、前年（1万3815人）を上回る結果となった。 こうした薬物犯罪を専門に捜査する機関の一つに厚労省の麻薬取締部（旧麻薬取締官事務所）が存在する。 高濱良次（たかはま・よしつぐ）氏は1972年から2008年までの36年間、麻薬取締官、通称「マトリ」として現場一筋で薬物犯罪の捜査に当たり、現在はコメンテーターとして活動。複数の書籍も刊行している。 本連載では高濱氏が実際に経験した「薬物犯罪」や「マトリ」の内情を紹介。第2回は「マトリ」の組織の概要や、その変遷について取り上げる。 ※ この記事は高濱良次氏の書籍『マトリの独り言』（文芸社）より一部抜粋・構成。 私が採用された時には、すでに覚せい剤の捜査が始まっておりました。その捜査ができるようになったのは、採用の3週間前でありました。 1972年（昭和47年）当時、覚せい剤を取り巻く情勢は、犯罪の態様が広域化し、覚せい剤が日本各地で密売される等従来とは異なるようになり、しかもその乱用が、関西方面から...</description>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f9ef739ba3dcbf561d228c8ff79ada8db994dc6b</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“飲み会”での会話が「判決」に影響？ 「まあひとつ、穏便に頼むよ」…裁判所トップ“非公式の本音”が「裁判官の独立」を脅かす実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>憲法76条3項は「すべて裁判官は、その良心に従い独立してその職権を行い、この憲法及び法律にのみ拘束される」として、「裁判官の独立」が定められている。 そのため裁判官は、他の公務員のように「上命下服」の関係にはない。たとえ裁判所の所長であっても、部下である裁判官たちが担当している裁判や判決に、関与や命令をすることはできない、と定められているのだ。 ……しかし、裁判官たちも人間。他の公務員たちや会社員などと同じように、懇親会、つまり“飲み会”を開くこともある。そしてその場で上司から非公式な「根回し」をされることで、判決にまで影響が生じる場合もあるという。 本記事では、裁判官を20年務めた経験があり今は弁護士として活動している井上薫氏の著書『裁判官の正体 最高裁の圧力、人事、報酬、言えない本音 』（2025年、中公新書）から、裁判官たちが行う「懇親会」の実態について書かれた内容を、一部抜粋・再構成して紹介する。 裁判官会議（※）というのは裁判官全員が集まりますが、そういう機会は一年通してもあまりないので、会議の後ちょっとした勉強会みたいなもの、あるいは懇親会のようなものが開かれる場合がほとん...</description>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">587b3dc63291dacada4e322cfdbee657c493c3b4</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「解決は時間の問題」が一転、なぜ迷宮入り？ 金沢で20歳女性スイミングコーチが殺害…残された“決定的証拠”と捜査の致命的ミス【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>多数の証拠、その中には犯行現場を特定する重要なものもあった。 ほどなく解決する。当時、そう思われた事件は結局、延べ6万人の捜査員投入、6000人以上の事情聴取もむなしく、犯行から15年たった2007年に公訴時効を迎えた。 33年前に起きた「金沢市女性スイミングコーチ絞殺事件」。無念の中で迷宮入りしたこの事件は、2022年に映画化もされ、当時捜査にあたった1人が本人役で出演したことで話題になった。 なぜ、“目前”とみられた解決は一転、未解決という無念の結末を迎えてしまったのか…。 ※この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 1992年10月1日午前0時50分ごろ、石川県金沢市三十苅町の「金沢スイミングクラブ」の駐車場に停められた車の助手席から、同クラブのコーチをしていた安實千穂さん（当時20歳）の絞殺体が発見された。 千穂さん所有の車は駐車スペースを区切る白い線を跨ぐ形で停められており、車のエンジンは切れていたがキーは差し込まれたまま。千穂さんが着ていたデニムのオーバーオールが泥だらけの状態だったことから、殺害前に野外で...</description>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">284369c3ccb23db1cc841cb70df1acc42ace40c8</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>斎藤知事「公職選挙法違反」が“セーフ”でも、今度は「政治資金規正法違反」で“詰み”？ 神戸地検から聴取…罪に問われる可能性は【選挙法務のプロが解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>兵庫県の斎藤元彦知事が、昨年11月の兵庫県知事選挙の際に選挙運動の対価としてPR会社に金銭を支払ったとの公職選挙法違反（買収）容疑について、神戸地検が8日、斎藤知事に対する任意聴取を行った。 本件については多くの情報発信が行われているが、法的観点から「何が問題なのか」というポイントについては、不正確なもの、誤解に基づくものも含め、今なお情報が入り乱れている。 国会議員秘書や市議会議員として、生々しい選挙戦の現場を経験した経歴があり、公職選挙法等の実務に詳しい三葛敦志（みかつら あつし）弁護士に話を聞きながら、法的問題点を整理する。 まず、斎藤氏は、PR会社のA社に71万5000円を支払った事実を認めている。 公職選挙法の規定を確認すると、公職の選挙の候補者が選挙運動に対する報酬を支払った場合には「買収」に該当し、3年以下の拘禁刑または50万円以下の罰金に処せられる（同法221条1項1号参照）。 また、その場合、斎藤氏本人が関与していなかったとしても、「連座制」の適用により、本人の当選が無効となる（公職選挙法251条の2、251条の3参照）。 総務省ホームページでは、A社のような「選挙運...</description>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a3380035ea2e1b2b6267b042b7a93cb48fad652a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>9.11テロ「自作自演説」の“決定的矛盾”とは？ 陰謀論者が唱える「軍用機突入」「制御解体」を論理的・科学的に検証</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2001年9月11日、アメリカで4機の旅客機がハイジャックされ、ニューヨークの世界貿易センタービル（WTC）に2機、ワシントン郊外の国防総省ペンタゴンに1機、ペンシルベニア州の原野に1機が激突した。「9.11同時多発テロ」だ。 3000人近くが犠牲になったこの同時多発テロは、イスラム過激派のアル・カーイダによるものとされているが、事件直後からさまざまな陰謀論がささやかれ、それをいまだに信じている人も少なくない。 中でも特に根強いのが、「テロはアメリカ政府の自作自演だった」とする説だ。彼らは、WTCビルを崩壊させたのはテロリストによるハイジャックではなく、ビルに事前に仕掛けられた爆発物によるものだと主張する。 本記事では、東京大学非常勤講師、元法政大学生命科学部環境応用化学科教授の左巻健男氏が、彼らの主張する「軍用機突入説」や「制御解体説」など、代表的な陰謀論の論理的矛盾を、科学的な事実に基づいて検証する。 なお、科学的な事実に基づかない言説を安易にSNSなどで発信・拡散する行為は、法的リスクをともなう可能性もあり、注意が必要だ。 ※ この記事は、左巻健男氏による著作『陰謀論とニセ科学 ...</description>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">74929ee6523cf3b43be9637308f4dea7d676c198</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「むしゃくしゃして」と語る犯罪者…「真の動機」は“本人も気づかぬ間に”形成されていた？ 精神科医が「受刑者の観察」でたどり着いた“仮説”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>精神科医、犯罪学者、作家――。3つの顔をもち、20世紀のベルギーで活動した、エティエンヌ・ド・グレーフ。 ド・グレーフは、第一次世界大戦を経て、精神科医としてのキャリアを歩んだ後、刑務所や大学に活動拠点を移動。第二次世界大戦中も、ナチス・ドイツ占領下のベルギーにて、犯罪学を研究し、講義は人気を博していたという。 明治学院大学准教授の梅澤礼氏はド・グレーフの思想について「国外では戦争が終わらず、国内では憎悪犯罪がなくならない、現代社会の理解にも役立つ」と指摘。本連載では、言語の壁などから、これまで日本国内ではあまり注目されてこなかった彼の研究を紹介する。 第2回は刑務所での受刑者を対象とした調査から、ド・グレーフが導き出した「反社会的行動」が“正当化される”プロセスについての仮説を取り上げる。 ※ この記事は梅澤礼氏の書籍『犯罪へ至る心理』（光文社新書）より一部抜粋・構成。 ある受刑者は、20歳の若さにして、食料品店の女性店主を金銭目的で殺害しました。しかもその後、犯行に使った手袋を焼却し、ショッピングに出掛け、ダンスにも興じたといいます。 精神鑑定の結果、責任能力は十分に認められ、彼は...</description>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">04cd18a4e91db5ba6da49ab70c6e7b5c9cc11ca9</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>あいみょん「タトゥー炎上」過熱 “ひどすぎる”暴言・差別的発言の嵐…SNS投稿「匿名」でも逃れられない“法的リスク”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>あいみょん（人物名敬称略、以下同）の“腕のタトゥー”をめぐって論議が巻き起こっている。 発端は、8月8日発売のファッション誌「GINZA」（マガジンハウス）9月号の表紙写真。シンガー・ソングライターあいみょんが、頬づえをついた写真の左腕にタトゥーが写っていたことだった。 〈入れるのは個人の自由だけど日本でタトゥーなんて入れたらどう思われるとか考えられないのがヤバい〉 〈あんなのがかっこいいと思ってるセンスにガッカリすんだよね〉 など、批判的な意見が相次ぎ、炎上に至った。 さらに、ラジオ番組『広瀬すずのよはく時間』（TOKYO FM）の公式インスタグラムでは、パーソナリティーを務める女優・広瀬すずと、ゲスト出演したあいみょんのツーショット写真が公開され、そこにも半袖Tシャツからのぞくタトゥーが映り込んでいたため、炎上はさらに燃え上がった。（ライター・中原慶一） 一方、当の本人は19日、自身のインスタグラムで、〈秋が好きやけど夏の好きなところもあるよ〉などの文言と共に、腕のタトゥーが写った写真を投稿。こちらの写真には、「GINZA」の表紙とは反対の右腕にある複数の幾何学模様のタトゥーらしき...</description>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2025 10:46:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">12046f8641627a769561d8ebb639893e3f2495b0</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>子どもも大人も「スマホは2時間まで」審議入りに賛否…愛知・豊明市の条例案に“合理的根拠”はあるのか？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>愛知県豊明市がスマートフォン（以下スマホ）やタブレット端末の余暇時間での利用を一日2時間を目安とする条例案を25日、市議会に提出した。 その内容について、市に寄せられた電話やメールによる意見は約7割が「反対」の声だったという。 世界的にも珍しい、時間を示してのスマホ使用規制。果たして、これは「家庭内の意思決定への介入」か「子どもの健全な育成」なのか…。（ITジャーナリスト：井上トシユキ） スマホの使用を規制する条例としては、これまでに「歩きスマホ」「ながらスマホ」を規制するものが、2020年7月に施行された神奈川県大和市、東京都足立区を皮切りに7例ある。 これらは道路交通法で自動車や自転車の乗車時にスマホのながら使用が違反行為となるのに対し、歩行中は対象外だったことを補完するなどがその目的だった。禁止されたのはあくまでも「画面を注視しながら歩行すること」であり、単に「通話」や「操作」をしながら歩行することは可能となっている。 豊明市のように、利用時間を具体的に示し、制限する条例案は今回の豊明市が初めてとなる。 フランスやブラジル、フィンランド、デンマークなどで学校内でのスマホの使用が禁...</description>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2025 10:26:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">30dc6b3d29b00711151b819eaf95093eb5d715d4</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>子どもの9人に1人が“貧困”状態「養育費未払い」背景に…全青司が30日「全国一斉相談会」 実施 改正民法めぐる質問にも応じる</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>子どもの貧困に離婚後の養育費の未払いが影響しているとして、全国青年司法書士協議会（全青司）は8月30日、電話による「子どものための養育費相談会」を全国一斉に実施する。 相談会の実施を前に全青司は26日、都内で会見を開き、養育費の未払いに関する現状や課題を報告した。あわせて、施行までに1年を切った民法改正にも言及し、養育費への「先取特権」付与など改正内容を紹介。相談会では、改正民法に関する質問・相談にも応じる方針を示した。（ライター・榎園哲哉） 厚生労働省の「2022年国民生活基礎調査」によると、「子どもの貧困率（※）」は11.5％に上り、子どもの9人に1人が貧困状態にある。 ※相対的貧困（世帯の所得が等価可処分所得の中央値の半分に満たない）状態にある18歳未満の子どもの割合 一方、こども家庭庁の「2021年度全国ひとり親世帯等調査」では、母子世帯において「養育費の取り決めをしている世帯」は46.7％、「（離婚した父親からの養育費を）現在も受けている世帯」は28.1％にとどまる。 会見に出席した全青司人権擁護委員会の國貞智子委員長は、「養育費の未払いが、子どもの貧困を助長している」と述べ...</description>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2025 10:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">42e1da2d5b721b9318eba7648cfb59a61c88fbdf</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>客のギガに“タダ乗り”？ 飲食店「スマホ注文」にモヤモヤ…店側に「通信料」請求することは可能か【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>コロナ禍以降、客にメニュー表を渡すのではなくQRコードを読み込ませて注文させる「QRオーダー」が、飲食店で急速に広がった。コロナが落ち着いた昨今も、人手不足やコスト削減などの理由から、導入は進み続けている。 しかし、客側の反発はいまだ強い。株式会社NEXERが6月に発表した「飲食店のスマホ注文に関するアンケート」調査では、対象者の50％以上が「（スマホ注文よりも）店員に直接注文するほうが好き」と回答していた。 そして、スマホ注文を導入していながらフリーWi-Fiを設定してない店も多々ある。こうした店に対しては「俺のギガに“タダ乗り”しやがって」との怨嗟（えんさ）の声も見受けられるが、スマホの通信料や、充電にかかる電気代を店側に請求することは可能なのだろうか。 そもそも、なぜ多くの飲食店はQRオーダーを導入しているのか。 飲食業法務の専門家であり、自身でも飲食店を経営した経験を持つ石﨑冬貴弁護士は「とにかく採用難への対応と人件費の削減です」と語る。 「大手チェーンで配ぜんロボットも導入されていますが、それと同じです。ハンディーや手書きの伝票に比べて、聞き漏らしや聞き違いなどトラブルがない...</description>
      <pubDate>Fri, 29 Aug 2025 09:47:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">545c718cd25e7bb97b359def77e96856612a40ff</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「早く死にたい」「国は能登を見放した」石川県“医療費免除”終了に被災者悲痛…医師らは「震災関連死」増加を危惧</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「免除が終われば病院へ行けない」「早く死にたい」――。能登半島地震被災者の悲痛な訴えが、アンケート調査で明らかになった。 アンケートを実施したのは全国の医師・歯科医師約10万6000人からなる全国保険医団体連合会（保団連）の加盟組織、石川県保険医協会。同協会によると、患者・介護サービス利用者、医療機関、介護事業所からそれぞれ5156件、112件、308件の回答が得られたという。 ※ 調査の実施期間は5月8日～6月30日（ただし、患者・介護サービス利用者アンケートは8月3日まで実施された） 昨年1月に発生した能登半島地震後、半壊以上等の被害を受けた被災者には医療費の窓口負担や介護サービスの利用料が免除される特例が適用されている。 免除をいつまで実施するかは保険者が決定しており、石川県と同じく、震災によって被害を受けた富山県や福井県の国民健康保険（国保）・後期高齢者医療では、7月以降も免除が継続されている。 一方で、石川県内の国保と石川県後期高齢者医療広域連合は、財政負担などを理由に6月末で免除を終了した。 患者・利用者を対象にしたアンケート調査では、医療費の免除終了で85.4％が「通院に...</description>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 18:25:07 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3cd3deabd796966063aefcfa6665f08b21bb34d1</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>喫煙所「空き箱放置」で“前科者”に？ 一服後、思わぬ「代償」負う可能性も…愛煙家「知らなかった」では済まない“法的リスク”</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2020年4月1日の改正健康増進法施行により、多くの施設で屋内が原則禁煙となって以降、喫煙者にとって、数少ない喫煙所は、憩いのスペースと言える。 たばこは嗜好（しこう）品であり、心穏やかに過ごせる場所でゆっくり一服したいと考える愛煙家は多いだろう。一方で「ゴミは持ち帰るように」といった張り紙、注意書きがしてあるにもかかわらず、飲み物の空き缶や、たばこの空き箱、箱を包むフィルムなど、灰以外の物が捨てられ、居心地の悪い空間となってしまっている喫煙所は少なくない。 国立がん研究センターの調査（2023年）によると、全人口のうち、喫煙者が占める割合は男性25.6％、女性が6.9％、男女計15.7％となっており、「男性では成人全体、および20歳～70歳代それぞれで減少傾向。女性では成人全体、および20歳、30歳代、および70歳代で減少傾向」にあるとしている。 このように喫煙スペースだけでなく、喫煙者自体も減っていく昨今の状況で、ゴミが放置された喫煙所が増えれば、「喫煙者＝マナーが悪い」とのイメージが広がり、ますます「肩身の狭い思い」を抱えることにつながりかねない。 喫煙所内のポイ捨て行為は、喫煙...</description>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 10:37:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1c89a5c218587a7e084f9a063d91093ec7918f86</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>人気YouTuber「さすがに酷すぎる」チャンネル“まるごと”盗用に困惑 「悪質な著作権侵害」実は“ファン”にもできる対策が？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>チャンネル登録者数10万人を超える、人気YouTuberのウェブマニア氏が先月、自身のX上で深刻な被害を訴えた。動画の内容だけでなく、タイトルやサムネイルまで完全にコピーされた無断転載動画が大量に投稿されているというのだ。 さらに転載者は、YouTube側による検知を逃れるためか、本来の動画を無関係な動画の上に重ねるという巧妙な手口まで使用している。こうした悪質な転載行為に対し、クリエイターは何ができるのか。専門家への取材を通じて対策法を探った。 動画制作について、「企画から編集まで、すべて自分一人で行っています。1本あたり少なくとも30時間ほど費やしています」と語るウェブマニア氏。 10分程度の動画であっても、「少しでも分かりやすく、少しでも興味を持ってもらえるように、試行錯誤を重ねながら『作品を作る』という気持ちで取り組んでいる」という。 そんな労力をかけた作品が、“丸ごと盗用”された際の心境について、同氏は「無断転載はこれまでも何度か経験しているため、最初に気づいたときの正直な気持ちは『またか』でした」と振り返る。 「これまでは、動画の一部分だけが使われる程度でしたが、今回は動画...</description>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">200ec7f00d1fb45979842e6c1f304dbf8ccc39f4</guid>
      <category>知的財産法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ドライバーが恐怖感じる“自転車の3大NG走行”とは？ 「これだけはやめて…」やりがちな“ヒヤリ”行為を専門家が指摘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>2026年4月1日から【自転車の交通違反に対する交通反則通告制度】の運用がスタートする。いわゆる「青切符」の対象に自転車を加えることで、利用者の法令順守に対する意識を高めることなどが主な狙いだ。 首尾よく、「危険な運転は道路秩序を乱す」という認識が自転車ユーザーにも浸透し、歩道／車道の快適走行が実現すればいいが、違反行為に対し、「捕まって罰金を払うのが嫌だから」という理由が先行してしまう懸念もある。 そこで、公道の安全走行実現を踏まえ、ドライバー視点で「これだけはやめてほしい」自転車の3大NG行為を提議する。（自動車コラムニスト：山本晋也） 私はドライバー（四輪ユーザー）であり、ライダー（自動二輪ユーザー）であり、サイクリスト（自転車ユーザー）でもある。どの視点からでも思うところがあるが、ここでは、「安全な走行のためにできることはなにか」について考えてみたい。 特に「ドライバーと自転車ユーザーのトラブルを防ぐ」という観点で、運転席から「ヒヤリ」とする自転車の走行場面を3点に絞り、「NG行為」として挙げてみる。 自転車が車道を走るときは四輪車などと同じ左側通行が明確なルールとして定められ...</description>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 09:59:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a7b08e13c94e2512d664c78df3151c3690df605c</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>建設会社の取締役だった男性に労災認定、役員の労働者性について2025/08/28 契約法務, 労務法務, 労働法全般, 会社法, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は取締役など役員に労働関係法令が適用されるのか、労働者性について見直していきます。 男性は専務取締役ではあったものの、代表取締役に認められていた工事の受注や人員配置を決める業務執行権は無く、実質的には「労働者」だったとして２０１８年９月に労災認定がされていました。 男性自身が自主的に記録していた出勤簿や同僚らの証言が認定に重要な役割を果たしたとされています。 そのため、これらの役員には原則として労働関係法令の多くが適用されず、時間外労働や深夜労働、休日労働を行っても割増賃金などは支払われないこととなります。 同様に労災の対象ともなりません。しかし一方で、この取締役としての地位が形だけのもので、実際には通常の従業員と何ら変わらない労働実態を持っている場合には、実質「労働者」と判断される場合があると言えます。 似たような概念として「名ばかり管理職」というものも存在しますが、こちらも問題の所在としては同様と言えます。これらは実際には労働者であるにもかかわらず、労基法の適用や社会保険・雇用保険などの各種保険の加入義務などを免れるために、形だけ取締役や管理職にしているといった実態があると言わ...</description>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e40a5cc0c7aabbb361a763669595e056ec729294</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「在留資格目的ではなく、愛しているから結婚した」スリランカ人男性の「難民認定・在留特別許可」求める控訴が棄却 日本人妻は“運”に左右されると訴え</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>日本人との結婚生活を長年続けていたスリランカ人男性が難民認定や在留資格に関する不認定・不許可処分の取り消しを求めた裁判で、8月26日、東京高裁は控訴を棄却する判決を出した。 本訴訟の原告は、スリランカ国籍の男性・ナヴィーンさんと、その妻で日本国籍のなおみさん。 母国で父親と政治活動をしていたナヴィーンさんは、2004年、対立政党の関係者から暴行されて大ケガを負い、殺害予告も受けた。同年、迫害から逃れるため、日本語学校に留学。 しかし、仲介業者に渡した授業料の半分が着服されて支払われていなかったことが原因で、2005年から学校に通えなくなってしまう。12月に留学の在留資格を継続できずオーバーステイの状態になったが、迫害の恐れがあるためスリランカには帰国できなかったという。 その後、ナヴィーンさんはオーバーステイのまま日本に住み続ける。2013年2月、難民認定申請を行うが、翌月に不認定となり、退去強制令書が発付された。 また、ナヴィーンさんとなおみさんが出会ったのは2005年。当時シングルマザーだったなおみさんは「子育てが終わる10年後に結婚しよう」と、ナヴィーンさんと約束した。そして、子...</description>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:07:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">59edfc38a8412365fc961234523196c77d87c430</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>結核、若年の外国出生者に広がる 「対策緩めてはならない」罹患率の減少ペース鈍化に厚労省など警鐘</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>厚生労働省では、毎年9月24日から30日までを「結核・呼吸器感染症予防週間」と定め、地方自治体や関係団体の協力を得て、結核・呼吸器感染症予防に関する普及啓発を行っている。 NPO法人「ストップ結核パートナーシップ」日本や結核予防会結核研究所、厚生労働省は8月26日午後、予防週間が始まるのを前に都内で会見。結核の現状や、課題について発表が行われた。 冒頭、ストップ結核パートナーシップ日本の森亨（もり・とおる）代表理事は、世界の動向を報告。最新の推計によると、2023年には、世界で約1080万人が結核に罹患（りかん）し、そのうち125万人が死亡したという。 「特にインドネシアや中国、フィリピンといった日本との往来の多い国々が『多発国』とされており、日本も無関係ではありません。 結核は世界でもっとも深刻な感染症の一つですし、1980年代の終わりから問題になっているHIVと結核の合併症はその危険性から『呪いのデュエット』とも呼ばれてきましたが、この基本的な問題性は変わらぬままです。 化学療法の進歩により、結核は治せる病気になりました。しかし、治療法を誤ると、薬に対する抵抗性が作られ、薬が効かな...</description>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 13:56:01 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">49bed539db3b2c3fb2df193bc0847ab5b5997f40</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「不可解と言わざるを得ない」ミニストップ“消費期限偽装”に識者疑問 本部にもFCオーナーにもメリットない…他コンビニと異なる“独自の事情”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月18日、コンビニチェーン「ミニストップ」は全国7都府県・23店舗で店内調理のおにぎりと惣菜の消費期限を偽って表示していたと発表した。同社では全店舗において、9日から「手づくりおにぎり」「手づくり弁当」の製造を、18日からは店内加工惣菜の販売を中止している。 18日までの点検で明らかになったのは、当該店舗において消費期限ラベルを遅延貼付したり、一度売り場に陳列した商品の消費期限ラベルを貼り替えたりする不正が行われていたこと。保健所には報告済みで、消費者からの健康被害はない状況だという。 店内調理品はミニストップの大きな魅力のひとつとなっており、今回の不祥事に衝撃を受けた人も少なくないだろう。なぜ、このような不正が行われてしまったのか。 流通アナリスト・コンビニ評論家で、大手コンビニチェーンにおけるスーパーバイザーの経験もある渡辺広明氏が解説する。（本文：渡辺広明） ミニストップは1980年に横浜の大倉山に「コンボストア」という名のイートインスペースを併設した1号店をオープンした。第1号店の開店チラシには〈フレッシュな材料とアメリカから直輸入の調理機材で、すばやくクッキング！！〉（20...</description>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 11:30:56 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">303fcecd3e7f9788cd32f1b2c0e4651d83fa2e02</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>クマに襲われケガ「見舞金」は出る？ ランニング中の被害も発生…“人身事故”増加で日常が脅かされる中「補償制度」の現状は</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>秋田県北秋田市でランニング中だった60代の男性がクマに襲われ、顔にケガをした。報道によれば、24日午後4時20分ごろ、同市県道で、顔面から流血する男性を通行人が見つけ、消防に通報したという。付近では7月末にも70代女性がクマに襲われている。 ネット上では、「もう普段の生活さえ脅かされている」と夏の夕方のランニング中の事故に不安を募らせる声や、秋田県民という人の「頻繁にクマを見かけるが通報しない人もおり、報道されている以上にクマが町に進出していると思う」といったコメントが寄せられていた。 専門職員を採用し、クマ対策に取り組む秋田県生活環境部自然保護課は、2025年のクマ出没傾向として、次のように予測し、注意を促している。 「今年度は春からクマの出没が多発しており、遭遇リスクが高い状態が継続していますが、この傾向は今後も続くことが予想されます。 また、今年度は小屋等への侵入、ニワトリや登熟前の農作物への食害、クマとの交通事故の多発など、令和5年度と類似した状況も各地で確認されています。 さらに、ブナの実が極めて少ない『大凶作』も予測されており、クマの行動範囲の拡大が懸念されます。 これらの...</description>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">762e3f45f109c860083b07c21c77b92078002782</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「クルド人みんなが全員悪いと思わないでほしい」 友人も“強制送還”に…在日クルド人高校生が抱く思いとは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>最近のSNSでは、外国人がルール違反や犯罪行為をしている動画を、映っている人を根拠もなく「クルド人」と決め付けて拡散する投稿が多く見られる。 一部の在日クルド人が犯罪に手を染める場合があることも事実だ。一方で、学校に通いサッカーに熱中しながら健全に生きている高校生が、強制送還のリスクと背中合わせの状況にいる現実も存在する。 本記事ではジャーナリスト・ノンフィクション作家の室橋裕和氏が聞き出した、とある在日クルド人高校生の胸の内、そして取材中に起こった強制送還の事例について紹介する（本文：室橋裕和）。 少年サッカーチーム「FCクルド」と日本人チームの試合を取材した後日、選手に改めて話を聞かせてもらった。いまは高校生のAさんだが、親に連れられて日本にやってきたのは2歳のとき。 「その頃のこと、少しだけ覚えてるんですよ。入管に行くときの場面だと思うんですけど、車に乗せられてるとことか、入管の建物とか」 人生最初の記憶が、入管なのだ。親はそこで難民申請をしたのだろうか。しかし認められることはなく、一家はまだ「仮放免」のままだ。申請が却下されると再び申し立てをして、また仮放免になり……と繰り返す...</description>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">35a6bcc195451803c23cd96b5029d8b17b73809a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>トヨタが受取り期間を延長へ、株主優待のメリット・デメリット2025/08/27 商事法務, 総会対応, 会社法, 自動車</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は株主優待制度のメリット・デメリットについて見直していきます。 保有株式数は最低１００株以上となっており、１年未満で５００円分、１年～３年未満で１０００円分、３年以上で３０００円分、１０００株以上を５年以上保有で３００００円分となっており、専用サイトで発行された特典コードをスマホ用決済アプリ「トヨタウォレット」に入力することで受け取ることができます。 当初の受取期限は７月１５日だったものの、株主から手続きが難しいとの声があり、受取未了が多く期限を２０２６年２月１日まで延長したとのことです。 配当金以外のリターンを得られることから個人投資家に人気があり、株主還元や個人投資家を誘引する目的で導入する会社が多いと言えます。 一般的には年に１、２回提供されることが多く、その内容も会社によって様々です。自社の製品やサービス以外にも金券やカタログギフト、QUOカードなどが提供されます。 また、株式の保有期間に応じて内容を増やしたり、豪華にするなど安定した長期保有を促す効果も期待できます。 このように株主優待制度は個人投資家や会社にとっても様々なメリットがある反面、デメリットや法的な問題点も内包...</description>
      <pubDate>Wed, 27 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a60670e97c02aeaa2e0a2f6ee17991d64f57b287</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「被害者ぶってる」「キモイ」神奈川の小学生が“いじめ”で不登校に…卒業後、加害者児童“両親”に損害賠償求め提訴</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>神奈川県内の公立小学校に通っていた男子児童Aくん（現在は中学生）が、同級生の男子児童Bくんから継続的にいじめを受け、不登校になったとして、Bくんの両親を相手に慰謝料等約478万円の損害賠償を求め、横浜地裁に民事訴訟を提起した。 7月の第一回口頭弁論にAくんは母親と代理人弁護士とともに出廷。Bくん側は欠席したものの答弁書を提出し、争う姿勢を示した。（ライター・渋井哲也） 発達障害のひとつである「自閉症スペクトラム症（ASD）」を持つAくんは、聴覚と触覚の感覚が過敏で、日常生活のささいな刺激でも苦痛や不快感を抱くことがある。 AくんにASD傾向があることは小学校に入学したあとで発覚したという。 「1年生の時には確定診断ではなく、その傾向があるとして、通院をしていました。4年生になると、こだわりが強くなり、改めて医師に相談しましたが、『知能が高いので、支援級（特別支援学級）などの対象ではない』と言われました。 そもそも息子が通っていた小学校には支援級がなく、支援級のある別の学校に行くには送迎が必要で、大きな効果があるかわかりませんでしたから、もとの学校に通い続けました。 息子は学校が嫌いでは...</description>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2b5a1ad7c89bfdc655d517281c9d567b56f4f13a</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「FCクルド」の取り組みと、埼玉スタジアム「旗」問題の真相 「仮放免」の立場でもサッカーに熱中する子供たち</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年3月、埼玉スタジアム（埼玉県さいたま市）の客席で在日クルド人のサッカーチーム「FCクルド」の関係者らが無許可で自分たちのチームの旗を掲げようとしたところ、警備員に注意され、観戦をやめ退場したというトラブルが報道された。 近年、ネット上では埼玉県の川口市や蕨（わらび）市における「クルド人問題」がたびたび話題になり、報道も多く行われるようになってきた。一方、日本で生きるクルド人家族の日常や、入管制度や在留資格の実態まで注目されることは少ない。 本記事では、『カレー移民の謎 日本を制覇する「インネパ」』（集英社新書）や『ルポ新大久保 移民最前線都市を歩く』（角川文庫）などの著書があるジャーナリスト・ノンフィクション作家の室橋裕和氏が、FCクルドの試合風景とともに「クルド人問題」の背景にある事情を紹介する。（本文：室橋裕和） ある月曜日の夕方、よく晴れ渡った空の下。ピッチに大きな声が飛ぶ。 日本語でけんめいにアドバイスを送っているのは、中高生の男の子たち。そしてサッカーボールを追って必死に走り回っているのは、小学生のイレブンだ。 彼らはみな、埼玉県南部の川口市・蕨市を拠点とするサッカーチー...</description>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d3d3aec7c264d8d4c366ad9087881350b9fea4c6</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“普通の家庭”ほど危ない！？ 「実家の相続」安易な考えで数百万円損も…「うちは大丈夫」慢心が思わぬ“争いの火種”になるワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「相続は故人の財産を引き継ぐ大切な手続きであると同時に、時に家族の絆を壊してしまう『争族』の火種となることがあります。『うちは大丈夫』というのは慢心といえ、ごく一般的な家庭でも起きやすいトラブルと認識しておく必要があります」 こう忠告するのは、7月に出版された「財産の『奪い合い・押し付け合い』を未然に防ぐ 50代から始める終活『争族・不動産』対策」（幻冬舎ゴールドオンライン）の著者であり、行政書士平田総合法務事務所／不動産法務総研代表の平田康人氏だ。 決して、いたずらにあおっているわけではない。 実際、家庭裁判所に持ち込まれる相続争いの約75%は遺産5000万円以下。金額の大小にかかわらず、もめる火種はくすぶっているのだ。 では、なぜごく普通の家庭でも相続トラブルが発生しやすいのか。平田氏はその要因として次の4つを指摘する。 （1）遺産の大半が不動産であり、不動産は分けにくいこと （2）家族間のコミュニケーション不足と不信感の蓄積 （3）「うちの家族はもめない」という思い込みによる準備不足 （4）財産の把握不足と遺産分割の不明確さ このうち、意外に軽視されがちな（1）について、平田氏が...</description>
      <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">26a734a95a470b09145ba48eda098f607953b58a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「これでも“車のせい”になるの？」“モペット”が赤信号無視、車と衝突…ドライバーに「過失」問われる可能性は【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>赤信号を無視したモペット（あるいは電動自転車）が交差点に進入し、乗用車と衝突――。 東京・新宿の大ガード交差点を映したライブカメラに残されていた、ショッキングな事故の動画がSNS上で拡散した。 動画を見た人からは、「これは信号無視のモペットが悪い」「乗用車が可哀想」と乗用車側を擁護する声や、「これでも車の過失になるの？」「これで車側が悪くなったら運転できない」とおびえる声が集まった。 実際のところ、今回のようなケースでは、過失割合はどのように算出されるのか。弁護士に話を聞いた。 なお、今回の事故をめぐっては、信号無視をした側を「モペット」（ペダル付き電動バイク）と断定する意見もあったが、動画からはモペットか電動自転車かは判断がつかなかったため、本記事では断定していない。 SNSで拡散した投稿・動画によれば、事故が発生したのは、8月8日（金）午前8時半ごろ。 赤信号を無視したモペット（あるいは電動自転車）が、横断歩道を渡る歩行者を避けながらスピードを落とさず交差点内に侵入。青信号を直進しようとしていた乗用車と衝突した。 両者ともに、右折車が死角となり、お互いの姿を衝突の瞬間まで確認できて...</description>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 10:44:25 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">129d18833bae7f689b9eabf5c53da6c9121bc71d</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「何度注意しても指示を守らない」“問題社員”をクビにしてもいい？ 裁判所が「解雇有効」と認める“判断基準”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>職場でこんな悩みを抱えたことはないだろうか。ミスは誰にでもあるが、それが繰り返され、改善の兆しが見えない場合、企業はどこまで厳しい対応ができるのか。 本件は、ビル管理会社で勤務していた設備員Aさんの解雇について、その有効性が争われた事件である。 裁判所は「能力および適性は著しく欠如しており今後の改善も期待できない」などとして「解雇は有効」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 会社は、不動産施設の技術管理、清掃業務、警備業務などを行っており、Aさんはホテルの防災センターに配属されて設備管理の業務などに従事していた。 ■ 同年12月9日 厳重注意の内容について順守すべきとする「11月26日厳重注意」と題する書面を交付 ■ 同年11月7日 解雇。会社がAさんに交付した退職証明書には以下の記載があった（判決文を一部修正）。あくまで会社側の主張であるが、Aさんは上司の指導を聞かなかったり、作業中に寝ていたりしたようだ。 「配属先である●設備管理所において、●年●月に点検のルールを守らずに漏水を発生させたことをはじめとして、その後も繰り返し不誠...</description>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5f0be84e8a0eecd00be0348c05a6137d5efaf267</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“年金”で生活できず「生活保護」に頼った高齢者たちの“後悔”…日本の“老後生活”は「情報戦サバイバル」に？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1995年の阪神・淡路大震災では、亡くなった犠牲者の6割が「女性」でした。「年齢・性別」ごとにみると最多は「70代女性」、次いで「60代女性」「80代女性」「50代女性」と続きます（出典：兵庫県「阪神・淡路大震災の死者にかかる調査について」など）。 これは単なる偶然ではありません。上記調査によれば死者のうち72.57%が、家屋が倒壊しその下敷きになったことによる「圧死」です。被災地に一人暮らしの高齢女性が多く、戦前・終戦直後に建てられた老朽家屋に住む人の割合が高かったと指摘されており、住環境のぜい弱さと、社会構造の問題があぶり出された結果と見ることができます。 そして今も、日本社会は根本的に変わっていません。厚生労働省「被保護者調査」によれば、生活保護を受けている世帯の約55％が65歳以上の高齢者世帯であり、その中でも特に単身女性の割合が高くなっています。 75歳を超えると、その傾向はさらに顕著になり、「老後にひとり取り残された女性たち」が次々と生活保護の窓口に訪れている現実があります。（行政書士・三木ひとみ） 「男は外で働き、女は家で家事・育児・介護。その果てにどちらも生活困窮。そん...</description>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">1fa3a3f25a4c9768d7c79d58e7b712131122c9a2</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ゼンショーHDが５００億円分発行、社債型種類株式とは2025/08/25 商事法務, 総会対応, 会社法, 外食</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>牛丼チェーン「すき家」などを展開する「ゼンショーホールディングス」は１８日、議決権と普通株式への転換権のない種類株式５００億円分を発行すると発表しました。 同社としては初とのことです。 今回は社債型種類株式について見ていきます。 報道などによりますと、ゼンショーホールディングスは議決権と普通株式への転換権がない社債型種類株式５００億円分を発行し、「すき家」や「はま寿司」などの新規出店費用の他、デジタル投資に充てるとされます。 同種類株式の配当利率は発行後おおむね５年間は年率４～4.5％で固定し、発行条件は９月９～１１日に正式決定するとのことです。 申込期間は条件決定日の翌営業日～９月３０日で、払込期日は１０月１日となっており、１０月２日に東証プライムに上場される見通しです。 このような社債型種類株式の発行は同社では初とされます。 「社債型種類株式」とは、優先株等として上場される株式のうち、社債に類似した性質を持つ種類株式をいいます。 通常の優先株式は普通株式よりも優先して配当を受け取ることができる代わりに議決権が制限されていることが多いと言えます。 会社経営には関心がなく、もっぱら配当...</description>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">17f71214047f64542a8d9e3e1c9173ffda349acc</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「極道並みの容貌」でタバコを配り立ち話…大阪・西成の“マトリ”が売人や中毒者を逮捕するために行っていた「情報収集の手法」とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、「大麻」や「麻薬」など違法薬物が若年層を中心に広がっており、厚生労働省のデータによると、2024年の薬物事犯全体の検挙人員は1万4040人と、前年（1万3815人）を上回る結果となった。 こうした薬物犯罪を専門に捜査する機関の一つに厚労省の麻薬取締部が存在する。 高濱良次（たかはま・よしつぐ）氏は1972年から2008年までの36年間、麻薬取締官、通称「マトリ」として現場一筋で薬物犯罪の捜査に当たり、現在はコメンテーターとして活動。複数の書籍も刊行している。 本連載では高濱氏が実際に経験した「薬物犯罪」や「マトリ」の内情を紹介。第1回は1947年生まれの高濱氏が30代後半に経験した、当時の大阪市西成区の状況と、ある“苦い思い出”について取り上げる。 ※ この記事は高濱良次氏の書籍『マトリの独り言』（文芸社）より一部抜粋・構成。 西成署の通りは、その通りの入り口から西成署近くまで、数十メートル間隔で密売人が立ち、そこにやって来る客に覚せい剤を売っていました。 仮に売人をその場で逮捕すれば、その周辺にたむろする他の売人は一斉に逃げ出しますが、その後時を置かずして売人たちはまたその場所...</description>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 10:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">81021853b3359a7491c668c68559d83a9ed81b15</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>一家3人を殺害後、犯人は愛車シルビアと消えた…27年前の群馬でストーカー行為の末、凶行に及んだ男の“足取り”は【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>27年前の大雪の1月、群馬県群馬町（現高崎市）の石井武夫さん宅が血に染まった。犯人は、この家で両親、祖母と同居する長女を、ストーキングしていた小暮洋史。 3人が殺害されたことを知らずに帰宅した長女は、自身も襲われたが、約1時間半にわたり、小暮を説得し、九死に一生を得る。 だが、現場から姿を消した小暮はそれ以来、足取りが途絶え、重要指名手配されているいまに至るまで、消息も行方も不明のままだ。 ※ この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 1998年1月14日の夜、群馬県群馬町で電気工事業を営む石井武夫さん（当時48歳）宅で、武夫さんをはじめ、妻・千津子さん（同48歳）、武夫さんの母・トメさん（同85歳）の3人が惨殺された。 犯人は、武夫さんの長女（同21歳）にストーカー行為を働いていた運送会社の元従業員・小暮（同28歳）と判明しているが、事件から27年以上が経過した現在も小暮容疑者は逮捕されておらず、警察庁指定重要指名手配被疑者の身にある。 小暮は1969年、群馬県前橋市に生まれた。幼少期から周囲とコミュニケーションを取...</description>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5b8aa6f83dae582ab5ba27e8c929c21d118dbb4e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>アポロ月面着陸「陰謀論」に東大生もダマされた？ “真空”で星条旗が揺れるはずない…「ねつ造」説の“科学的根拠”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>1969年7月20日、アポロ11号が月面に着陸した。アメリカ航空宇宙局（NASA）による人類初の月への有人宇宙飛行計画「アポロ計画」が実現された瞬間だった。 時代は冷戦下。宇宙飛行士のニール・アームストロングとバズ・オルドリンが月面に立てた星条旗は、ソ連との宇宙開発競争を繰り広げていたアメリカの勝利を世界に知らしめる象徴的な出来事だったろう。 日本でも、NHKが衛星生中継の特別番組を放送し、この歴史的な出来事を伝えている。アポロ計画によって、人類は6回にわたり月面へ降り立ち、合計400キログラム近い石を持ち帰った。宇宙飛行士たちが月面を歩行した姿も、当然のことながらフィルムに収められている。 しかし、2015年9月、東京大学で非常勤講師を務める左巻健男氏が講義中に「アポロ宇宙船は月面に着陸したか？」と質問したところ、中高理科の教職免許取得を希望する理系の学生7人のうち4人が「月面着陸はなかった」と回答した。 その背景にあったのは、テレビ番組などでも取り上げられた「陰謀論」だった。 科学的な事実に基づかない言説は、時として社会に混乱をもたらす。特にSNS時代の今、安易な発信や拡散は法的リ...</description>
      <pubDate>Sun, 24 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">89774b45d0fc11442f834cdc4fb669f62cda1f54</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>“不法就労”の「外国人労働者」が日本経済を支えてきた？ 入管も“黙認”してきたが…「取り締まり強化」に舵を切った“ターニングポイント”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月12日、在留期間が過ぎても残留していた外国人を自身の会社で雇用して就労させていたとして、埼玉県警浦和署は県内の会社代表の男性を入管難民法違反（不法就労助長）の疑いで逮捕した。 5月23日には出入国管理庁が「ルールを守らない外国人により国民の安全・安心が脅かされている社会情勢に鑑み、不法滞在者ゼロを目指し、外国人と安心して暮らせる共生社会を実現する」と発表。 一方、9月に『パレスチナ占領』（ちくま新書）の出版も予定されているジャーナリスト・記者の平野雄吾氏の著書『ルポ 入管――絶望の外国人収容施設』（2020年、ちくま新書）では、人手不足の時代に日本の経済・社会を支えてきたのは非正規滞在の外国人労働者であることが指摘されている。 本記事では、同書から、当初は不法就労を「見て見ぬふり」してきた入管や警察が1990年代から取り締まりを厳しくした経緯や、1970年代の「マクリーン判決」が現在の外国人の法的地位に与えている影響について書かれた内容を、抜粋して紹介する。 「木材運んで」「君はそれ壊して」。2019年冬、東京都渋谷区の住宅街の一角で男たちが声を張り上げた。頭にはヘルメット、手には...</description>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 10:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">01b260e1fbbbbbcacfb6f78bb42b8e10d7e4da0a</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>なぜ「不倫はダメ」なのか？ 家庭崩壊だけではない…既婚ゆえの“バレバレ行動”と“危険な妄想”の末路</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>テニスの錦織圭選手が、モデル女性との2年半にわたる不倫を週刊文春に報じられ、謝罪文を発表。女優の永野芽郁さんと俳優の田中圭さんによる不倫疑惑では、両者は「友人関係」と否定したが、週刊誌がLINEトークの一部を掲載し、疑惑はくすぶり続けている。 あくまで個人間の色恋沙汰、個人のモラルの問題とされる「不倫」が、なぜこれほどまでに注目を浴びるのか。本連載では、不倫を単なる個人の問題としてではなく、「社会の問題」として考える。 最終回である今回は、不倫によってもたらされるリスクと損失を、個人、家庭、職場、そして次世代へと波及する“社会的コスト”という視点から総ざらいする。（連載第1回はこちら／全5回） ※この記事は坂爪真吾氏による書籍『はじめての不倫学 「社会問題」として考える』（光文社）より一部抜粋・構成。 多くの方は、「たかが不倫、そこまで怖がらなくても」「パートナーにバレないようにやれば、大丈夫でしょう」と思うかもしれない。そこで法律的・倫理的な理由以外に「なぜ不倫を防止する必要があるのか」を再確認したい。 第1の理由は、単純な話だが高確率で周囲にバレるからだ。多くの場合、不倫は誰にとっ...</description>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 10:16:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d57554863135aa2fc66cd5de056704b6f47808d1</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>戦争が人々を「犯罪者」に変える？ “普通の人”が強盗、暗殺を…ナチス占領下のベルギーで精神科医が見抜いた、人間の“原始的”本能</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>精神科医、犯罪学者、作家――。3つの顔をもち、20世紀のベルギーで活動した、エティエンヌ・ド・グレーフ。 ド・グレーフは、第一次世界大戦を経て、精神科医としてのキャリアを歩んだ後、刑務所や大学に活動拠点を移動。第二次世界大戦中も、ナチス・ドイツ占領下のベルギーにて、犯罪学を研究し、講義は人気を博していたという。 明治学院大学准教授の梅澤礼氏はド・グレーフの思想について「国外では戦争が終わらず、国内では憎悪犯罪がなくならない、現代社会の理解にも役立つ」と指摘。本連載では、言語の壁などから、これまで日本国内ではあまり注目されてこなかった彼の研究を紹介する。 第1回は「戦争」という状況下で、人々が犯罪に走るプロセスについて、ド・グレーフの分析を取り上げる。 ※ この記事は梅澤礼氏の書籍『犯罪へ至る心理』（光文社新書）より一部抜粋・構成。 講義と診察で多忙を極めつつも、戦争の渦中に投げ込まれた精神科医・犯罪学者として、ド・グレーフは人間について追究しようとしました。精神障害者を「遺伝的疾患の持ち主で、次世代にも病を広げるもっとも危険な連中」として断種したナチス・ドイツについては言うまでもありま...</description>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">2ec04e093a6f9cbe2a37d0d3d020585d39c500f0</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ガソリン税「暫定税率」廃止でも解決せず？ 消費税“二重課税（Tax on Tax）”の問題…「少しでも多く税金を」政府の“都合の良い解釈”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月1日、立憲民主党など野党は、臨時国会（5日閉会）にガソリン税の「暫定税率」を廃止する法案を提出した。与党の自民党・公明党も、暫定税率を年内に廃止する方向で合意しているが、代替の財源確保等の問題をめぐり調整が難航することも予想され、先行きは不透明といわざるを得ない。 また、仮に暫定税率が廃止されたとしても、その他にも、ガソリン税を含むガソリン価格全体に「消費税」がかかるという「Tax on Tax（タックス オン タックス）」の問題は残る。 このような、いわば「税金の上からさらに税金が取られる状態」が、なぜ1989年の消費税導入以来36年間にわたり正当化されてきたのか。税法理論からみて問題はないのか。 税法理論に詳しく、YouTube等を通じ、納税者の側に立って税金・会計に関する情報発信を行っている、黒瀧泰介税理士（税理士法人グランサーズ共同代表、公認会計士）に聞いた。 ガソリンを購入すると、ガソリン税が『1リットル53.8円』かかる。そして、ガソリン税を含むガソリン価格全体に10%の消費税が課税される。 資源エネルギー庁によればガソリン価格は8月18日時点で1リットル174.7円。...</description>
      <pubDate>Sat, 23 Aug 2025 09:38:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">189d87fa50cb3cab3cae0608d9ee7f836fd4b562</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「お金がもつか不安」“奨学生”の9割以上が物価上昇で「食費」に苦しむ事態が判明</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月21日、孤立する若者を支援するための活動を行う認定NPO法人「DxP」（ディーピー）は、近年の物価上昇が奨学生の食費・食生活に与えている影響や困りごとに関するアンケート調査の結果を発表した。 今回発表された「給付型奨学生食糧支援プロジェクトアンケート」は、独立行政法人日本学生支援機構（JASSO）が実施する給付型奨学金を受給している奨学生354名を対象に行われた。応募期間は今年7月1日から同月25日まで。 その結果によると、「最近の物価上昇について、家計に対する影響はありますか？」の質問には91％の奨学生が「苦しくなった」または「非常に苦しくなった」と回答。これらの回答をした奨学生のうち約65％は食費の支出が以前と比べて「増えている」と回答、約10％は「大幅に増えている」と回答している。 また、「普段の食事に満足しているか」との質問に対しては、約50％の奨学生が「あまり満足していない」、約6％が「全く満足していない」と回答。 さらに、今回のアンケートでは「学校や家族関係、生活やお金に関して困っていること」について自由回答で質問している。その結果をDxPが分析したところ、家庭の経済的...</description>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 17:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a3630777de044f55129715579978d34897712db4</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>LINEヤフー「出社回帰」にザワつく世間 リモートだから入社したのに「話が違う」…企業の“方針転換”に法的問題は？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>LINEヤフー社の「出社回帰」で、在宅ワークが定着する企業周辺がざわついている。同社はリモートワークを推進する企業の一翼を担っていただけに、このまま日本の働き方からリモートワークが縮小していく懸念もあるようだ。 同社が全社員を対象としたリモートワークへ移行したのは2020年10月（当時の社名はヤフー）。恒久的な制度として、約95％の社員が「ほぼフルリモート」となり、リモートワーク先進企業として注目を集め、「原則出社」が常識のそれまでの働き方に一石を投じた。 あれから約5年。同社は出社回帰を打ち出し、今年4月からは「週1回」や「月1回」での出社も求め、‟フルリモート”を原則廃止している。一度は全社的にテレワークを推奨していたものの、大幅な方針転換となることから社員の反発は少なくなく、労使間のあつれきも生じているという。 こうしたケースで、企業の「出社強制」は法的に問題ないのか。労働問題に詳しい向井蘭弁護士に聞いた。 「原則として、企業は労働契約に基づき、従業員の勤務場所を決定する権利（業務命令権・配転命令権）を有しています。したがって、労働契約や就業規則に勤務場所が特定の事業所と定められ...</description>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">70972799ccbcd865cd88c2b1946d01bf1a72a561</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>スマホを「レンチン」し破壊、土下座強要で男2人逮捕 “暴露系”へ反撃のつもりが…プライバシー晒されても“絶対にやってはいけない”こと</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月13日、東京・葛飾区で暴露系アカウントを運営する40代男性の自宅に侵入し、土下座を強要したとして男2人が逮捕された。 複数の報道によると、2人は5月、窓ガラスを割って侵入し、寝ていた男性に「SNSのアカウントのパスワードを教えろ。今までの投稿について謝罪しろ」と土下座を強要。さらにスマートフォンを電子レンジで加熱して破壊したという。 被害者男性はキャバクラ店員の個人情報や他人の裏話をSNSに投稿する「暴露系」アカウントを運営。約1万人のフォロワーを抱えており、容疑者らの行動は、被害者に暴露話を投稿された人物から、投稿を削除させるよう依頼を受けたことがきっかけとみられている。 いくら「暴露話」によって被害を受けたとしても、他人のスマホを破壊したり、土下座を強要したり…といった行為は犯罪である。だが、もし仮に、自己のプライバシーに関する情報や個人情報等を、「暴露系」インフルエンサーに晒（さら）されてしまった場合、どのように相手と交渉するべきなのだろうか。 刑事事件や削除請求に詳しい雨宮知希弁護士はまず「正当な抗議のつもりでも、相手が“恐怖”を感じた時点で、刑事責任を問われる可能性がある...</description>
      <pubDate>Fri, 22 Aug 2025 09:55:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">82cbf7b6d8e2e9a113ddc8aab9dd685fa7c6d5c9</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「居場所を守りたかっただけ」勤続10年以上のアルバイトが「不当解雇」訴える 営業所閉鎖で“異動拒否”した従業員を辞めさせる正当性は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>株式会社スリーエスコーポレーション（本社・京都府宇治市）宇都宮営業所で10年以上アルバイトとして勤務していたAさんが、営業所閉鎖と異動の拒否を理由とした解雇は不当として、8月20日、東京地裁に地位の確認を求める訴訟を提起。 同日午後、Aさんと、所属する労働組合「日本労働評議会」のスリーエス分会、原告代理人らが都内で会見を開いた。 内装リフォーム等を手掛けるスリーエス社は1992年に創業。京都に本社を構え、東京支社、神奈川支店、名古屋支店、福岡支店など全国に拠点を持つ。 同社とスリーエス分会の間には、労働条件等をめぐり対立してきた歴史がある。 スリーエス分会は2016年に結成。所属する組合員は、全員が非正規労働者（アルバイト）だ。 結成当時、同社は非正規労働者との間で、形式上は請負契約を締結していたものの、実態としては雇用関係であったことから、スリーエス分会は団体交渉を通じて、同社に対し雇用契約への転換と未払い賃金の支払いを認めさせた。 また、同社のアルバイト社員の中には正社員に技術指導するほどの力量がある者もいるなど、業務内容に相違はなかったという。しかし、ボーナス支給の有無などから、...</description>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 11:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">c8871db943d7bc810e737d8327076617ee260030</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「Googleマップ」の“履歴”から「月173時間」時間外労働を立証 元工場長の過労死が認定される</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>東京都内の工場で働いていた男性（当時65歳）が2022年に自死した問題で、青梅労働基準監督署は長時間労働による過労自殺として労災認定した（7月28日付）。 本件の特徴は、遺族側が位置情報アプリ「Googleマップ」の移動履歴を活用し、時間外労働時間数を立証したこと。近年、労災認定における実労働時間の立証は被災者・遺族側にとって不利に働く傾向にあったところ、今回の認定には大きな意義があると代理人弁護士らは強調する。 被災者の男性は株式会社「サカモト・ダイテム」（東京都目黒区）の事業所（東京都福生市）で60歳まで「工場長」として働き、定年退職の後も「工程長」として再雇用され同事業所で働いていた。同社はプラスチック形成の金型やモールドベース（金型の外周部を構成する部品）を製造している。 男性は工場長の頃から、金型やモールドベースなどの製品の受注、設計、製作、検品、出荷のすべてに責任を負っていた。工程長となった後も業務の内容にほとんど変化はなく、引き続き受注から出荷までのすべてに責任を負っていたという。 新型コロナウイルスの流行を受け生産拠点が海外から国内に転換したことに伴い、2022年4月、...</description>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 10:52:16 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">0ce97cbf738264132fbf31f4e8683957b3597c58</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>“除霊のため”でも「不同意性交等罪」は成立する？ “自称霊媒師”の男が20代女性へのわいせつ行為で逮捕…犯罪になる“線引き”とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「除霊のため」と偽って性行為に及んだ男が不同意性交等罪の疑いで逮捕された。報道によれば、男は自らを霊媒師と称し、「性行為でなければ生き霊をはらえない」と説き、20代女性に対してわいせつな行為を行ったという。 不同意性交等罪では、性行為における「同意」の判断の複雑さが問題になる。だまして同意させる行為は、当然「不同意」とみなされそうだが、法的にはどう判断されるのか。 同意を得ての性行為ではあったが、「除霊のため」やむを得ず相手が同意をしている場合、「同意」があったと認められるのか。 「ポイントになるのは、行為が『わいせつなものではないとの誤信をさせること』です」 こう指摘するのは性犯罪や風営法に詳しい、若林翔弁護士だ。どういうことなのか。 「その程度について、法改正前の過去の裁判例では、精神的余裕を失い抗拒不能（※）と言える程度の行為によって性行為をすることが必要としているものもあり、その裁判例では霊感治療と称して性行為をした被告人は無罪になっています。 法改正により強姦（ごうかん）罪・強制性交等罪は、不同意性交等罪となっているので、これらの要件は緩和される可能性もありますが、虚偽（「除...</description>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9d088d452737e211a47c6e2b63c5aa405f67bb07</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>全事業場へのストレスチェック義務化へ、労働安全衛生法等の改正について2025/08/21 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今年５月に成立した改正労働安全衛生法により、事業場のストレスチェックが全ての事業場で義務化される見通しです。 施行は３年以内に政令で定める日となっています。 今回は改正労働安全衛生法と作業環境測定法について概観していきます。 令和７年５月、多様な人材が安全にかつ、安心して働き続けられる職場環境の整備を推進するため、個人事業主等に対する安全衛生対策の推進、職場のメンタルヘルス対策の推進、化学物質による健康障害防止対策等の推進、機械等による労働災害の防止の促進等、高年齢労働者の労働災害の防止の推進等の措置を講ずることを目的に、労働安全衛生法と作業環境測定法の一部を改正する法律が成立しました。 また、建設アスベスト訴訟の最高裁判決（令和３年５月）で労働安全衛生法２２条（健康障害防止措置）は労働者だけでなく、同じ場所で働く労働者でない者も保護する趣旨と判断されたことを受け、個人事業者等が混在する作業での災害防止措置が見直されました。 （１）個人事業主等に対する安全衛生対策の推進 労働安全衛生法の改正で、個人事業者等の業務上災害の防止と、同じ事業場で働く労働者の災害防止のため、個人事業者等も労働...</description>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">64671be5911b5f3bcdc61e0e03604071655d0e66</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>教員同士で年収に“4倍”格差…都内進学校の非常勤講師が差額分求め学校を提訴 東京地裁</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「専任教員と比較して4分の1の年収しかない」――。 都内の進学校に勤務する非常勤講師3人が、専任教員と同様の職務を行いながら待遇に著しい差があるのは民法709条の「不法行為」を構成するとして、2013年4月から今年3月までの差額賃金合計およそ1億2600万円の支払いを求め8月19日、東京地裁に提訴した。（ライター・榎園哲哉） 東京地裁への提訴後、非常勤講師3人のうちの2人（A氏・B氏）が原告代理人の3人の弁護士と共に都内で会見に臨んだ。 原告の3人が勤務するのは中高一貫の私立の進学校で、「学校法人桜丘」が設置・運営する桜丘中学校・桜丘高等学校（東京都北区）。 3人はいずれも「コマ給」と呼ばれる給与形態（1コマ＝1回の授業＝単価×1週間の授業数×4週）で勤務している。 A氏は2017年4月入職、B氏とC氏は2013年4月入職。当初は、1年ごとの有期労働契約だったが、2022年8月に労働組合を結成し、無期転換権（※）を行使して2023年4月、無期労働契約を学校側と結んだ。 ※有期労働契約が更新されて5年を超えたときに、労働者の申し出によって無期労働契約に転換される。2013年4月施行の改正...</description>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 18:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9b4a864dc94df08d731883ed96498ec2a8b30714</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>福山雅治「フジの女子アナ飲み会」参加で“5年連続トリ”紅白にも影響か 「下ネタ」冗談のつもりでも…“特大しっぺ返し”の恐ろしさ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「女性セブン」のスクープに激震が走っている。 中居正広氏（53）と元女性アナをめぐるトラブルから、フジテレビ局内の経営陣の人権意識の低さやハラスメントに寛容な風土が次々と明らかにされた第三者委員会の調査報告書。その中で繰り返し指摘されていたのが「不適切な会合」の存在だ。自局の女子アナにセクハラまがいの行為が横行し、参加を拒めば人事や査定に不利益を被るケースもあったという。 その報告書に「有力番組出演者」として記されていた人物が、福山雅治氏（56）だったと「女性セブンプラス」が18日、配信した。（ライター・中原慶一） 「会合」は2005年前後から年1～2回のペースで開かれ、大多亮（おおた とおる）専務（当時）と、少なくとも19名（退職した者も含む）の女子アナが参加。報告書には、女性アナから「不快な思いをした」という証言や「下ネタ的な発言があった」との指摘も盛り込まれていた。 「『有力番組出演者』については、調査報告書が公開された当初から憶測や予想が飛び交っていましたが、芸能メディアも確信に迫る情報はつかめずにいました。 それが、ここへ来て、この手のスキャンダルとは無縁のクリーンなイメージ...</description>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 10:41:07 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">80f67e30062ef6df523f66e26da448794d911219</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>営業契約「名義借り」で懲戒解雇、退職金ゼロとなったが…裁判で争った結果「約300万円」支給されたワケ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>営業成績に悩む保険会社の営業社員Aさんが、知人に打診して「名義借り契約」に手を染めてしまった。 会社はAさんを懲戒解雇とし、退職金約999万円を全額不支給とした。 裁判所は「懲戒解雇はOK」だが「退職金全額不支給は違法。3割にあたる約299万円は支払え」と判断した。 以下、事件の詳細について、実際の裁判例をもとに紹介する。（弁護士・林 孝匡） 生命保険会社で営業職として保険の販売業務に従事していたAさんは、営業成績に悩んでいたようだ。 解雇の発端となったのは、2016年、Aさんが旧知の友人であるBさんに対して「名前だけ貸してほしい」旨依頼し、生命保険契約を成立させた行為である。Bさんには保険料の支払意思も加入意思もなく、Aさんがすべての保険料（月額5000円）を肩代わりしていた。 契約期間は33か月におよび、最終的にはAさんの依頼でBさんが解約手続を行い、解約返戻金もAさんが受け取った。いわゆる「名義借り契約」であり、会社が定める就業規則では、懲戒解雇の対象となる行為に位置づけられていた。 それから約6年後、Aさんは別の知人Cさんとその息子に関する保険契約を2件手がけた。いずれも契約者...</description>
      <pubDate>Wed, 20 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d17c307b8794e355a4620a3ebee0ae597a7cfa36</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護基準引き下げ「違法」判決に厚労大臣「真摯に反省する」コメントも…原告側「行政に軽視されている」不信感あらわ</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>最高裁でその違法性が認められた生活保護基準の引き下げをめぐり、今後の対応を進めるべく厚生労働省は8月13日、有識者9人でつくる専門委員会を設置。同日、第1回会合を開いた。 また、15日には福岡資麿厚労大臣が定例記者会見で最高裁判決に触れ、「真摯（しんし）に反省する」と述べた。18日には第1回会合後初めて、原告代表らが厚労省に対して交渉を行った。 しかし、引き下げられた基準の回復、差額の遡及（そきゅう）支給を含む今後の道筋は明らかになっておらず、原告らは「司法判断を行政が履行しないのではないか」と不信感を募らせている。（ライター・榎園哲哉） 2013年8月から2015年4月にかけて、厚労省は生活保護のうちの食費など生活に直結する「生活扶助費」の基準額を平均6.5％引き下げた。 原告と支援する弁護士らによる「いのちのとりで裁判全国アクション」は、基準額の引き下げは憲法25条が定める「生存権」の侵害にあたるとして、2014年以降、全国29地裁で31の訴訟を提起した。 43の下級審判決（地裁31、高裁12）のうち、上告された大阪と愛知の二つの訴訟について最高裁第三小法廷（宇賀克也裁判長）は6月...</description>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 13:30:41 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5ff88cb59bf0b1387d8c9b85b6ac7fbf2284c2a3</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>新宿で「矯正展」 SNSでバズる“刑務所製”せっけんも販売…「受刑者」が作った商品を展示・販売する意味とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月19日（火）から新宿駅西口広場イベントコーナーで開催される「新宿矯正展」。1点で10万円を超える家具から、食品やバッグ、日用品といった幅広い商品の展示・販売が行われるが、これらの多くは刑務所の中で製作されたものだ。 刑務所作業製品は「キャピック商品」と呼ばれ、その売り上げの一部は公益財団法人矯正協会を通じて、犯罪被害者支援団体の活動に助成されており、2005年度から2024年度までに、累計8500万円の支援が行われている。 また、キャピック商品には「安くて品質が良い」という強みがある。 今回の新宿矯正展で出品を予定している商品の中で、もっとも高価なものは栃（とち）の一枚板で69万3000円。また、屋久杉一枚板はもっとも高いものが55万円、もっとも安いものでも46万2000円。さらに牛革製トートバッグは7260円、千葉刑務所の紳士靴でもっとも高いものは1万1000円だ（全て税込み）。 今回、矯正協会とともに新宿矯正展を開催する府中刑務所の担当者は「これらの商品は決してお手軽な価格ではありませんが、市場の同クラスの製品と比べると、かなり安価でおすすめです」と太鼓判を押した。 こうした高...</description>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 10:44:36 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">3ff9267bc25e9741bd2586740ea793e212d03b2d</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「問題を全く理解していない」“ポケカ転売対応”に消費者怒り、謝罪も裏目に…マクドナルド本部の“的外れ発想”招いた根本要因【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>マクドナルドが販売するハッピーセットの「おまけ」をめぐる転売問題がくすぶっている。 7月15日、日本マクドナルドは8月9日から3日間限定でハッピーセット「ポケモン」の購入者に「ポケモンカード」を配布すると予告。これまでもコラボハッピーセットをめぐっては「ちいかわ」「マインクラフト」などが販売された際、転売をめぐるトラブルが発生していたことから「同様の事態になるのでは」とSNS等で心配の声が寄せられていた。 8月7日、日本マクドナルドは転売対策のため、フリマアプリ「メルカリ」との協力を発表。「情報共有を行い、発売前後の注意喚起や権利侵害品対策などの取り組みを実施」すると表明した。 ところがポケモンカード配布当日の8月9日、事前の対策もむなしくフリマサイトへの転売や食品の投棄が続出するなど混乱。日本マクドナルドは同日中にポケモンカード配布の早期終了を発表した。 8月11日、日本マクドナルドが謝罪と今後の対応について声明を発表し「購入数のより厳格な制限」などを提示。続いて14日にも、翌日からのハッピーセット「ポケモン」第2弾の発売を控え、17日までの3日間は「1グループ様1会計、3セットのご...</description>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">d3f9fcb7af28d32ef83be91b5db749fe28e1e6a3</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>建設資材会社が賃金不払いで書類送検、労働法の賃金規定について2025/08/19 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>従業員に９ヶ月分の賃金を支払っていなかったとして、札幌市の建設資材会社とその取締役が札幌区検察庁に書類送検されていたことがわかりました。 不払い額は計４２０万円とのことです。 今回は労基法などによる賃金規定を見直していきます。 報道などによりますと、札幌市の建築資材会社において、２０２３年９月～１２月と２０２４年２月～６月の合わせて９ヶ月間で、従業員１人に対し計４２０万円の賃金不払いがあったとされています。 従業員が労基署に相談したことにより明らかになったとされており、会社には１０人程度の従業員がいたが２０２４年１２月から経営不振で在職者はおらず事実上倒産していたとのことです。 労基署は労働基準法違反の疑いで札幌区検察庁に書類送検しました。他にも不払いがあると見られ、その額は合わせて６７０万円に上るとされています。 労働基準法第２４条では、「賃金は、通貨で、直接労働者に、その全額を支払わなければならない。」と定められています。 これはいわゆる賃金支払い５原則と呼ばれ、（１）通貨払いの原則、（２）直接払いの原則、（３）全額払いの原則、（４）毎月１回以上払いの原則、（５）一定期日払いの原則...</description>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ee5abe7a4805a738eeafbe06db5401198bec8d7e</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護「外国人が優遇」のウソ 受給者は全体のわずか3％…「日本人より不利」制限的運用の実態</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>先月行われた参院選では、移民政策をはじめとする外国人への対応も争点の一つとなった。一方、SNSでは「外国人への生活保護支給」をめぐる真偽不明の情報、デマ、ネガティブな意見も散見される。 外国人はそもそも生活保護を受けられるのか、対象や条件はどれほど厳しいのか。またSNSでうわさされているような“外国人への優遇”は本当にあるのか。 『生活保護と外国人』（明石書店）の著者であり、外国人への生活保護支給に詳しい一般社団法人「つくろい東京ファンド」事務局長の大澤優真氏に取材した。（ライター・榎園哲哉） 「生活保護受給世帯の3分の1は外国人」――。 参院選さなかの7月、こうした情報がSNSで拡散された。だがこれは明らかな“デマ”だ。 政府統計などを基に有志の研究者らで編集・運営するサイト「移民政策データバンク」によると、すべての生活保護利用者（約200万人、2025年2月厚労省調査）のうち、外国人（外国籍者）の割合は3.25％（約6万5000人、2023年度時点）。この10年間は3％台前半で推移している。 国籍別の内訳は人数の多い順に次の通りだ（2023年度時点）。 この上位4か国で全体の87....</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">848bf4a16b56c6452b854e7dcc68cc11efbf93be</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>元一級建築士が、なぜ生活保護＆ホームレス状態に？ “行政のミス”で家を失い困窮も…救済を「放置」した市役所の怠慢</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「生活保護を受けている人が、ホームレス状態だった」と言うと、多くの人は「あり得ない、作り話だ」と思うかもしれません。 しかし、これは厳然たる事実です。しかも、法の不備や制度設計のミスではありません。行政、あるいは地元の市議等がSOSを受け取り、事実を把握したにもかかわらず、法制度にのっとった適正な対処を行わず放置した結果です。 静岡県富士宮市に住民登録があるユキオさん（仮名・60代男性）は、行政の落ち度が原因で家を失い、1年近くもホームレス生活を余儀なくされ、役場、政治家、法テラス、NPO支援団体など、あらゆる所に何度も救済を求めてきました。ところが、長らく救済を受けることができなかったのです。富士宮市といえば、夏の暑さも冬の寒さも過酷な場所です。 住居を失った人に安全な生活場所を提供するのは、生活保護制度の基本原則です。国が示す「生活保護手帳」でも、住宅扶助は必要不可欠な支援とされています。それなのに、なぜここまで放置されていたのでしょうか。 本来あってはならないことに遭遇し、被害を受けたとき、正当な手段でしかるべき機関に救済を求めているのに、どこもまともに話を聞いてくれず、たらい回...</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 09:56:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b5e8fccaca6014b9fdb9768298f7d90e6ba48bc4</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ガンホーが臨時株主総会に備え、基準日を「8月12日」に設定2025/08/18 商事法務, 総会対応, 会社法, IT, エンターテイメント</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>ガンホー・オンライン・エンターテイメントは、アクティビストから臨時株主総会の招集を求められている件に関連し、総会招集のための基準日を８月１２日に設定したと発表しました。 総会は９月に開催予定とのことです。今回は会社法が規定する基準日について見直していきます。 報道などによりますと、現在ガンホー・オンライン・エンターテイメントの株式を１０％以上保有し、同社の主要株主となっている投資ファンド「ストラテジックキャピタル」は、現在臨時株主総会の招集を同社に求めているとされます。 ストラテジックキャピタルは、ガンホーがスマホアプリ「パズル＆ドラゴンズ（パズドラ）」ヒットから１３年にわたってそれ以外のヒット作を生み出せていないことなどを問題視し、同社社長の退任などを求めているとのことです。 ガンホーは臨時株主総会の招集について取締役会決議などの機関決定を経ていないとしつつ、開催する場合に備えて基準日を定めることとしたとしており、９月の開催を見据えて８月１２日を基準日としました。 会社法１２４条１項によりますと、株式会社は一定の日を基準日と定め、基準日において株主名簿に記載され、または記録されている...</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">e9f3d7be99de8d4bccfef3c782224a047d965d5b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>再販売価格の拘束のダンロップ、改善計画を公取委が認定2025/08/18 契約法務, コンプライアンス, 独占禁止法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>今回は独禁法が規制する再販売価格の拘束について見直していきます。 同社は今年４月頃まで、希望小売価格を定めた上で自らまたは卸売業者を通じて小売業者に希望小売価格で販売するよう要請していたとのことです。 また、希望小売価格よりも低い価格または実質的な割引を行って販売している小売業者を他の小売業者からの苦情などで把握した場合も、希望小売価格で販売するよう要請していたとされます。 公取委はこれらの行為について独禁法が禁止する再販売価格の拘束に該当する疑いがあるとしていました。 相手方を通じて間接的にこれらの拘束行為を行う場合も同様とされます（同号ロ）。 単にメーカー希望小売価格を設定するだけなら何ら問題はありませんが、その価格以上で販売することを要請したりすると違法ということです。 これにより相手方の自由な価格決定を妨げ、流通業者間での価格競争や消費者の製品選択も阻害することとなるからです。 なお、書籍や雑誌、新聞、音楽CD等は例外的に適用除外となっています。そのため、これらの著作物については定価を定めて販売されています。 公取委の流通・取引慣行ガイドラインによりますと、この拘束が認められる...</description>
      <pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">98d17522140e94c0b5654ba0e1f4863d89a61e79</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>蓮舫氏のX投稿「公選法違反」可能性は“低い”が…「選挙を軽くみていた」元議員秘書の弁護士があえて“批判”する理由</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>7月20日に施行された参議院議員選挙において比例代表選挙区で当選した蓮舫議員（立憲民主党）が、投開票日当日にXにてアカウント名「【れんほう】2枚目の投票用紙!」で投稿を行ったことが、「公職選挙法違反」にあたるのではないかとの「疑惑」が指摘されている。 産経新聞が当初、蓮舫氏が投開票当日にXのアカウント名を上記に変更したと誤って報じたこともあり（7月25日。翌日に訂正、オンライン版では蓮舫氏への謝罪も掲載）、何が公職選挙法違反にあたり得るのかが曖昧なまま、蓮舫氏への非難の声が拡散されている。 また、オンライン署名サイトで蓮舫議員の当選無効を求める署名活動が行われ、8月15日時点で15万筆を超えている。 もちろん、署名がどれほど多く集まろうと、法的効力がないのはもちろん、違法か合法かの結論を左右することもない。とはいえ、実際に「公職選挙法違反」があったか否かは気になるところである。元議員秘書の経歴を有し、公職選挙法や政治資金規正法等の実務に詳しい三葛敦志（みかつら あつし）弁護士に聞いた。 まず、本件について問題となる公職選挙法の規定を確認しておこう。同法129条は、参議院比例代表選挙の選...</description>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2025 10:19:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">b342581d742e6f26f58b26991da69774f75f075c</guid>
      <category>憲法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ネイリストの女性が自宅2階から転落死 現場にはちぎれたネックレス、血痕も…“侵入者”形跡なしの不可解【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>18年前、茨城県日立市でネイリストが不可解な死を遂げた。 念願の美容室をオープンさせた当日、しかも入籍を9日後に控え、亡くなる理由など見当たらない‟絶頂期”にみえるタイミングでの死。 「一体なぜ？」。誰もが首を傾げた事件は自死の線が濃厚なままフェードアウトしたが、真相は不明のままだ。 ※ この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 2007年5月、茨城県日立市でネイリスト（つけ爪の施術を行う専門家）のAさん（当時29歳）が念願の美容室をオープンさせた当日、不可解な死を遂げる。当時、Aさんは10歳年上の男性美容師Sさん（同39歳）との入籍を9日後に控え、まさに幸せの絶頂期。なぜ、彼女は死ななければならなかったのか。 AさんとSさんが美容室を開業すべく、総額6000万円の店舗兼住宅を同市鹿島町に建てたのは2007年春。ここには当時68歳のSさんの母親も同居することになったようで、1階は美容室とAさんが従事するネイルアートスペース、2階は従業員の会議室、リビング、その奥にAさんとSさんの寝室、Sさんの母親の部屋があったという。...</description>
      <pubDate>Sun, 17 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">ba156699560102a32c9525049e46b6c77a5daaba</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「クマを殺さないで」と叫ぶ人が知らない、出没地域の“危機的な実情” 専門職員が明かす「現場の緊迫度」</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>近年、日本各地でクマをはじめとする野生動物による人身被害が急増。その対策は喫緊の課題となっている。そうした中、捕獲後のクマの対応に対し、自治体などへ「殺すのはかわいそう」「もっとしっかり対応しろ！」といった声があふれることも少なくない。 報道等を通じてしか現実を知らない顔の見えない声の裏側に、どのような現実があるのか。秋田県で専門職員として、クマ対策の最前線で活動する近藤麻実さんに実情を聞いた。 「各種対策で対応していますが、それを上回る勢いでクマが出没しています」 逡巡（しゅんじゅん）しながら口を開いた近藤さんは、秋田県におけるクマ出没の現状をこう表現した。最前線でクマ対策に奔走する専門職員の言葉だけに、まさに生々しい「リアル」だ。 近藤さんは2020年4月、クマをはじめとする野生鳥獣の対策を担う専門的な職員として秋田県庁に入庁。学生時代から野生動物の生態を学び、クマ対策に携わって5年以上になる。 現場で日々、クマの状況を調査する近藤さんの言葉だけに、状況がいかに重篤で深刻かということがわかるだろう。 7月に北海道福島町で発生したヒグマによる新聞配達員の死亡事故。ごく普通の日常の中で...</description>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 10:26:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4b6cc7507631cfb552a8b07e03691eff6054eea6</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>宮崎・高千穂6人殺害事件、なぜ父親は家族を“惨殺”したのか 「不倫の被害妄想」説も…犯人死亡で“真相”は闇の中【未解決事件】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>父、母、娘の親子3人で社員旅行に参加し、同僚もその楽しそうな様子を目にしていたわずか数時間後に起こった惨殺事件。計6人が亡くなり、その中には社員旅行に参加した母親と娘も含まれていた。 犯人は父親とみられたが、自ら命を絶ち、事件は迷宮入りしてしまう。一体、仲睦まじく見えていた親子、そして父親の親族周辺になにがあったのか…。深い謎に包まれている。 ※ この記事は、『読んで震えろ！世界の未解決事件ミステリー』（鉄人社、2024年）より一部抜粋・構成しています。 2018年11月、宮崎県で凄惨な一家皆殺し事件が起きた。被害者は全部で6人。犯人も家の実質的な主だった次男とわかっている。わからないのは犯行動機である。なぜなら犯人の男が何も語らないまま自ら命を絶ってしまったからだ。 同年11月25日、同県西臼杵郡高千穂町在住の松岡史晃さん（当時44歳）は、所属する消防団の忘年会に参加していた。団の詰所で15時ごろから始まった忘年会は休憩を挟みながら20時ごろにお開きとなり、松岡さんはそのまま帰宅する。 そんな彼のもとに1本の電話がかかってきた。相手は同町に住む知人の飯干昌大（同42歳）で、なんでも「...</description>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 10:09:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">bc4e9460fbd6d152b9beac028f054a5d2213e59d</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>「妊娠中の浮気」起きがちな理由…妻の産前産後「思春期並み」の性的・精神的苦境に陥る夫側の言い分</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>テニスの錦織圭選手が、モデル女性との2年半にわたる不倫を週刊文春に報じられ、謝罪文を発表。女優の永野芽郁さんと俳優の田中圭さんによる不倫疑惑では、両者は「友人関係」と否定したが、週刊誌がLINEトークの一部を掲載し、疑惑はくすぶり続けている。 あくまで個人間の色恋沙汰、個人のモラルの問題とされる「不倫」が、なぜこれほどまでに注目を浴びるのか。本連載では、不倫を単なる個人の問題としてではなく、「社会の問題」として考える。 第4回では、自己肯定感の補填、産後・不妊クライシス、夫婦関係の変化など不倫の背景にある多様な“動機”を整理する。（連載第1回はこちら／全5回） ※この記事は坂爪真吾氏による書籍『はじめての不倫学 「社会問題」として考える』（光文社）より一部抜粋・構成。 世間で流布されている不倫の動機をタイプ別に分類すると、おおむね以下の通りになる。 【市場価値確認】 男として・女としての市場価値を確認したいために不倫をする。若くして結婚した人に多い。価値を確認できれば満足なので、比較的短期間で終わることもしばしば。 【隣の芝生は青い】 隣の芝生（＝友人・知人の配偶者）が青く（＝魅力的に...</description>
      <pubDate>Sat, 16 Aug 2025 09:48:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">71fff94b6e7468c10070c25a4f5a345547cbf54e</guid>
      <category>一般法律</category>
    </item>
    <item>
      <title>広陵高校「何のための会見をしているのか分からない」 被害者“置き去り”で火に油…炎上を加速させた“最大の原因”とは【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大会10日目を迎えた今年の全国高等学校野球選手権大会は、開幕早々、広島代表として出場していた広陵高校において複数の上級生部員から下級生部員への暴行事案があったと発覚。被害生徒および保護者に対する学校側の対応が不誠実だったとの指摘や、真偽不明なものも含めて目を覆いたくなるような被害態様が続々と露呈した。 SNSでも大炎上する事態となったものの、広陵高校は予定通り1回戦に臨み、北北海道代表の旭川志峯高校に快勝。しかし3日後の今月10日、同校の校長が会見を開き、2回戦以降の出場を辞退すると表明した。 しかしこの会見が、結果として世の中の反感をさらに招く結果となったことは周知のとおり。問題はどこにあったのだろうか。 【関連記事】広陵高校「いじめではない」と判断、県への報告行わず…“集団暴行”巡る学校の対応に「重大事態にすべき案件」識者が“問題”指摘 元特捜検事で企業等の危機管理に精通する日笠真木哉弁護士は、広陵高校の会見をこう振り返る。 「最大の問題は、この事案においてもっとも重要であるはずの『被害者に対する謝罪』がすっぽりと抜け落ちていたことにあります」（日笠弁護士） 10日の会見冒頭、校長...</description>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 11:35:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">6b48a30ff224e429eb3ad18a095d7d340664f69d</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>葵祭の学生バイト「女子・留学生の参加禁止」は“違法”と京大が指摘 雇用における「宗教の特性」の位置付けとは？【弁護士解説】</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>毎年5月に京都で開かれる「葵祭」では、京都市内の一部大学を経由して学生アルバイトを募集している。京都大学も例年アルバイト情報を学内に掲示していたが、祭を主催する「葵祭行列保存会」は、今年の募集を取りやめた。 中止の理由は、例年、女性学生や留学生の参加が認められていなかったことについて京大側が「違法」と指摘し、保存会と協議を行っても意見が不一致のままになったことだ。 葵祭は「京都三大祭」のひとつ。賀茂御祖神社（下鴨神社）と賀茂別雷神社（上賀茂神社）の例祭であり、5月初旬からさまざまな行事（前儀）が行われ、5月15日には平安装束をまとった人々がおよそ8キロの距離を練り歩く「路頭の儀」が開催される。 京大の男性学生たちは、毎年、白装束に身を包んだ「白丁（はくちょう）」役として参加してきた。「京都大学新聞」の報道（7月16日付）によると、従来の募集は保存会などからの希望を受けて京大が掲示していたという。 女性学生の参加を認めない理由として、保存会側は「5キログラム前後の調度品を携帯して約8キロメートルを歩くために体力を必要とする」「御所内で女性アルバイト専用の更衣室を確保できない」と主張したと...</description>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 10:18:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">4a8725e974f43f2d9a7311463b0d41fe1f2b68cf</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「おふくろは天然だから」義母の“嫌がらせ”相談するも、夫は役に立たず…「義実家への帰省」で疲弊する妻たち</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>最大9連休となる今年のお盆休みも終盤に差し掛かったが、連休の疲れが出ている人も多いのではないだろうか。 特に義実家への帰省は、移動や家事、親族への気遣いなどで負担が大きくなる傾向がある。 生活総合情報メディア「ヨムーノ」（株式会社ベビーカレンダー ）が実施した調査によれば、義実家への帰省に伴い、義両親との会話や家事負担、気遣いなど精神的・実務的な悩みを感じる既婚女性が多いことがわかった。 さらに、同調査からは既婚女性の2人に1人が「帰省中の夫が役に立たない」と感じていることも明らかになった。 同調査は2025年6月、25〜60歳の子どものいる既婚女性137名を対象に行われた。 今年の夏休み期間に「実家」「義実家」どちらか、あるいは両方に帰省する予定の人はおよそ6割だった（日帰り帰省含む）。 このうち、義実家への帰省について「楽しみかどうか」を尋ねたところ、「とても楽しみ」（14.3％）と「どちらかというと楽しみ」（49.0％）を合わせて63.3％が「楽しみ」と回答。 「孫に会わせると、義父母に喜んでもらえるので」（39歳）「自然豊かで、地元ではできない体験を子どもにさせてあげられるから...</description>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 09:57:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a7e9bc659732bde46ae9c649246b84d638b246d0</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>生活保護基準引き下げ「違法」最高裁判決も…厚労省「謝罪」せず 当事者“蚊帳の外”のまま専門委「強行設置」に憤りの声</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>国が行った生活保護基準引き下げを違法だとした最高裁判決を受けて、厚労省は今後の対応を検討するため、有識者でつくる専門委員会を設置し8月13日、第1回会合を開催した。 しかし、裁判の原告となった生活保護受給者や支援者らは、謝罪すらないまま委員会が「頭越し」で設置されたとして怒りの声を上げるとともに、減額された基準の回復や減額分の遡及（そきゅう）支給などを盛り込んだ基本合意の早期締結を国に求めている。（ライター・榎園哲哉） 「当事者の声を聴け」――。委員会の会合を前に、厚労省前では原告と支援者らが、ボードやマイクで訴えた。 厚労省は2013年8月から2015年4月にかけて、生活保護のうち生活費に相当する「生活扶助費」の基準額を平均6.5％引き下げた。 これに対し、受給者と支援する弁護士らは、基準額の引き下げは憲法25条が定める「生存権」の侵害にあたることなどを訴え、「いのちのとりで裁判全国アクション」を起こし、全国29地裁で提訴した。 このうち上告された大阪と愛知での訴訟について、最高裁第三小法廷（宇賀克也裁判長）は今年6月、「厚生労働大臣の判断に裁量権の範囲の逸脱またはその濫用があり、生...</description>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 18:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">f8ce9a42d164dd4618e349b1d599ca08338b6829</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>YOSHIKIは“違法性”を匂わせ『ダンダダン』に苦言も…“芸能人パロディキャラ”に「事前の許可」は必要か？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>8月に放送された、テレビアニメ『ダンダダン』（第2期・第18話）に、ヴィジュアル系ロックバンドX JAPANをモデルにしたと思われるパロディキャラクターが登場し、同バンドの代表曲「紅」をオマージュした楽曲を演奏した（本文・友利昴）。 すると放送後の8日、他でもないX JAPANのリーダーYOSHIKIさん本人がこの演出にSNS（X）上で言及。 「著作権侵害の可能性があるとのことで、どうなるのだろね」「みなさん、この手のものは、多分先に関係者へ連絡した方がいいみたいだよ」と、著作権侵害の可能性を示唆しつつ、事前にひと声かけるべきとの旨を表明したのだ。 最初これを知った時は、なんだか面白くて笑っていたら、弁護士達からも連絡がきた😱著作権侵害の可能性があるとのことで、どうなるのだろね🤔みなさん、この手のものは、多分先に関係者へ連絡した方がいいみたいだよ#YOSHIKI@DandadanTV @animeDANDADANen @netflix@hulu @XJapanOfficial… YOSHIKIさんといえば、日本はもちろん世界的なロックスターである。そんなスターから、いきなりSNSという...</description>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 10:36:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">681d10188453990586d52e38107ead0cef6f5126</guid>
      <category>行政法</category>
    </item>
    <item>
      <title>中居正広氏問題は“泥仕合”になる？ 元アナ側弁護士が送付した“内容証明”に「不同意性交等罪に該当しうる性暴力」の記載か…予想される“展開”とは</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>フジテレビの女性アナウンサーXさんと元タレントの中居正広氏（52）とのトラブルをめぐる一連の問題。この騒動にさらに一石を投じる報道が、8月6日発売の『週刊文春』によってもたらされた。 〈中居正広“性暴力”の全貌が分かった！ 通知書に「不同意性交等罪」の文字が〉と題されたその記事では、Xさんの代理人弁護士が、中居氏に内容証明で送ったとされるA4用紙3枚に渡る「通知書」について詳解している。 通知書の日付は2023年11月6日付。発信元は、Xさんの代理人弁護士だ。そこには、同年6月2日の夜、中居氏のマンションでXさんと中居氏の間で起きたことの詳細が記されており、中居氏に損害賠償請求を求める内容だった。（中原慶一） 「『文春』によれば、これはXさんの仕事仲間だった番組スタッフによって編集部に持ち込まれたもので、“あの夜”の全容や、その後約2か月にわたるXさんと中居氏が交わした、計50通以上のショートメールのコピーが記載されていた。 あの雨の夜、中居氏が、部屋でXさんと鍋を食べながらSMAPのビデオを見せ、その後、抵抗するXさんの服を強引に脱がせ、陵辱する様子が子細に書かれていたのです。 通知...</description>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">9e4c38677508a551877fa894808efbe8574ebc09</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>ゴルフバッグ「車上荒らし→転売」事件が多発も…盗品の買い戻しは“被害者”が自己負担！？ 泣き寝入りしないための対処法は</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>産経新聞は7月18日、大阪府や兵庫県などでゴルフバッグを狙った車上荒らしを繰り返したとして、47歳の男が逮捕、送検されたことを報じた。 男は複数人と共謀し、400件以上の犯行を繰り返していたといい、被害総額は5100万円以上に上る。 同紙は「車上荒らしは近年減少傾向にある一方、特に、車内に置いたままのゴルフ用品を狙った窃盗事件は後を絶たない」と指摘。 実際、2023年には同紙が車内のゴルフバッグなど、計804点が盗まれた事件を報じているほか、神戸新聞、サンテレビなども同様の事件をそれぞれ2024年に報じている。 今回逮捕された男らは、盗んだゴルフケースやクラブを、リサイクルショップやゴルフショップに持ち込み、換金していたとされる。 では、このように転売された被害品について、被害者は返還を求めることができるのだろうか。民法に詳しい雨宮知希弁護士に聞いた。 「民法192条では、他人の物を取引行為によって譲り受けた者が、その譲渡について善意かつ無過失であれば、元の所有者は、その物の返還を第三者に請求できないと規定しています。 つまり、他人の物が第三者に渡った場合でも、第三者が他人の物であるこ...</description>
      <pubDate>Thu, 14 Aug 2025 09:58:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">7d6f6f65ff12d583b02b777151b0ae59101d9aac</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>「大阪・関西万博」“黒字化ライン”到達の影で「万引き」など事件・事故900件報道 現地の“リアルな姿”に来場者は？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>大阪・関西万博（正式名称：2025年日本国際博覧会）が閉幕まで残り2か月（～10月13日）となった。開催前はピリピリムードだった会場も、オープンすれば一転、歓喜にあふれた。 酷暑の夏に入ると、来場者の肌をヒリヒリ焼きながら、黒字化も視野に入るほど大勢の来場者が押し寄せる活況だ。「中止せよ」の声も騒がしかった事前のバッシングは結局、なんだったのか…。真夏の現場へ赴いた。 「いのちと安全最優先！あらためて大阪・関西万博の中止を求めます」 開幕直前まで、万博会場となる大阪・夢洲の建設現場でのメタンガスの爆発事故を根拠に、そう声を大にして万博の開催中止を訴えていた、共産党大阪府委員会。 開幕すると、熱中症リスク、噴水ショー会場（7月11日から再開）のレジオネラ菌、パビリオンの工費未払い問題についても、批判を続けている。 同委員会によれば、これまでにネパール、アンゴラ、マルタ、中国、ルーマニア、セルビア、アメリカ、インドなどの各館で下請け業者への工事費未払いが発覚しているという。 同委員会は、万博協会がパビリオン建設プロジェクトにおいて、「積極的な受注協力を」と呼び掛けながら、未払いを訴え始めた...</description>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 13:21:56 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">dab66e67732e6932d62776fe4b4c1c442c9989f6</guid>
      <category>国際法</category>
    </item>
    <item>
      <title>女性戦闘機パイロット「後輩たちのモデルになりたい」 自衛隊で“男性限定”部隊が完全撤廃…なぜこれまで性別制限？</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>戦闘機パイロットや潜水艦乗員、上空からパラシュートで降下し地上で活動する空挺（くうてい）隊員など、国防の第一線で女性自衛官の働く場が増えている。 防衛省は7月18日、NBC兵器（核、生物、化学兵器）への対処等も任務とする陸上自衛隊特殊武器防護隊・化学防護隊の一部部隊への女性自衛官の配置制限を解除。これにより、陸・海・空3自衛隊で女性自衛官の配置制限が“完全撤廃”された。 なぜこれまで制限があったのか、そしてこの歴史的転換の背景には何があったのか。配置制限が解除された職域・部隊で働く女性たちの思いとは。防衛省担当者と、陸・海・空の3人の女性自衛官に取材した。（ライター・榎園哲哉） 自衛隊は1954年7月に創設され、67年に陸上自衛隊、74年には海上自衛隊と航空自衛隊で、それぞれ婦人自衛官（当時）の採用を開始。1986年4月施行の男女雇用機会均等法は職域開放の追い風になり、92年4月には、防衛大学校に女子1期生も入学した。 防衛省は、隊内のさまざまな職域・職種のうちの①直接戦闘地域、②戦闘部隊を直接支援する職域、③肉体的負荷の大きい職域、については女性自衛官を配置しないとしていたが、199...</description>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 10:17:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">32a78eafa4171b71fdf5f315a1ddd804ac5ead7b</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>１７０億円集金でフィリピンの投資会社経営者らを逮捕、金商法の無登録営業とは2025/08/13 金融法務, コンプライアンス, 金融商品取引法, 金融・証券・保険</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>計約１７０億円を集めたとのことです。今回は金商法の無登録営業について見ていきます。 加えて、２４年１月頃から社債を購入した投資家への利息の支払いが滞っており、また、証券取引等監視委員会が２３年６月に大阪地裁に業務禁止・停止を申し立てた後も一部で勧誘が継続されていたとされます。 警視庁は詐欺容疑での立件も視野に調べを進めているとのことです。 登録の際には（１）商号、名称または氏名、（２）法人であるときは資本金、（３）役員の氏名または名称、（４）使用人があるときはその氏名、（５）業務の種別、（６）投資運用業で顧客から預託を受けない場合はその旨、（７）業務の種別等、（８）本店の営業所の名称・所在地、（９）他に行っている事業の種類などを記載した登録申請書を内閣総理大臣に提出することとなります（２９条の２）。 提出がなされると財務事務局などで審査が行われ、登録されたら登録済通知書が送付されます。 ADR措置や協会加入、個人の場合は営業保証供託などを行って業務を開始することとなります。 この登録を行わずに金融商品取引業を行った場合は５年以下の拘禁刑、５００万円以下の罰金またはこれらの併科となります...</description>
      <pubDate>Wed, 13 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">202390841118fb3242c3bc78e5af2aeb3abf6496</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>虚偽報告で佐賀市の建設会社が書類送検、労災かくしについて2025/08/12 労務法務, コンプライアンス, 危機管理, 労働法全般, 建設</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>労働安全衛生法違反とのことです。今回は労災かくしについて見直していきます。 この労働災害について、同社は同社敷地内の資材置き場で従業員が負傷したとする虚偽の報告を行っていたとのことです。 その結果、佐賀労基署は「休業４日以上の労働災害で虚偽の内容の報告をした」として同社と同社代表取締役の４０代男性を労働安全法違反の疑いで佐賀区検に書類送検しました。 工場で作業中に機械に巻き込まれ負傷した場合や、建設現場で転落や転倒するなどして怪我をした場合が典型例と言えますが、過労などによる負荷による心臓疾患やパワハラなどによる心理的負荷による精神障害も同様に労災に該当することがあります。 労災認定されるための要件についてはここでは割愛しますが、労働者に労災が生じた場合は労災保険法に基づいて労災保険が給付されることとなります。 一方で会社側は労災保険法とは別の労働安全衛生法に基づいて労働基準監督署に対し労働者私傷病報告を提出することが義務付けられています（１００条１項、労働安全衛生規則９７条）。 この労働者死傷病報告を提出しない、または虚偽の内容で報告するといった場合が労災かくしです。 労災かくしには...</description>
      <pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5991863a1744e9b1859e1ae46b513783ec77d06b</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
    <item>
      <title>日東電工の訴訟で再審開始決定、米国居住の被告は裁判知らず2025/08/07 訴訟対応, 民事訴訟法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>訴訟手続に不備があったとのことです。今回は民事訴訟の再審について見ていきます。 提訴に際して米国内の被告の住所に訴状を送付したものの、「敷地は手入れされておらず、人が住んでいる気配がない」として米国から返送されたとのことです。 そこで同社は公示送達によって訴状の送付を行い、被告の出頭が無いまま２４年１０月に原告請求の全額が認容される判決が言い渡され、確定したとされます。 しかし、実際には被告男性は訴状に記載された米国内の住所に居住しており、別の訴訟の代理人弁護士から知らされ初めて訴訟を提起されていたことを知ったとのことです。 確定判決による紛争処理の結果の尊重と適正な裁判とそれに対する信頼確保が趣旨とされています。 再審請求が認められる要件は、（１）再審事由があること、（２）確定した終局判決であること、（３）再審の訴えの適格者であること、（４）再審期間内であることとなっています。 訴えの適格者として、確定判決の当事者は当然として、民事訴訟法１１５条１項３号の口頭弁論終結後の承継人も再審の原告となりうるとされています（最判昭和４６年６月３日）。 そして、再審期間は判決が確定した後、再審事...</description>
      <pubDate>Thu, 07 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">13864012529b6680e31a9de7b63958681bd00e22</guid>
      <category>刑事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>東京証券取引所、売上の過大計上など理由に「オルツ」の上場廃止を発表2025/08/06 商事法務, コンプライアンス, 上場準備, ファイナンス, 会社法, IT</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>廃止日は８月３１日とのことです。今回は上場廃止基準について見直していきます。 同社は２４年１０月に東証グロースに上場したものの、２５年４月に売上の過大計上の可能性が浮上し、先日第三者委員会の報告書が公開されました。 それによると「AI GIJIROKU」の販売パートナーから受注した売上のほとんどを循環取引しており、売上高１１９億９００万円、広告宣伝費１１５億５７００万円、研究開発費１３億１３００万円を過大計上していたとのことです。 東証は売上高の大部分にかかる極めて重要かつ巨額な虚偽記載であったとして上場廃止を決定しました。 上場廃止が決定すると、その株式は整理銘柄に指定され投資家に周知されることとなります。その後一定期間の経過で正式に上場廃止となります。 日本には東京証券取引所の他に、名古屋、福岡、札幌に証券取引所が存在し、上場廃止となる基準もそれぞれの証券取引所が各々設けております。 上場廃止となる場合は主に、上場維持基準不適合、有価証券報告書提出遅延、虚偽記載、不適正意見、上場契約違反などが挙げられます。 以下、東京証券取引所の上場廃止基準を具体的に見ていきます。 （１）上場維持...</description>
      <pubDate>Wed, 06 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">86e914fa319097dc3173155cca4c446b89e1e868</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>青山学院「雇い止め」訴訟で非常勤講師が敗訴、無期転換ルールについて2025/08/04 契約法務, 労務法務, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>「雇い止めは客観的に合理的な理由があり、社会通念上相当」とのことです。今回は非正規雇用の無期転換ルールについて見直していきます。 男性は「無期転換を阻止するための不当な雇い止め」であるとして、同校に対し雇い止めの撤回と契約の更新を求め東京地裁に提訴していました。 なお、同校では無期転換権発生を念頭に、非常勤講師については５年を雇用継続の上限とする運用がとられていたものの、２０２０年度から５年上限は撤廃されていたとのことです。 有期雇用労働者は契約期間が終わるたびに雇い止めされるリスクを抱えており、長年同じ職場で勤務しているにもかかわらず、ある時突然に失職するのは酷だからとされます。 雇用者側の視点では、有期契約労働者を無期雇用労働者とするメリットとして、長期的な視点で人材育成ができることや、労働力の安定的な確保、また企業としてのイメージアップにつながることも指摘されています。 一方で無期転換によるデメリットとしては、人件費の増加や、会社の都合によりフレキシブルに人員整理ができなくなることなどが挙げられます。 たとえば契約期間が１年の場合、５回目の更新後の１年間に無期転換申込権が発生しま...</description>
      <pubDate>Mon, 04 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">a6bfa142342e5c1b6ec2aa289ab14d035b5693ab</guid>
      <category>民事法</category>
    </item>
    <item>
      <title>労災遺族年金の“夫のみ年齢制限”は合憲か？不支給処分めぐり夫が提訴2025/07/31 労務法務, 労働法全般</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>労働基準監督署は２３年４月、「職場での人間関係のトラブル後、退職勧奨され解雇されるなどして精神状態が悪化した」とし労災認定していたとのことです。 男性は２４年１１月に遺族補償年金の給付申請をしましたが、今年２月、年齢要件を満たしていないことを理由に不支給処分となっていたとされます。 男性は「労災保険法の受給要件は、性別役割分業を前提としており、共働きが当たり前の現代社会と合致しない」として、不支給処分の取り消しを求め仙台地裁に提訴しました。 どのような場合に労災に該当するかについて本稿では細かくは触れませんが、業務と傷病との間に一定の因果関係がある場合が業務災害、住居と就業場所、就業場所から他の就業場所、単身赴任先と帰省先との移動に際し、合理的な経路および方法での通勤中の傷病を通勤災害と言います。 労災保険制度の対象は正社員だけでなく、パートやアルバイト、また派遣労働者も含まれます。 労災給付には、療養補償給付、休業補償給付、障害補償給付、葬祭料給付、傷病保障年金、介護保障給付、そして遺族補償給付があります。 なお、雇用保険料は会社と労働者が負担しますが、労災保険料はその全額を会社側が...</description>
      <pubDate>Thu, 31 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">5557c44f71acbcdc17d54d75a2a03761c4b73913</guid>
      <category>労働法</category>
    </item>
    <item>
      <title>消費者庁による糖質カット炊飯器への処分を取り消し ー東京地裁2025/07/30 コンプライアンス, 行政対応, 広告法務, 景品表示法, 行政法, メーカー</title>
      <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
      <description>優良誤認に当たるとは言えないとのことです。今回は措置命令が出された際の対応について見直していきます。 消費者庁はこの表示について、糖質カット機能で炊いた米も通常の機能と同様の炊き上がりになるかのように表示しているとして表示を裏付ける資料の提供を求めたとのことです。 同社は資料を提出したものの、消費者庁は合理的根拠が示されていないとし、景表法の優良誤認表示に該当するとして措置命令を出しました。 これに対し同社は、「普段どおり炊くだけで糖質カットができると表示しているだけで、糖質カット炊飯でも通常炊飯と同じ炊き上がりになるとは表示していない」として、処分の取り消しを求め、東京地裁に提訴していました。 消費者庁はこれらの疑いがあると判断した場合はその調査を開始します。 商品やサービスの性能や効果に関する表示については、期間を定めてその裏付けとなる合理的な根拠を示す資料の提出を命じることができ、提出が無い場合や、合理的根拠が示されていない場合は優良誤認表示とみなされることとなります。これを不実証広告規制と言います（７条２項）。 消費者庁が優良誤認表示などに該当すると判断すると、当該行為の差止や...</description>
      <pubDate>Wed, 30 Jul 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">435dfcdf35bd9a2d7b6597bc2483166470dceb18</guid>
      <category>企業法</category>
    </item>
  </channel>
</rss>
