<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>企業法務ナビ - 法律ニュースRSS</title>
    <link>https://2003riku.github.io/static-legal-rss/</link>
    <description>複数の法律関連サイトから取得した最新ニュースを統合配信</description>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Jun 2025 03:20:48 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Static Legal RSS Tool</generator>
    <atom:link href="https://2003riku.github.io/static-legal-rss/rss/corporate_legal.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>スイス - 監査免除要件に対する新規則2025/06/24</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6107</link>
      <description>【企業法務ナビ】世界的に、企業にはより高度なガバナンスが求められるようになっており、法務や管理部門担当者は、これまで以上に注意深く対応する必要があります。 Mercatorは、180以上の国・地域で顧客企業にサービスを提供してきた実績をもとに、海外の事業運営に影響を与える企業法務の最新動向をお届けします。 当社の専門的な知見を活かし、複雑な規制要件への対応やコンプライアンス体制の構築をサポートいたします。 2025年1月1日より、スイスでは新たな監査免除規制が施行されます。新しい規則は、スイス連邦商業登記局からの通知として発表され、企業がどのように監査免除の意思表示を行い、更新するべきかについての変更点が示されています。 2. 更新手続きの導入 商業登記局は、次のいずれかの場合には、企業に対し免除状態の更新または監査人の任命を求める場合があります。 • 州税務当局が、年次財務諸表の未提出を報告した場合。 • 免除の条件がもはや満たされていないと示唆される場合。 更新手続きに関する義務を遵守しない場合、組織上の不備とみなされ、状況を是正するための期限が設定されますとなる（例：免除の更新または監査役の任命...</description>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6107</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6107">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>オリンパス、大量降格で提訴へ、ジョブ型雇用と人事権濫用について2025/06/23 労務法務, 訴訟対応, 労働法全般, メーカー</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6110</link>
      <description>【企業法務ナビ】オリンパスマーケティングがジョブ型雇用の導入を契機に200人に及ぶ降格人事を実施した問題で、同社社員が16日、地位確認や損害賠償を求め提訴していたことがわかりました。 今回は、ジョブ型雇用と人事権濫用について見ていきます。 報道などによりますと、原告の男性は2000年代にオリンパスに入社し、2010年代にオリンパスマーケティング（旧オリンパスメディカルサイエンス販売）に出向したとされています。 男性は2020年12月、通勤中に足を骨折したにもかかわらず、上司の要請で出勤し、足の可動域が狭くなる後遺症が残った上、顧客からクレームや同僚に迷惑をかけたという理由で低人事評価を受けたとのことです。 そして2023年1月、春から導入されるジョブ型雇用制度に基づいた新人事等級が告げられ、旧制度で「P2」等級だったことから新制度で「G9」に移行するはずが、「G10」へと降格されたといいます。 男性はその後、適応障害を発症し休職。同社に対し地位確認や損害賠償などを求め、東京地裁に提訴しました。 ジョブ型雇用制度とは、もともと欧米で主流だった雇用形態で、近年働き方改革が叫ばれる日本でも注目されるようにな...</description>
      <pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6110</guid>
      <category>民事法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6110">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>オランダ - 大企業向け新たな財務諸表提出要件2025/06/20 海外法務, コンプライアンス</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6103</link>
      <description>【企業法務ナビ】Mercatorは、180以上の国・地域で顧客企業にサービスを提供してきた実績をもとに、海外の事業運営に影響を与える企業法務の最新動向をお届けします。 当社の専門的な知見を活かし、複雑な規制要件への対応やコンプライアンス体制の構築をサポートいたします。 オランダでは、2025年度の財務報告から適用される大企業向けの新たな要件が導入され、財務報告制度の近代化が進められています。 「商業登記簿への電子提出に関する政令（Besluit elektronische deponering handelsregister）」が改正され、大企業に対する財務諸表の作成および提出に関する新要件が追加されました。 この変更は、企業財務報告の透明性と効率性を高め、国際的なデジタル報告基準に対応することを目的としています。 2. 郵送および電子メールによる提出の廃止 2025年度以降、大企業に対しては郵送または電子メールによる提出が禁止されます。 3. 他の企業規模に対する既存要件の継続 • 中規模企業： XBRL形式でのSBR経提出を継続 • 極小・小規模企業： a) XBRL形式でのSBR提出、b)年次報...</description>
      <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6103</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6103">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>インド – 証券の電子化対応の期限延長2025/06/19 海外法務, コンプライアンス</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6102</link>
      <description>【企業法務ナビ】Mercatorは、180以上の国・地域で顧客企業にサービスを提供してきた実績をもとに、海外の事業運営に影響を与える企業法務の最新動向をお届けします。 当社の専門的な知見を活かし、複雑な規制要件への対応やコンプライアンス体制の構築をサポートいたします。 インド政府は、非公開有限会社（Private limited company）に対する証券の電子化（デマテリアライゼーション）の義務について対応期限を延長し、新たな枠組みへの移行が円滑に行われるよう時間的な猶予を与えました。 小規模企業を除き、インドで設立されたすべての非公開有限会社は、自社株式を電子化することが義務付けられています。 2. 罰金 • 企業に対して：10,000インドルピー + 違反が継続するごとに1日あたり1,000インドルピー（最高：200,000インドルピー） • 不履行役員に対して：10,000インドルピー + 違反が継続するごとに1日あたり1,000インドルピー（最高：50,000インドルピー） 電子化対応に関してご不明点やサポートが必要な場合は、当社の専門チーム（mercator@citco.com）までご連...</description>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6102</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6102">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>網戸のひもで死亡、業者側の賠償が確定／製造物責任について2025/06/18 コンプライアンス, 製造物責任法, メーカー</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6106</link>
      <description>【企業法務ナビ】網戸のひもが首に引っかかり女児（当時6歳）が死亡した事故をめぐり、遺族が建材大手「YKKAP」とリフォーム会社に賠償を求めた訴訟の上告審で、12日、最高裁が業者側の上告を退けていたことがわかりました。 今回は、製造物責任について見直していきます。 報道などによりますと、亡くなった女児は2019年11月、兵庫県内の自宅で窓に設置された網戸のひもが首に引っかかったことにより死亡したとされます。 網戸はリフォームの際に設置されており、ロール式でひもで上げ下げできる構造となっており、高い場所でひもを束ねるクリップが付属していたとのことです。 しかし、出荷時にはクリップがひもに装着されておらず、取扱説明書も同梱されず、警告表示もなかったとされています。 女児の両親はYKKAPとリフォームを手掛けた「土屋ホームトピア」に対し、計約8,000万円の損害賠償を求め提訴しました。 一審大阪地裁は、クリップが付属していたことから製品に欠陥はないとして請求を棄却。 二審大阪高裁は一転、使用上の適切な警告がなかったとして欠陥を認め、計約5,800万円の支払いを命じていました。 製造物責任法（PL法）によります...</description>
      <pubDate>Wed, 18 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6106</guid>
      <category>民事法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6106">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>福岡県警が工藤会トップに賠償逃れと指摘、信託とは2025/06/18 債権回収・与信管理, 訴訟対応, 契約法務, 民法・商法, 民事訴訟法</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6105</link>
      <description>【企業法務ナビ】特定指定暴力団「工藤会」（北九州市）のトップが北九州市に所有する土地23筆の所有権を親族に移していたことがわかりました。信託財産になっているとのことです。 今回は、信託法の信託について見ていきます。 報道などによりますと、工藤会の総裁は1998年～2014年に北九州市などで市民や元警察官らが死傷した4事件で起訴され、現在公判中となっており、一部の事件に関しては遺族らが民事で提訴しているとされます。 既に確定した事件については、工藤会の本部事務所跡地の売却益が支払いに充てられたとのことです。 そんな中、他の特殊詐欺事件などでも被害者側から提訴され審理が係属している同会の総裁は、北九州市小倉北区にある土地23筆を自宅を親族2人に信託していたとされます。 これに対し、福岡県警は賠償金の支払いを逃れるため信託法を利用しているなどと批判し、暴力団の資産隠匿を防止するため、信託法の改正について法務省や警察庁に要望書を提出しました。 信託とは、契約や遺言などにより、特定の者が一定の目的に従い財産の管理または処分その他の目的達成に必要な行為をすべきものを言います（信託法2条1項）。 たとえば、土地や建...</description>
      <pubDate>Wed, 18 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6105</guid>
      <category>刑事法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6105">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>「丸住製紙」が計画案の提出期限を延長、民事再生手続きについて2025/06/16 事業再生・倒産, 倒産法, 破産法, メーカー</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6104</link>
      <description>【企業法務ナビ】経営再建に向け民事再生手続きを進めている「丸住製紙」（四国中央市）は、返済計画などを記載した再生計画の提出期限を来年1月に延期しました。 今回は、民事再生手続きについて見直していきます。 報道などによりますと、丸住製紙は負債総額がおよそ590億円で、今年2月に自主再建を断念して民事再生手続きに移行しており、これまでに売上の7割を占める洋紙事業から撤退した他、今月末までに従業員の大半の400人を削減する方向で調整を進めているとされます。 同社の民事再生計画案の提出期限は6月12日であったところ、不動産を含む資産の売却、事業縮小に伴う必要な対応や事業の一部譲渡などの協議に一定の期間が必要なため、東京地裁へ提出期限の延長申し立てを行っていたとのことです。 延長は13日に認められ、新たな提出期限は来年1月30日となっています。 民事再生とは、経済的な困難に直面している債務者が、破産を回避して経営再建と事業の継続を目指す法的手続きを言います。 同様に会社を清算せず再建を目指す手続きとして会社更生があります。 民事再生は法人だけでなく個人も対象となるのに対し、会社更生は法人のみが対象とされています...</description>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6104</guid>
      <category>民事法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6104">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>業界団体が「わかもと製薬」に是正指導、公正競争規約とは2025/06/12 コンプライアンス, 広告法務, 景品表示法, 医療・医薬品</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6101</link>
      <description>【企業法務ナビ】取引先の病院の院長を社用車で送迎するなどの接待を繰り返していたとして、「わかもと製薬」（東京都中央区）が業界団体から是正指導を受けていたことがわかりました。 今回は、業界自主規制ルールである公正競争規約について見ていきます。 報道などによりますと、わかもと製薬は2013年10月から24年4月にかけて、近畿地方の病院の院長に対し、自宅と病院の間や病院と他の医療機関の間の送迎を繰り返していたとされます。 実際に送迎していたのは、病院担当の支店の歴代支店長や医薬情報担当者だったとのことです。 これに対し、業界団体の「医療用医薬品製造販売業公正取引協議会」は、公正競争規約違反に当たるとして同社に是正指導を行いました。 同社による継続的な送迎行為が「便宜、労務、その他の役務」に該当し、相手が有力な取引先の院長であったことから、医薬品の取引を不当に誘引する手段として行われたとのことです。 景表法36条1項によりますと、事業者または事業者団体は内閣総理大臣および公正取引委員会の認定を受けて、不当な顧客の誘引を防止し、一般消費者による自主的かつ合理的な選択および事業者間の公正な競争を確保するための協定...</description>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6101</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6101">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>ミュゼプラチナムが株主総会決議で決定、解散・清算について2025/06/11 事業再生・倒産, 倒産法, 会社法, 破産法, サービス</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6100</link>
      <description>【企業法務ナビ】給与未払いなどが問題となっている脱毛サロン大手「ミュゼプラチナム」が、株主総会決議によって解散していたことがわかりました。 今後、解散手続きを進めていくとのことです。 今回は、株式会社の解散と清算について見直していきます。 報道などによりますと、美容脱毛サロン「ミュゼプラチナム」を全国におよそ170店舗展開していたMPH（旧ミュゼプラチナム）は、昨年から急激に経営状況が悪化し、同11月から社員への給与の支払いが滞り始め、今年3月までにはほぼ全社員・従業員に対し退職勧奨をする事態に陥っていたとされます。 同社は、国の未払賃金立替払制度の利用を勧めていたものの、同制度は原則として会社が倒産していることが求められ、社員の一部から破産手続開始の申し立てがなされていました。 そのような状況下で、同社は株主総会決議によって会社を解散し、清算手続きを進めていくとのことです。 破産手続では店舗の運営が再開できず、顧客に不利益が生じるからとしています。 会社法471条では株式会社の解散事由が定められており、 （1）定款で定めた存続期間の満了 （2）定款で定めた解散事由の発生 （3）株主総会の決議 （4）...</description>
      <pubDate>Wed, 11 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6100</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6100">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>フォークリフトを無資格で運転させ書類送検、労働安全衛生法の規制について2025/06/06 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6099</link>
      <description>【企業法務ナビ】鹿児島県の畜産会社が無資格の従業員にフォークリフトを運転させ、同僚を怪我させたとして、労働基準監督署が書類送検していたことがわかりました。 今回は、労働安全衛生法の就業制限について見ていきます。 報道などによりますと、畜産会社「ひらまつ」（鹿児島県鹿屋市）は2024年11月2日、同市川東町の同社工場内で、牧草ロールを運ぶために無資格の男性従業員にフォークリフト（最大荷重2トン）を運転させた疑いがあるとされます。 同日、フォークリフトの後方にいた同僚の男性がひかれ、左足首を骨折する重傷を負ったとのことです。 鹿屋労働基準監督署は3日、同社と50代の男性工場長を労働安全衛生法違反の疑いで鹿児島地検に書類送検しました。 労働安全衛生法61条1項では、「事業者は、クレーンの運転その他の業務で、政令で定めるものについては、都道府県労働局長の当該業務に係る免許を受けた者、又は都道府県労働局長の登録を受けた者が行う当該業務に係る技能講習を修了した者、その他厚生労働省令で定める資格を有する者でなければ、当該業務に就かせてはならない」とされています。 また、労働者についても同様に、業務に就くことができる...</description>
      <pubDate>Fri, 06 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6099</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6099">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>改正法成立で罰則導入へ、改正公益通報者保護法について2025/06/05 労務法務, コンプライアンス, 危機管理, 法改正, 公益通報者保護法</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6098</link>
      <description>【企業法務ナビ】企業などで内部通報者を解雇するなどした場合に罰則を科す改正公益通報者保護法が4日、参院本会議で可決・成立したことがわかりました。1年6ヶ月以内に施行される予定とのことです。 今回は公益通報者保護法とその改正点について見ていきます。 公益通報者保護法は、2020年6月に事業者に通報窓口の設置や通報者の不利益取扱いの禁止など体制整備の義務化、内部通報担当者に罰則付きで守秘義務を課し、公益通報者として保護される範囲を拡大するなどの改正がなされ、2022年6月に施行されました。 しかし、その後も依然として内部通報者を雇い止めしたり不利益に扱う事例が後を絶たず、通報の対象者自身が通報者を探し出し、懲戒処分をするといった例も発生しました。 消費者庁などの調査でも、改正法によって義務付けられた体制整備義務などの履行がなされていない状況も多く確認されており、公益通報者保護法の機能不全が指摘されていました。 そこで2024年5月に消費者庁は「公益通報保護制度検討会」を立ち上げ、同年12月に報告書を取りまとめ、今年3月に改正案が閣議決定されたという背景があります。 現行公益通報者保護法2条1項では、「公益...</description>
      <pubDate>Thu, 05 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6098</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6098">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>パナソニックが定款変更で人数制限、会社法の取締役数規制について2025/06/04 商事法務, 総会対応, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6097</link>
      <description>【企業法務ナビ】同社は現在、取締役会の建設的な議論の推進と意思決定の機動力維持・向上のため、取締役会の員数は13名体制となっています。 しかし、定款には下限のみが規定され、上限がない状況であり、取締役会の適切な規模感を明確にする観点から今回の定款変更に至ったとのことです。 なお、監査役についても同様に、「3名以上とする」との規定を「5名以内とする」と変更する予定となっています。 上限については特に規制はなく、20人や30人設置することも可能と言えます。 そのため、原則としては取締役を1人だけという小規模な会社も多く存在しますが、一定の場合には人数に規制がかかります。 まず、会社法第331条第5項によりますと、「取締役会設置会社」の場合は取締役が3人以上必要です。 最低3名いなければ取締役会が成り立たないということです。 そして、この取締役会は、公開会社、監査役会設置会社、監査等委員会設置会社、指名委員会等設置会社では設置が義務付けられます（第327条）。 また、取締役会設置会社は、監査等委員会設置会社や指名委員会等設置会社を除き、監査役（非公開会社では会計参与でも可）を置く必要も出てきます（同第2項）...</description>
      <pubDate>Wed, 04 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6097</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6097">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>不利益を受けても９７％が申告せず、インボイスと独禁法2025/06/02 契約法務, 税務法務, コンプライアンス, 独占禁止法, 租税法, 下請法</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6096</link>
      <description>【企業法務ナビ】今回はインボイス制度を巡る独禁法などの問題を見ていきます。 その理由として、取引先との関係性の懸念が６１.９％で最多、制度によるものか明確な証拠がなかったとするものが２４.３％、相談窓口を知らなかったとするものが１９.８％とされています。 公取委は不利な契約を一方的に強いる行為は独禁法に抵触する可能性があるとして警戒を強化しています。 適格請求書は消費税法により、取引内容を明確化するため登録番号や取引年月日、取引内容、適用税率などの記載が求められ、適格請求書発行事業者として登録された事業者のみが発行できます。 本来、消費税法では年間売上高が１０００万円を超えない個人事業者は消費税の申告・納税義務が免除されていました（免税事業者）。 しかしこの制度の導入により、取引先から適格請求書を求められた場合、納税を行う適格請求書発行事業者として登録せざるを得ない状況となっており、個人事業主から強い反発がなされていました。 なお、取引先が消費者や免税事業者、または簡易課税制度適用事業者である場合は適格請求書は不要です。簡易課税制度適用事業者とは、前々年度の課税売上高が５０００万円以下である事業者をい...</description>
      <pubDate>Mon, 02 Jun 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6096</guid>
      <category>民事法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6096">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>ツルハHDで賛成率７割で承認、株式交換への対抗策2025/05/29 商事法務, 会社法, 医療・医薬品</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6095</link>
      <description>【企業法務ナビ】現在、イオンとの統合を進めるツルハHDのウェルシアHDとの株式交換が株主総会で可決承認されていたことがわかりました。賛成率は７２.２９％とのことです。 今回は株式交換が行われる際に反対する株主の取りうる手段を見ていきます。 現在、ツルハホールディングスはイオン傘下のウェルシアホールディングスと株式交換により完全子会社化し、イオンの下で経営統合する計画を進めているとされます。 ツルハHDとウェルシアHDの株式交換後、イオンが統合後の会社に対して株式公開買い付け（TOB）を行う計画とされ、買付額は１株あたり１万１４００円とのことです。 今回のツルハHDでの株式交換に対する株主総会の承認決議は、実質イオンによる経営統合の賛否を問うものであったとされ、賛成率は約７２％と反対票も多い薄氷の可決であったとされています。 反対していた同社第２位の株主である英系運用会社オービス・インベストメントは、株式買取請求などを検討しているとのことです。 株式交換とは、親会社となる会社が子会社となる会社の株式を全て強制的に取得する組織再編行為の一種です。これにより、比較的簡易な手続きで１００％親子会社化が可能とな...</description>
      <pubDate>Thu, 29 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6095</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6095">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>船井電機会長が「船井電機新社」設立、会社設立手続きについて2025/05/28 商事法務, 会社設立, 会社法, メーカー</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6094</link>
      <description>【企業法務ナビ】今回新設された「船井電機新社」は資本金3,000万円で、本店所在地は東京都中央区。 代表取締役は船井電機の会長が務めるとのことです。 事業内容としては、電化製品の製造などを手掛けるとし、元従業員のうち希望者を優先的に再雇用する方針といいます。 また、船井電機の子会社などの資産も取得していく方針とのことです。 発起設立とは、発起人が設立時発行株式の全部を引き受ける方式をいいます（会社法25条1項1号）。 募集設立とは、発起人が設立時発行株式の一部を引き受け、残りを引き受ける者を募集する方式をいいます（同2号）。 募集設立は、出資の扱いや創立総会の開催、設立時役員の選任など発起設立に比べて手続きが煩雑なものとなっており、実務的にはほとんどが発起設立で設立されているとされています。 また、これらは株式会社の設立に関する手続きであり、それ以外の持分会社などについては別途手続きが用意されています。 さらに新設合併や株式移転など、組織再編による設立についても別に規定が置かれています。 まず、発起人は定款を作成する必要がありますが、そこに記載しなければ定款自体が無効となってしまう絶対的記載事項として...</description>
      <pubDate>Wed, 28 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6094</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6094">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>熱中症対策がまもなく義務化、罰則も（改正労働安全衛生規則）2025/05/26 労務法務, コンプライアンス, 労働法全般</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6093</link>
      <description>【企業法務ナビ】令和2年～5年の熱中症死亡災害の分析結果によると、原因のほとんどは初期症状の放置や対応の遅れであり、そのうち発見の遅れが約7割、異常時の対応の不備が約3割とされています。 そこで、「職場における熱中症予防基本対策要綱」や「STOP！熱中症クールワークキャンペーン実施要綱」などを参考に、現場で死亡に至らせないための適切な対策の実施が求められています。 以下、具体的に労働安全衛生規則の改正点について概観していきます。 また、第27条では、事業者が講ずべき措置および労働者が守らなければならない事項を厚生労働省令で定めるとしています。今回の改正内容は、この厚生労働省令にあたる「労働安全衛生規則」への以下の規定の新設です。 （熱中症を生ずるおそれのある作業）第612条の2 事業者は、暑熱な場所において連続して行われる作業等熱中症を生ずるおそれのある作業を行うときは、あらかじめ、当該作業に従事する者が熱中症の自覚症状を有する場合又は当該作業に従事する者に熱中症が生じた疑いがあることを当該作業に従事する他の者が発見した場合にその旨の報告をさせる体制を整備し、当該作業に従事する者に対し、当該体制を周知...</description>
      <pubDate>Mon, 26 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6093</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6093">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>「モペット」を電動アシスト自転車として販売で逮捕2025/05/26 コンプライアンス, 広告法務, 不正競争防止法, 小売</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6091</link>
      <description>【企業法務ナビ】また、同社は2022年3月末以降、東京、大阪、愛知、北海道、沖縄など8都道府県の店舗および通販を通じて、モペットを合計約1,000台販売し、総額3億円以上を売り上げたと見られています。 神奈川県警によると、2023年12月、横浜市鶴見区で無免許運転をしていた20代の男性が、「電動アシスト自転車」という表示を見て購入したと説明したことから、本件が発覚したとのことです。 押収されたモペットは、時速約40キロで走行する能力があったとされています。 同法では、事業者間の公正な競争を阻害する行為を「不正競争」として類型化し、これにより営業上の利益を侵害された者には、差止請求や損害賠償請求を認めています。 また、罰則規定も設けられています。 不正競争の例には、他社の有名なロゴを無断使用する行為、他社製品の模倣販売、不正手段による営業秘密の取得、競争相手の信用を毀損する虚偽の流布などがあります。 さらに、商品の原産地や品質などについて誤認させる表示も「品質等誤認惹起行為」として規定されています（第2条第1項第20号）。以下、具体的に見ていきます。 「商品の原産地、品質、内容、製造方法、用途または数量...</description>
      <pubDate>Mon, 26 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6091</guid>
      <category>刑事法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6091">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>佐世保食品卸会社での過労自殺で和解成立、精神疾患の労災認定要件について2025/05/21 労務法務, コンプライアンス, 訴訟対応, 労働法全般</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6090</link>
      <description>【企業法務ナビ】男性の母親は会社に対し損害賠償を求めて提訴。一審の長崎地方裁判所は「２０１４年１２月頃に精神障害を発症し、前後２ヶ月の時間外労働は平均１６０時間を超え、自殺時も精神障害は継続していた」と認定した一方、自殺までに期間が開いていることから、自殺との因果関係は否定したとされています。 これに対し、二審の福岡高等裁判所は、精神障害と自殺との因果関係を認める見解を示していたということです。 このような場合には労災保険法により各種補償給付を受けることができます。 労災認定される要件としては、以下の2つの要件を満たす必要があるとされます。 （１）業務遂行性 業務遂行性とは災害が業務中に発生したかということで、事業者の監督下にある場合も含まれます。たとえば、始業前や休憩中、就業後、また出張や社員旅行中なども該当することがあります。 （２）業務起因性 業務起因性とは、業務と災害との間に因果関係があることをいいます。業務遂行性が認められる場合は基本的に業務起因性も認められますが、休憩時間中に私用で負傷したといった場合は例外的に認められないことになります。 この場合、厳密には労働者が過労によって精神疾患を患...</description>
      <pubDate>Wed, 21 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6090</guid>
      <category>刑事法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6090">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>ミュゼプラチナム、従業員から破産申立て／給与未払い問題と破産手続き2025/05/19 労務法務, 事業再生・倒産, ファイナンス, 労働法全般, 破産法, サービス</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6089</link>
      <description>【企業法務ナビ】全国展開する脱毛サロン「ミュゼプラチナム」の従業員らが、給与の未払い問題を受けて、5月16日、東京地方裁判所に破産手続開始の申立てを行ったことが明らかになりました。今回の申立ては、会社側ではなく債権者である従業員側から行われた点が特徴で、資産の散逸を防ぐ狙いがあるとされています。 ミュゼプラチナムは、3月22日から全国の約170店舗を一斉に休業しており、それ以前から経営状況の悪化が指摘されていました。全取締役が解任されるなど経営体制の混乱が続いていますが、特に深刻なのが従業員への給与未払い問題です。報道によると、未払いは2024年末から続いており、対象となる従業員は約2,300人、未払い金額はおよそ15億円に達すると見られています。 経営陣は事態の打開に向けて具体的な対応策を示すことができておらず、政府の「未払賃金立替払制度」の活用を推奨するなど、実質的な給与支払いの放棄とも取れる姿勢が批判を呼んでいます。こうした背景のもと、従業員らが自主的に破産手続を申し立てるという異例の展開を迎えました。 今回、従業員らが申し立てた破産手続き。破産は、民事再生や会社更生などと並ぶ倒産処理の一つです...</description>
      <pubDate>Mon, 19 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6089</guid>
      <category>刑事法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6089">企業法務ナビ</source>
    </item>
    <item>
      <title>会社法改正議論で「株主提案権」を制限すべきとの意見書 ー関西経済連合会2025/05/15 商事法務, 総会対応, 会社法</title>
      <link>https://www.corporate-legal.jp/news/6088</link>
      <description>【企業法務ナビ】法務省などで行われている会社法改正の議論に関西経済連合会が意見書を提出していたことがわかりました。株主の権利を今より制限すべきとのことです。 今回は改正が求められている株主提案権について見直していきます。 報道などによりますと、関西経済連合会は３月、法務省や金融庁などに会社法の改正に関する意見書を提出したとされます。 意見書では株主提案権の見直しや長期保有株主への優遇措置などが盛り込まれていたとされ、株主提案の要件について英国やドイツと同じ５％に引き上げ、３００個要件も削除するよう提案したとのことです。また、株主提案の提案内容についても業務執行の大まかな部分に絞るべきとしています。 関経連会長は会見で、方向性については一定の理解を得られたとし、今後も引き続き粘り強く実現を働きかけるとのことです。 株主提案権とは、一定数の株式を有する株主が株主総会において議題や議案を提案する権利を言います。 株主総会招集権限を持たない株主でも議題や議案を招集通知に記載して株主総会に積極的に参加し、株主総会を活性化させることが趣旨とされます。 ここで議題とは株主総会の目的そのもので、たとえば取締役選任の件...</description>
      <pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 +0900</pubDate>
      <guid isPermaLink="true">https://www.corporate-legal.jp/news/6088</guid>
      <category>企業法</category>
      <source url="https://www.corporate-legal.jp/news/6088">企業法務ナビ</source>
    </item>
  </channel>
</rss>
